{"class":"永續第一章","sn":"001","type":"single","question":"ESG涵蓋內容不包含以下何者？","options":[{"option":"社會責任","answer":false},{"option":"環境保護","answer":false},{"option":"公司治理","answer":false},{"option":"政府保護","answer":true}],"remark":"【解析】ESG是3個英文單字的縮寫，分別是環境保護(E即environment)、社會責任(S即social)和公司治理(G即governance)，聯合國全球契約(UN Global Compact)於2004年首次提出ESG的概念，被視為評估一間企業經營的指標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"002","type":"single","question":"ESG中的E是希望公司能做到以下何者？","options":[{"option":"排放溫室氣體","answer":false},{"option":"水汙染防治系統","answer":true},{"option":"破壞生物多樣性","answer":false},{"option":"增加能源開採","answer":false}],"remark":"【解析】環境保護(E即environment)：溫室氣體排放、水及汙水管理、生物多樣性等環境污染防治與控制。"}
{"class":"永續第一章","sn":"003","type":"single","question":"永續發展的三個方面是什麼？","options":[{"option":"環境、科技、法律","answer":false},{"option":"經濟、社會、環境","answer":true},{"option":"政府、企業、消費者","answer":false},{"option":"人權、教育、公平","answer":false}],"remark":"【解析】永續發展，必須於經濟、社會、環境三個面向取得平衡與協調。"}
{"class":"永續第一章","sn":"004","type":"single","question":"綠天鵝事件(Green Swan event)是由國際清算銀行(BIS)於2020年提出，強調什麼重要性？","options":[{"option":"氣候變化和環境風險對金融體系的重要性","answer":true},{"option":"強調歷史數據和模型的重要性","answer":false},{"option":"受保護的綠色鳥類物種發生重大變化的重要性","answer":false},{"option":"氣候變化引起的社會不穩定","answer":false}],"remark":"【解析】綠天鵝事件(Green Swan event)是由國際清算銀行(BIS)於2020年提出的，而綠天鵝事件則特別指涉與環境和氣候變化相關的突發事件。它們可能包括極端天氣事件(如颱風、洪水、乾旱)、生物多樣性喪失、極端氣候事件的頻率增加等。這些事件可能對經濟體系、金融市場、公司業務運營和社會產生深遠的影響，並可能引發金融風險和市場不穩定。"}
{"class":"永續第一章","sn":"005","type":"single","question":"國際清算銀行(BIS)於2020年1月20日發佈報告，報告中提及氣候變遷可能帶來哪一項事件，並引發全球金融危機？","options":[{"option":"黑天鵝事件","answer":false},{"option":"綠天鵝事件","answer":true},{"option":"灰犀牛事件","answer":false},{"option":"綠犀牛事件","answer":false}],"remark":"【解析】綠天鵝事件(Green Swan event)是由國際清算銀行(BIS)於2020年提出的，而綠天鵝事件則特別指涉與環境和氣候變化相關的突發事件。它們可能包括極端天氣事件(如颱風、洪水、乾旱)、生物多樣性喪失、極端氣候事件的頻率增加等。這些事件可能對經濟體系、金融市場、公司業務運營和社會產生深遠的影響，並可能引發金融風險和市場不穩定。"}
{"class":"永續第一章","sn":"006","type":"single","question":"綠天鵝事件指的是什麼？","options":[{"option":"環境保護運動引發的全球性示威活動","answer":false},{"option":"極端氣候引發系統性金融危機","answer":true},{"option":"綠色鳥類物種集體死亡事件","answer":false},{"option":"COVID-19全球大流行","answer":false}],"remark":"【解析】根據BIS報告，「綠天鵝」類似大家熟知的「黑天鵝」，同樣具有高度不確定性，且超出正常預期範圍的極端氣候，將很可能引發系統性金融危機。"}
{"class":"永續第一章","sn":"007","type":"single","question":"聯合國環境規劃署(UNEP)將永續金融涵蓋面向定義為下列何者？","options":[{"option":"氣候、社會、經濟與治理","answer":false},{"option":"保育、社會、經濟與治理","answer":false},{"option":"環境、人權、經濟與治理","answer":false},{"option":"環境、社會、經濟與治理","answer":true}],"remark":"【解析】聯合國環境規劃署(UNEP)將永續金融涵蓋面向，劃分為環境、社會、經濟與治理四大主題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"008","type":"single","question":"金融業將ESG規範納入決策機制，其用意不包含下列哪一項？","options":[{"option":"投資授信之參考，運用ESG來審視投融資對象","answer":false},{"option":"授信、投資或金融商品之業務方向，引導企業與投資人重視永續議題","answer":false},{"option":"鼓勵企業追求短期盈利和高風險投資","answer":true},{"option":"提升金融業的競爭力和長期價值","answer":false}],"remark":"【解析】其實對金融業而言，發展永續金融不只是表徵在市場規模的擴大，更重要的是，能否透過永續金融發展，喚醒各界對於永續議題，乃至於是氣候變遷的重視與認知，並儘速採取實際行動，進而強化因應韌性。也因此可以觀察到，愈來愈多金融機構已將ESG納入決策機制，比如做為投資授信之參考，運用ESG來審視投融資對象。ESG績效欠佳的承貸戶，貸款條件審查傾向嚴格，資金成本也可能連帶攀升。其目的在於透過授信、投資或金融商品之渠道，引導企業與投資人能夠重視永續議題，逐步往永續目標邁進。當然除此之外，金融機構也必須善盡公司治理本份，遵循國際ESG的原則與規範，並提升ESG資訊揭露品質與透明度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"009","type":"single","question":"聯合國環境規劃署(UNEP)，將永續金融劃分為環境、社會、經濟與治理，其中環境面向不包含下列哪一項？","options":[{"option":"數位金融","answer":true},{"option":"低碳金融","answer":false},{"option":"氣候金融","answer":false},{"option":"綠色金融","answer":false}],"remark":"【解析】國際間也的確多以ESG原則來定義永續金融範疇，聯合國環境規劃署(UNEP)，把社會、治理也納入考量，故而將永續金融涵蓋面向，劃分為環境、社會、經濟與治理四大主題。其中針對環境面向又可針對聚焦議題大小之差別，由小到大分為如下之低碳、氣候與綠色金融。"}
{"class":"永續第一章","sn":"010","type":"single","question":"請問金融活動可協助降低溫室氣體排放，及減少氣候變遷的衝擊影響是下列哪一項的內容？","options":[{"option":"低碳金融","answer":false},{"option":"氣候金融","answer":true},{"option":"綠色金融","answer":false},{"option":"環境金融","answer":false}],"remark":"【解析】氣候金融：金融活動可協助降低溫室氣體排放，及減少氣候變遷的衝擊影響。"}
{"class":"永續第一章","sn":"011","type":"single","question":"2000年在聯合國千禧年大會由189個國家領域共同連署的「聯合國千禧年宣言」，正式公開承諾於2015年前必須達成8項「千禧年發展目標」(MDGs)，8項目標不包含下列哪一項？","options":[{"option":"消除貧窮飢餓","answer":false},{"option":"促進兩性平等","answer":false},{"option":"確保環境永續","answer":false},{"option":"海洋與海洋資源之永續保育","answer":true}],"remark":"【解析】「千禧年發展目標」(MDGs)8項以下內容：消除貧窮飢餓、普及基礎教育、促進兩性平等、降低兒童死亡率、改善產婦保健、對抗疾病、確保環境永續、促進全球合作。"}
{"class":"永續第一章","sn":"012","type":"single","question":"聯合國永續發展目標(SDGs)，總共有幾項目標？","options":[{"option":"15","answer":false},{"option":"16","answer":false},{"option":"17","answer":true},{"option":"20","answer":false}],"remark":"【解析】共計17項的永續發展目標SDGs(Goals)，並包含169個細項目標(Targets)之標的。"}
{"class":"永續第一章","sn":"013","type":"single","question":"從MDGs到SDGs的差別不包含下列何者？","options":[{"option":"全球性(Universality)","answer":false},{"option":"整合(Integration)","answer":false},{"option":"轉型(Transformation)","answer":false},{"option":"韌性(Resilience)","answer":true}],"remark":"【解析】從MDGs到SDGs最大的差別，在於SDGs要求全球所有國家必須集體行動，也就是所調的全球性(Universality)。再者，SDGs更為強調整合(Integration)與轉型(Transformation)，從民眾、企業到國家之間的溝通與相互合作，進而形成全球夥伴關係，且從生活、生產、消費等基本調整觀念與行為，使社會運作模式得以隨之轉變。"}
{"class":"永續第一章","sn":"014","type":"single","question":"SDGs的17項永續發展核心目標，17大項不包含下列何者？","options":[{"option":"消除各地一切形式的貧窮","answer":false},{"option":"落實性別平等、婦女平權","answer":false},{"option":"落實永續消費及生產樸式","answer":false},{"option":"確保食品安全","answer":true}],"remark":"【解析】1.消除各地一切形式的貧窮。2.消除飢餓、落實糧食安全、改善營養及促進永續農業。3.確保健康、促進各年齡層的福祉。4.確保有教無類、公平及高品質的教育、提倡終身學習。5.落實性別平等、婦女平權。6.確保所有人都能享有以永續方式管理之供水及衛生系統。7.確保所有人都能負擔得起、可靠且永續的現代能源。8.促進永續經濟成長、達到充分就業、讓人人都有適當工作。9.建立具有韌性的基礎建設、促進工業永續化並加速創新。10.減少國家內部以及國家之間不平等。11.建設兼具包容、安全、韌性及永續的城市與人類居住環境。12.落實永續消費及生產模式。13.針對氣候變遷及其影響立即採取行動。14.海洋與海洋資源之永續保育。15.推動陸域生態體系永續、遏止生物多樣性的喪失。16.促進和平且包容的社會、司法與各階級之間的平等。17.強化永續發展執行方法、重振永續發展全球夥伴關係。"}
{"class":"永續第一章","sn":"015","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs目標重點內容：減少傳染病傳播，及提供基本醫療服務，是屬於下列哪一個目標的內容？","options":[{"option":"消除飢餓、落實糧食安全、改善營養及促進永續農業","answer":false},{"option":"確保健康、促進各年齡層的福祉","answer":true},{"option":"促進和平且包容的社會、司法與各階級之間的平等","answer":false},{"option":"落實性別平等、婦女平權","answer":false}],"remark":"【解析】目標3：確保健康、促進各年齡層的福祉。該目標旨在提高全球人民的健康水平，減少早逝與疾病負擔，提供普及的醫療保健服務，改善民眾的生活品質及福祉，此目標重點內涵摘要如下：1.降低嬰兒、兒童死亡率。2.確保孕產婦獲得醫療保健服務。3.減少傳染病傳播，提供基本醫療服務。4.提供心理健康之援助及治療服務。5.減少非傳染性疾病(例如癌症、中風、心臟病、糖尿病等)之發病率。6.強化飲水與衛生設施，包含醫療保健人力資源的養成。"}
{"class":"永續第一章","sn":"016","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs目標重點內容：尊重、保護自然及文化遺產，促進永續旅遊發展，是屬於下列哪一個目標的內容？","options":[{"option":"落實永續消費及生產樸式","answer":false},{"option":"推動陸域生態體系永續、遏止生物多樣性的喪失","answer":false},{"option":"促進永續經濟成長、達到充分就業、讓人人都有適當工作","answer":true},{"option":"建設兼具包容、安全、韌性及永續的城市與人類居住環境","answer":false}],"remark":"【解析】目標8：促進永續經濟成長、達到充分就業、讓人人都有適當工作。該目標之主要目的，在於促進持續、包容且可持續的經濟成長，同時提供充分就業機會，並能改善工作之條件與環境，此目標重點內涵摘要如下：1.促進經濟成長，並確保民眾得以從中受益。2.創造充分就業機會，尤其鎖定青年、婦女族群。3.改善工作條件，提供公平的薪酬。4.提供技能培訓與職業教育。5.解決青年失業問題。6.確保工作場所的安全及健康，包括預防職業災害，以及提供必要之工作保護。7.尊重、保護自然及文化遺產，促進永續旅遊發展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"017","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs目標重點內容：推動氣候相關的金融機制與投資，例如氣候融資、碳交易市場或再生能源投資等，是屬於下列哪一個目標的內容？","options":[{"option":"確保有教無類、公平及高品質的教育、提倡終身學習","answer":false},{"option":"促進永續經濟成長、達到充分就業、讓人人都有適當工作","answer":false},{"option":"落實永續消費及生產樸式","answer":false},{"option":"針對氣候變遷及其影響立即採取行動","answer":true}],"remark":"【解析】目標13：針對氣候變遷及其影響立即採取行動。該目標係為因應全球暖化之挑戰，減少溫室氣體排放，降低極端氣候的發生機率，以減緩氣候變遷之影響，此目標重點內涵摘要如下：1.推動減少溫室氣體排放。2.加強社會對於氣候變遷的適應能力。3.提高公眾對於氣候變遷的意識。4.針對氣候變遷議題，加強全球氣候行動的國際合作。5.制定與落實氣候變遷相關之政策、法令及規範。6.推動氣候相關的金融機制與投資，例如氣候融資、碳交易市場或再生能源投資等。"}
{"class":"永續第一章","sn":"018","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs目標12：落實永續消費及生產模式，下列哪一個不屬於目標重點內容？","options":[{"option":"促進綠色產品與技術之研發及應用","answer":false},{"option":"針對永續消費及生產，強化相關資訊提供與人才培育","answer":false},{"option":"推廣永續消費","answer":false},{"option":"推動生態旅遊","answer":true}],"remark":"【解析】目標12：落實永續消費及生產模式。該目標旨在推動永續消費及生產模式，改變過往線型經濟模式，推動資源有效循環利用，促使經濟發展、環境保護之雙贏，此目標重點內涵摘要如下：1.減少資源的使用和浪費，促進循環利用以提高生產效率。2.降低廢棄及污染物排放。3.推廣永續消費，例如購買環保產品、減少一次性塑膠使用。4.促進綠色產品與技術之研發及應用。5.鼓勵企業實踐社會責任。6.針對永續消費及生產，強化相關資訊提供與人才培育。"}
{"class":"永續第一章","sn":"019","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs目標5：落實性別平等、婦女平權，下列哪一個不屬於目標重點內容？","options":[{"option":"消除一切形式的暴力和歧視","answer":false},{"option":"推動性別平等的政策及法令，並確保能有效執行","answer":false},{"option":"確保弱勢族群的社會保障","answer":true},{"option":"確保婦幼性生殖健康權益，例如性教育、避孕措施、安全的墮胎服務","answer":false}],"remark":"【解析】目標5：落實性別平等、婦女平權。該目標希冀能消除性別不平等，從而促進性別平等之權利與機會，並藉此推動婦女、女童的自主及參與，此目標重點內涵摘要如下：1.消除一切形式的暴力和歧視。2.提倡女性經濟權益。3.確保婦幼性生殖健康權益，例如性教育、避孕措施、安全的墮胎服務。4.強化女性參與及領導地位。5.提高女童教育水平。6.推動性別平等的政策及法令，並確保能有效執行。"}
{"class":"永續第一章","sn":"020","type":"single","question":"利害關係人理論(Stakeholder Theory)強調企業經濟應該考慮和滿足以下哪些人或實體的需求和利益？","options":[{"option":"政府機構和環保團體","answer":false},{"option":"所有利害關係人，包括股東、員工、顧客、供應商、社區、社會及環境","answer":true},{"option":"員工和管理層","answer":false},{"option":"只有股東或公司所有者","answer":false}],"remark":"【解析】利害關係人理論強調企業經營必須要以為所有人創造永續且長期共同價值為目的，講究的是既要能滿足所有利害關係人(顧客、員工、供應商、社區、社會及環境)與股東的需求。"}
{"class":"永續第一章","sn":"021","type":"single","question":"利害關係人理論強調企業應該追求以下哪種類型的價值創造？","options":[{"option":"僅追求員工和管理層的利益","answer":false},{"option":"長期價值的創造，綜合考慮所有利害關係人的需求","answer":true},{"option":"短期利益的最大化","answer":false},{"option":"追求股東的經濟利益","answer":false}],"remark":"【解析】價值的創造不應該僅只侷限於為股東帶來最大獲利，而是必需將一個整體性的目的包括在內，從而確保一家企業的廣義價值能與社會價值相吻合。"}
{"class":"永續第一章","sn":"022","type":"single","question":"利害關係人理論的應用有助於企業實現什麼目標？","options":[{"option":"實現可持續的發展和長期成功","answer":true},{"option":"規避社會責任和環境問題","answer":false},{"option":"僅追求股東的經濟利益","answer":false},{"option":"避免與政府機構和環保團體的合作","answer":false}],"remark":"【解析】一家符合要求的責任企業(Responsible Company)，決策時須考量股東、員工、社會，將CSR理念融入日常經營治理並具體實踐，藉以極大化利害關係人理論所定義之效益，從而建到永續發展目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"023","type":"single","question":"永續發展目標指南的五大流程是什麼？","options":[{"option":"計劃、實施、監測、評估、修改","answer":false},{"option":"理解、設計、檢測、溝通、效果","answer":false},{"option":"計劃、評估、執行、反饋、改進","answer":false},{"option":"理解、設計、制定、整合、揭露","answer":true}],"remark":"【解析】聯合國「永續發展目標指南」(SDG Compass)，就指出「五大流程」引導企業實踐SDGs，所示從理解SDGs、定義優先順序、制定目標、整合業務到詳實揭露資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"024","type":"single","question":"在永續發展目標指南中，理解的流程涉及什麼？","options":[{"option":"監測和評估實現SDGs的效果和成效","answer":false},{"option":"制定具體的策咯和計劃","answer":false},{"option":"暸解永續發展目標的意義和背後的目的","answer":true},{"option":"將SDGs轉化為可操作的行動計劃","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國「永續發展目標指南」(SDG Compass)，就指出「五大流程」引導企業實踐SDGs，所示從理解SDGs、定義優先順序、制定目標、整合業務到詳實揭露資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"025","type":"single","question":"永續發展目標指南的五大流程考慮旨在確保什麼？","options":[{"option":"提高員工的工作效率","answer":false},{"option":"實現SDGs的最佳效果，促進綜合性、整體性和可持續性","answer":true},{"option":"縮短企業的獲利時間","answer":false},{"option":"組織遵守法律法規","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國「永續發展目標指南」(SDG Compass)，就指出「五大流程」引導企業實踐SDGs，所示從理解SDGs、定義優先順序、制定目標、整合業務到詳實揭露資訊，企業不但藉此傳遞永續發展的核心價值，爭取社會支持及認同，更能倚靠永續性提升品牌形源與聲譽。"}
{"class":"永續第一章","sn":"026","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑是由哪個單位發佈？","options":[{"option":"環境部","answer":false},{"option":"行政院國家永續發展委員會","answer":false},{"option":"行政院國家發展委員會","answer":true},{"option":"行政院","answer":false}],"remark":"【解析】國家發展委員會於2022年3月正式公布「臺灣2050淨零排放路徑及策略總說明」，提供至2050年淨零之軌跡與行動路徑，以促進關鍵領域之技術、研究與創新，引導產業綠色轉型，並期盼在不同關鍵里程碑下，促進綠色融資與增加投資。"}
{"class":"永續第一章","sn":"027","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑的目標，不包含以下何者？","options":[{"option":"在2050年實現零碳排放","answer":false},{"option":"提高可再生能源使用比例","answer":false},{"option":"促進產業綠色轉型","answer":false},{"option":"2050年碳排放減半","answer":true}],"remark":"【解析】國家發展委員會於2022年3月正式公布「臺灣2050淨零排放路徑及策略總說明」，提供至2050年淨零之軌跡與行動路徑，以促進關鍵領域之技術、研究與創新，引導產業綠色轉型，並期盼在不同關鍵里程碑下，促進綠色融資與增加投資。"}
{"class":"永續第一章","sn":"028","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑以四大轉型為策略，請問下列哪一個項目不在其中？","options":[{"option":"科技轉型","answer":true},{"option":"能源轉型","answer":false},{"option":"產業轉型","answer":false},{"option":"生活轉型","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣2050淨零排放路徑以「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等四大轉型，及「科技研發」、「氣候法制」兩大治理基礎，輔以「十二項關鍵戰略」，整合跨部會資源、制定行動計畫，落實淨零轉型目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"029","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑包含二大治理基礎，請問下列何者為二大治理內容？","options":[{"option":"能源轉型及社會共融","answer":false},{"option":"科技研發及氣候法制","answer":true},{"option":"科技研發及產業轉型","answer":false},{"option":"氣候法制及循環經濟","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣2050淨零排放路徑以「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等四大轉型，及「科技研發」、「氣候法制」兩大治理基礎，輔以「十二項關鍵戰略」，整合跨部會資源、制定行動計畫，落實淨零轉型目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"030","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑以四大轉型為策略，請問下列哪一個項目在其中？","options":[{"option":"科技轉型","answer":false},{"option":"氣候轉型","answer":false},{"option":"法制轉型","answer":false},{"option":"生活轉型","answer":true}],"remark":"【解析】臺灣2050淨零排放路徑以「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等四大轉型，及「科技研發」、「氣候法制」兩大治理基礎，輔以「十二項關鍵戰略」，整合跨部會資源、制定行動計畫，落實淨零轉型目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"031","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑以四大轉型為策略，請問下列哪一個項目是正確的？","options":[{"option":"能源轉型、產業轉型、生活轉型、社會轉型","answer":true},{"option":"能源轉型、產業轉型、生活轉型、科技轉型","answer":false},{"option":"能源轉型、產業轉型、企業轉型、科技轉型","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣2050淨零排放路徑以「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等四大轉型，及「科技研發」、「氣候法制」兩大治理基礎，輔以「十二項關鍵戰略」，整合跨部會資源、制定行動計畫，落實淨零轉型目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"032","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑包含二大治理基礎，請問下列何者為二大治理內容？","options":[{"option":"科技研發","answer":false},{"option":"氣候法制","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣2050淨零排放路徑以「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等四大轉型，及「科技研發」、「氣候法制」兩大治理基礎，輔以「十二項關鍵戰略」，整合跨部會資源、制定行動計畫，落實淨零轉型目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"033","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑和哪一項計畫，共同整合跨部會資源、制定行動計畫，落實淨零轉型目標，請問是哪一項計畫？","options":[{"option":"十二項關鍵戰略","answer":true},{"option":"十項關鍵戰略","answer":false},{"option":"八項關鍵戰略","answer":false},{"option":"四項關鍵戰略","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣2050淨零排放路徑以「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等四大轉型，及「科技研發」、「氣候法制」兩大治理基礎，輔以「十二項關鍵戰略」，整合跨部會資源、制定行動計畫，落實淨零轉型目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"034","type":"single","question":"關於「臺灣2050淨零排放路徑」，下列敘述何者有誤？","options":[{"option":"由行政院國家發展委員會發布","answer":false},{"option":"涵蓋四大轉型策略、二大治理基礎","answer":false},{"option":"暫未考慮弱勢族群所可能面臨的轉型挑戰與困境","answer":true},{"option":"以十二項關鍵戰略整合跨部會資源","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣2050淨零排放路徑以「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等四大轉型，及「科技研發」、「氣候法制」兩大治理基礎，輔以「十二項關鍵戰略」，整合跨部會資源、制定行動計畫，落實淨零轉型目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"035","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑其中能源轉型三大策略的部分，哪一項不包含其中？","options":[{"option":"製程改善","answer":true},{"option":"開創綠色成長","answer":false},{"option":"提升能源系統韌性","answer":false},{"option":"打造零碳能源系統","answer":false}],"remark":"【解析】能源轉型以三大策略推動能源轉型，策略一為打造零碳能源系統；策略二為提升能源系統韌性，包括優先擴充再生能源電網基礎設施；策略三為開創綠色成長，涵蓋提升發展本土優勢技術(例如建立次世代離岸風力機關鍵零組件本土化開發能力)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"036","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑其中能源轉型打造零碳能源系統策略的部分，哪一項不包含其中？","options":[{"option":"最大化再生能源","answer":false},{"option":"逐步去煤","answer":false},{"option":"零碳化火力發電","answer":false},{"option":"擴大再生能源儲能設備","answer":true}],"remark":"【解析】能源轉型以三大策略推動能源轉型，策略一為打造零碳能源系統，包含擴大成熟光電風電布建、搭配前瞻地熱海洋能以最大化再生能源，燃氣發電朝低碳、無碳化，燃煤發電逐步去煤、去碳，建構無碳燃料供應體系，以及掌握全球前瞻去碳能源技術動向，適時導入先進技術增加零碳能源運用空間。"}
{"class":"永續第一章","sn":"037","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑其中產業轉型製造部門推動三大面向，哪一項不包含其中？","options":[{"option":"製程改善","answer":false},{"option":"逐步去煤","answer":true},{"option":"能源轉換","answer":false},{"option":"循環經濟","answer":false}],"remark":"【解析】製造部門將著手推動3大面向，其一為製程改善，如設備汰舊更新﹔其二為能源轉換，短期以擴大使用天然氣及生質燃料為主；其三為循環經濟。"}
{"class":"永續第一章","sn":"038","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑其中生活轉型的內容，哪一項不包含其中？","options":[{"option":"提高轉型社會之韌性","answer":true},{"option":"推動新舊建物為淨零循環建築","answer":false},{"option":"培養零浪費低碳飲食習慣","answer":false},{"option":"「使用」取代「擁有」的生活方式","answer":false}],"remark":"【解析】淨零生活轉型之重點策略有二，其一為透過全民對話，凝聚對2050淨零排放之共識，其二為激發大眾共同思考「淨零生活」多元作法，譬如打造以「使用」取代「擁有」的生活方式、培養零浪費低碳飲食習慣、推動新舊建物為淨零循環建築、打造低碳共享運輸網絡等。"}
{"class":"永續第一章","sn":"039","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑其中社會轉型的內容，哪一項不包含其中？","options":[{"option":"辨識及協調轉型的衝突與爭議","answer":false},{"option":"培養零浪費低碳飲食習慣","answer":true},{"option":"建立支持體系的工具手段","answer":false},{"option":"公私協力提高轉型社會之韌性","answer":false}],"remark":"【解析】淨零路徑尚包含建立「社會與制度支持體系」，藉以落實「公正轉型」及「公民參與」，包含辨識及協調轉型的衝突與爭議、精進衝突與爭議的處理機制、建立支持體系的工具手段(如傳統補助或導入普惠金融)，及公私協力提高轉型社會之韌性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"040","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑其中兩大治理基礎的科技研發規劃內容，何者為5大淨零科技領域？","options":[{"option":"永續能源、碳捕捉、綠運輸、綠建築及環境科學","answer":false},{"option":"再生能源、低碳、循環、綠建築及環境科學","answer":false},{"option":"再生能源、低碳、循環、綠建築及社會科學","answer":false},{"option":"永續能源、低碳、循環、負碳及社會科學","answer":true}],"remark":"【解析】兩大治理基礎科技研發，規劃發展永續能源、低碳、循環、負碳及社會科學等5大淨零科技領域。"}
{"class":"永續第一章","sn":"041","type":"single","question":"我國氣候變遷因應法中，明訂國家長期減量目標修改為哪一年溫室氣體淨零排放？","options":[{"option":"2030年","answer":false},{"option":"2040年","answer":false},{"option":"2050年","answer":true},{"option":"2060年","answer":false}],"remark":"【解析】2050淨零排放目標入法：將國家長期減量目標修改為2050年溫室氣體淨零排放。"}
{"class":"永續第一章","sn":"042","type":"single","question":"我國氣候變遷因應法中，明訂將減碳治理層級提高到哪個單位負責？","options":[{"option":"國家發展委員會","answer":false},{"option":"國家永續發展委員會","answer":true},{"option":"環境部","answer":false},{"option":"行政院","answer":false}],"remark":"【解析】提升減碳治理層級，由行政院國家永續發展委員會負責，協調、分工或整合因應氣候變遷重大政策與相關工作。"}
{"class":"永續第一章","sn":"043","type":"single","question":"我國氣候變遷因應法中，增訂氣候變遷調適專章三大重點為何？","options":[{"option":"基礎能力建構、科研推估接軌、確定推動架構","answer":true},{"option":"綜整風險資訊、科研推估接軌、推動全民參與","answer":false},{"option":"基礎能力建構、科研推估接軌、推動全民參與","answer":false},{"option":"綜整風險資訊、每年檢討改進、推動全民參與","answer":false}],"remark":"【解析】增訂氣候變遷調適專章，從基礎能力建構、科研推估接軌、確定推動架構等3大重點著手。"}
{"class":"永續第一章","sn":"044","type":"single","question":"我國氣候變遷因應法中，穩健實施碳定價的用意是？","options":[{"option":"提高能源價格以減少能源消費","answer":false},{"option":"增加企業的成本負擔","answer":false},{"option":"有效降低溫室氣體排放之政策工具","answer":true},{"option":"限制經濟發展和產業成長","answer":false}],"remark":"【解析】穩健實施碳定價：「碳定價」已被認為是能有效降低溫室氣體排放之政策工具，部分國家係以徵收稅費為之，有些則是實施「總量管制與排放交易」。"}
{"class":"永續第一章","sn":"045","type":"single","question":"我國氣候變遷因應法中，碳定價的規劃形式是下列哪一個選項？","options":[{"option":"僅推動徵收碳費","answer":false},{"option":"徵收碳費及推動碳交易","answer":true},{"option":"僅推動碳交易","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】「碳定價」已被認為是能有效降低溫室氣體排放之政策工具，我國規劃主要有二如下，徵收碳費專款專用及穩健推動碳交易。"}
{"class":"永續第一章","sn":"046","type":"single","question":"我國氣候變遷因應法中，碳費的徵收方式是下列哪一個選項？","options":[{"option":"僅對直接排放源徵收","answer":false},{"option":"僅對間接排放源徵收","answer":false},{"option":"對直接與間接排放源徵收","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】針對直接與間接排放源徵收碳費。"}
{"class":"永續第一章","sn":"047","type":"single","question":"徵收碳費所得的資金，將用於何種用途？","options":[{"option":"僅成立管理基金","answer":false},{"option":"僅對間接排放源徵收","answer":false},{"option":"成立管理基金，協助獎勵減碳技術及產業","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】針對直接與間接排放源徵收碳費，並成立溫室氣體管理基金，專款專用於溫室氣體減量工作，補助及獎勵於發展低碳、減碳與負排放技術及產業等。"}
{"class":"永續第一章","sn":"048","type":"single","question":"我國綠色金融行動方案由哪一個單位提出並推動？","options":[{"option":"台灣金融研訓院","answer":false},{"option":"台灣金融服務業聯合總會","answer":false},{"option":"證券暨期貨市場發展基金會","answer":false},{"option":"金融監督管理委員會","answer":true}],"remark":"【解析】金管會自2017年就開始推動「綠色金融行動方案」迄今，總共歷經3個版本。"}
{"class":"永續第一章","sn":"049","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，特別著重於哪項議題？","options":[{"option":"ESG面向","answer":false},{"option":"產業減碳","answer":false},{"option":"重視氣候風險管理","answer":false},{"option":"淨零轉型","answer":true}],"remark":"【解析】2022年9月底公布的最新版「綠色金融行動方案3.0」，則特別著重淨零轉型議題，透過3大核心策略、5大推動面向，合計26項措施，整合金融資源，支持永續發展並導引企業減碳。"}
{"class":"永續第一章","sn":"050","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，三大核心策略不包含下列哪一項？","options":[{"option":"協力合作深化永續發展及達成淨零目標","answer":false},{"option":"引導支援永續產業","answer":true},{"option":"揭露碳排資訊，從投融資推動整體產業減碳","answer":false},{"option":"整合資料及數據以強化氣候韌性與因應風險之能力","answer":false}],"remark":"【解析】三大核心策略：協力合作深化永續發展及達成淨零目標；揭露碳排資訊，從投融資推動整體產業減碳；整合資料及數據以強化氣候韌性與因應風險之能力。"}
{"class":"永續第一章","sn":"051","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，推動面向資金部分可參考哪種指引？","options":[{"option":"永續金融認定指引","answer":false},{"option":"永續經濟活動認定指引","answer":true},{"option":"綠色金融認定指引","answer":false},{"option":"ESG指引","answer":false}],"remark":"【解析】協助金融機構取得綠色相關產業融資、辦理永續領域投融資、發行與投資綠色債券之外，亦鼓勵其參考永續經濟活動認定指引，進行投融資評估及決策、商品設計及與企業議合。"}
{"class":"永續第一章","sn":"052","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，強化永續金融訓練是屬於哪一個推動面向工作？","options":[{"option":"生態系","answer":false},{"option":"佈局","answer":false},{"option":"資料","answer":false},{"option":"培力","answer":true}],"remark":"【解析】培力(Empowerment)：推動金融機構強化訓練及培育永續金融人才，以將永續金融的理念由上而下深植於金融機構的組織與文化，並擴及至投融資對象，以影響整體產業及社會，加速我國淨零轉型的進程。為此，將強化永續金融訓練、規劃永續金融證照，並將綠色永續知識與理念納入金融教育宣導，促進社會溝通。"}
{"class":"永續第一章","sn":"053","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，關於培力面向之具體推動措施內容，下列何者為非？","options":[{"option":"推動金融機構強化訓練及培育永續金融人才","answer":false},{"option":"將永續金融的理念由上而下深植於金融機構的組織與文化","answer":false},{"option":"將永續金融的理念擴及至投融資對象","answer":false},{"option":"擴充上市櫃公司ESG資訊平台","answer":true}],"remark":"【解析】培力(Empowerment)：推動金融機構強化訓練及培育永續金融人才，以將永續金融的理念由上而下深植於金融機構的組織與文化，並擴及至投融資對象，以影響整體產業及社會，加速我國淨零轉型的進程。為此，將強化永續金融訓練、規劃永續金融證照，並將綠色永續知識與理念納入金融教育宣導，促進社會溝通。"}
{"class":"永續第一章","sn":"054","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，於2022年推動首屆永續金融先行者聯盟，請問包含哪些金融機構？","options":[{"option":"元大、中信、玉山、第一、國泰","answer":true},{"option":"永豐、中信、玉山、國泰、台新","answer":false},{"option":"元大、永豐、玉山、國泰、第一","answer":false},{"option":"永豐、兆豐、玉山、國泰、台新","answer":false}],"remark":"【解析】為配合2050年淨零排放政策，因應氣候變遷及促進永續發展，元大金控、中信金控、玉山金控、第一金控及國泰金控五家金控公司，在金管會及相關部會的見證下，舉辦「永續金融先行者聯盟成立大會」，正式宣布及承諾在「綠色採購」、「投融資與議合」、「資訊揭露」、「協助與推廣」及「國際接軌」等五大議題採取更積極的行動，為國家及產業淨零轉型增添動力。"}
{"class":"永續第一章","sn":"055","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，生態系推動措施不包含下列哪一項？","options":[{"option":"推動永續金融先行者聯盟","answer":false},{"option":"辦理永續金融評鑑","answer":false},{"option":"舉辦「綠色金融科技」之主題式推廣活動","answer":false},{"option":"辦理永續領域投融資活動","answer":true}],"remark":"【解析】生態系(Ecosystem)：推動措施涵蓋：推動永續金融先行者聯盟、推動金融業共同組成金融業淨零推動工作群、辦理永續金融評鑑，以及研析國外永續評比機構監管機制、舉辦「綠色金融科技」之主題式推廣活動等。"}
{"class":"永續第一章","sn":"056","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，資料建置擴充平台及網站，不包含下列哪一項？","options":[{"option":"ESG資訊平台","answer":false},{"option":"碳權交易平台","answer":true},{"option":"永續金融網站","answer":false},{"option":"氣候變遷風險相關資料庫","answer":false}],"remark":"【解析】資料(Data)：具體措施包括：建置企業ESG資料平台、擴充上市櫃公司ESG資訊平台、統計因應氣候變遷之承保情形及永續保險商品數據，更將研議優化氣候變遷風險相關資料庫，以及建置「永續金融網站」彙整永續金融有關資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"057","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，5大推動面向，不包含下列何者？","options":[{"option":"生態系","answer":false},{"option":"碳定價","answer":true},{"option":"資料","answer":false},{"option":"培力","answer":false}],"remark":"【解析】2022年9月底公布的最新版「綠色金融行動方案3.0」，則特別著重淨零轉型議題，透過5大推動面向，包含資料、佈局、培力、生態系、資金。"}
{"class":"永續第一章","sn":"058","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，四大主軸為下列何者？","options":[{"option":"治理、透明、數位、創新","answer":true},{"option":"管理、透明、揭露、創新","answer":false},{"option":"治理、透明、揭露、創新","answer":false},{"option":"管理、透明、揭露、轉型","answer":false}],"remark":"【解析】上市櫃公司永續發展行動方案以「治理」、「透明」、「數位」、「創新」四大主軸，以及「引領企業淨零」、「深化企業永續治理文化」、「精進永續資訊揭露」、「強化利害關係人溝通」及「推動ESG評鑑及數位化」等五大面向，推動企業積極實踐永續發展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"059","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，五大面向不包含下列哪一項？","options":[{"option":"引領企業淨零","answer":false},{"option":"精進永續資訊揭露","answer":false},{"option":"推動獨董制度改革","answer":true},{"option":"推動ESG評鑑及數位化","answer":false}],"remark":"【解析】上市櫃公司永續發展行動方案以「治理」、「透明」、「數位」、「創新」四大主軸，以及「引領企業淨零」、「深化企業永續治理文化」、「精進永續資訊揭露」、「強化利害關係人溝通」及「推動ESG評鑑及數位化」等五大面向，推動企業積極實踐永續發展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"060","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案四大主軸，不包含下列何者？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"轉型","answer":true},{"option":"透明","answer":false},{"option":"創新","answer":false}],"remark":"【解析】上市櫃公司永續發展行動方案以「治理」、「透明」、「數位」、「創新」四大主軸，以及「引領企業淨零」、「深化企業永續治理文化」、「精進永續資訊揭露」、「強化利害關係人溝通」及「推動ESG評鑑及數位化」等五大面向，推動企業積極實踐永續發展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"061","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，引領企業淨零面向中鼓勵企業揭露溫室氣體什麼的資訊？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"範疇一和二","answer":false}],"remark":"【解析】鼓勵企業揭露溫室氣體範疇三資訊，參考國際規範及國內產業特性訂定建議揭露事項，辦理宣導之同時，研議強制揭露可行性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"062","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，深化企業永續治理文化中，於2023年起推動IPO公司至少幾位不同性別董事？","options":[{"option":"1位","answer":true},{"option":"2位","answer":false},{"option":"3位","answer":false},{"option":"4位","answer":false}],"remark":"【解析】深化企業永續治理文化，提升上市櫃公司女性董事比例，考量女性董事推動為國際趨勢，於2023年起推動IPO公司應至少委任一名女性董事，2024年起上市櫃公司應依董事屆期完成委任至少一名女性董事。"}
{"class":"永續第一章","sn":"063","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，深化企業永續治理文化中，於哪一年起開始推動，上市櫃IPO公司至少1位不同性別董事？","options":[{"option":"2023年","answer":true},{"option":"2024年","answer":false},{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":false}],"remark":"【解析】深化企業永續治理文化，提升上市櫃公司女性董事比例，考量女性董事推動為國際趨勢，於2023年起推動IPO公司應至少委任一名女性董事，2024年起上市櫃公司應依董事屆期完成委任至少一名女性董事。"}
{"class":"永續第一章","sn":"064","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，推動什麼公司採候選人提名制度？","options":[{"option":"上市公司","answer":false},{"option":"上櫃公司","answer":false},{"option":"上市櫃公司","answer":false},{"option":"興櫃公司","answer":true}],"remark":"【解析】推動興櫃公司採候選人提名制：為落實股東行動主義，要求興櫃公司於2025年起董事選舉應採候選人提名制。"}
{"class":"永續第一章","sn":"065","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，興櫃公司採候選人提名制，從哪一年開始？","options":[{"option":"2023年","answer":false},{"option":"2024年","answer":false},{"option":"2025年","answer":true},{"option":"2026年","answer":false}],"remark":"【解析】推動興櫃公司採候選人提名制：為落實股東行動主義，要求興櫃公司於2025年起董事選舉應採候選人提名制。"}
{"class":"永續第一章","sn":"066","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，推動薪酬合理化，鼓勵高階薪酬與什麼做連結？","options":[{"option":"鼓勵高階薪酬與工作績效連結","answer":false},{"option":"鼓勵高階薪酬與ESG績效連結","answer":true},{"option":"鼓勵高階薪酬與減碳績效連結","answer":false},{"option":"鼓勵高階薪酬與業務推廣績效連結","answer":false}],"remark":"【解析】推動薪酬合理化：於2023年納入公司治理評鑑指標，鼓勵高階薪酬與ESG績效連結，另研議董事酬金提報股東會報告之可行性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"067","type":"single","question":"根據永續發展行動方案，優先推動哪些公司設置永續委員會？","options":[{"option":"上市公司","answer":false},{"option":"上櫃公司","answer":false},{"option":"上市櫃公司","answer":true},{"option":"興櫃公司","answer":false}],"remark":"【解析】推動上市櫃公司設置永續委員會(永續長)：為建立企業永續價值文化，於2023年訂定永續發展委員會組織規程參考範例，邀請企業分享經驗之餘，研議強制設置之可行性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"068","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，擴大永續資訊揭露範圍，將自2025年推動多少資本以下的上市櫃公司編製永續報告書？","options":[{"option":"10億元","answer":false},{"option":"20億元","answer":true},{"option":"50億元","answer":false},{"option":"100億元","answer":false}],"remark":"【解析】擴大永續資訊揭露範圍：為持續強化非財務性之資訊揭露，將自2025年起推動20億元以下上市櫃公司編製永續報告書；另為提供投資人有用之資訊，將推動自2025年起全體上市櫃公司參考SASB準則揭露永續指標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"069","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，擴大永續資訊揭露範圍，將自哪一年推動20億元以下的上市櫃公司編製永續報告書？","options":[{"option":"2023年","answer":false},{"option":"2024年","answer":false},{"option":"2025年","answer":true},{"option":"2026年","answer":false}],"remark":"【解析】擴大永續資訊揭露範圍：為持續強化非財務性之資訊揭露，將自2025年起推動20億元以下上市櫃公司編製永續報告書；另為提供投資人有用之資訊，將推動自2025年起全體上市櫃公司參考SASB準則揭露永續指標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"070","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，提升永續資訊品質，將自哪一年抽查上市櫃公司永續報告書，並提供建議改善事項？","options":[{"option":"2023年","answer":true},{"option":"2024年","answer":false},{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":false}],"remark":"【解析】提升永續資訊品質：將於2024年研議永續指標取得確信之可行性，擴大永續報告書確信範圍。此外，證交所及櫃買中心將於2023年起，抽查上市櫃公司永續報告書，並提供建議改善事項；於2024年起抽核確信工作底稿，檢視確信程序是否符合規範，以強化確信人員之管理。"}
{"class":"永續第一章","sn":"071","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，提升永續資訊品質，將自哪一年抽查抽核確信工作底稿，檢視確信程序是否符合規範，以強化確信人員之管理？","options":[{"option":"2023年","answer":false},{"option":"2024年","answer":true},{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":false}],"remark":"【解析】提升永續資訊品質：將於2024年研議永續指標取得確信之可行性，擴大永續報告書確信範圍。此外，證交所及櫃買中心將於2023年起，抽查上市櫃公司永續報告書，並提供建議改善事項；於2024年起抽核確信工作底稿，檢視確信程序是否符合規範，以強化確信人員之管理。"}
{"class":"永續第一章","sn":"072","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，強化利害闢係人溝通，2024年起將依資本額規模分階段推動，上市櫃公司應於股東會幾日前上傳議事手冊、幾日前上傳年報？","options":[{"option":"20日，15日","answer":false},{"option":"30日，15日","answer":false},{"option":"20日，14日","answer":false},{"option":"30日，14日","answer":true}],"remark":"【解析】強化利害關係人溝通：2024年起將依資本額規模分階段推動，上市櫃公司應於股東會30日前上傳議事手冊、14日前上傳年報，以利投資人及早知悉股東會議案資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"073","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，推動ESG評鑑及數位化，證交所將建置永續報告書數位平台，於哪年試行？","options":[{"option":"2023年","answer":false},{"option":"2024年","answer":true},{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":false}],"remark":"【解析】推動ESG評鑑及數位化：證交所將建置永續報告書數位平台，於2024年試行，協助上市櫃公司以統一格式揭露ESG資訊，公司申報資訊亦將格式化，以減輕作業負擔。"}
{"class":"永續第一章","sn":"074","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，主要是訂定上市櫃公司什麼時程，以達永續發展？","options":[{"option":"企業社會責任報告編製時程","answer":false},{"option":"溫室氣體盤查資訊揭露時程","answer":true},{"option":"財務數據揭露時程","answer":false},{"option":"聯合國永續發展目標執行時程","answer":false}],"remark":"【解析】配合2050淨零碳排目標，透過「上市櫃公司永續發展路徑圖」之推動，訂定上市櫃公司溫室氣體盤查資訊揭露時程，俾利企業遵循及訂定減碳目標，並配合減碳計畫，透過上市櫃公司串聯供應鏈，以達企業永續發展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"075","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，哪些業別規定2023年起揭露時程？","options":[{"option":"鋼鐵、水泥業","answer":true},{"option":"石化、水泥業","answer":false},{"option":"鋼鐵、石化業","answer":false},{"option":"石化、建築業","answer":false}],"remark":"【解析】推動原則：(1)揭露對象：按實收資本額自2023年起分階段推動，鋼鐵、水泥業則從2023年起揭露。(2)揭露內容：包合範疇一之溫室氣體直接排放，以及範疇二的能源間接排放量。"}
{"class":"永續第一章","sn":"076","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，揭露內容包含下列哪一項？","options":[{"option":"範疇三","answer":false},{"option":"範疇二的能源間接排放量","answer":false},{"option":"包含範疇一之溫室氣體直接排放","answer":false},{"option":"包含範疇一之溫室氣體直接排放，以及範疇二的能源間接排放量","answer":true}],"remark":"【解析】推動原則：(1)揭露對象：按實收資本額自2023年起分階段推動，鋼鐵、水泥業則從2023年起揭露。(2)揭露內容：包合範疇一之溫室氣體直接排放，以及範疇二的能源間接排放量。"}
{"class":"永續第一章","sn":"077","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，哪一年全體上市櫃公司完成溫室氣體盤查？","options":[{"option":"2023年","answer":false},{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":false},{"option":"2027年","answer":true}],"remark":"【解析】目標：預計2027年時，全體上市櫃公司完成溫室氣體盤查，2029年完成查證，且與財務報表範圍一致。"}
{"class":"永續第一章","sn":"078","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，哪一年全體上市櫃公司完成查證？","options":[{"option":"2026年","answer":false},{"option":"2027年","answer":false},{"option":"2028年","answer":false},{"option":"2029年","answer":true}],"remark":"【解析】目標：預計2027年時，全體上市櫃公司完成溫室氣體盤查，2029年完成查證，且與財務報表範圍一致。"}
{"class":"永續第一章","sn":"079","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，2023年須盤查完成的事項不包含哪一項？","options":[{"option":"資本額100億元以上之上市櫃公司盤查個體公司","answer":false},{"option":"鋼鐵業盤查個體公司","answer":false},{"option":"水泥業盤查個體公司","answer":false},{"option":"資本額50至100億元之上市櫃公司盤查個體公司","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司。"}
{"class":"永續第一章","sn":"080","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，2025年須盤查完成的事項不包含哪一項？","options":[{"option":"資本額100億元以上之上市櫃公司合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"鋼鐵合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"水泥業合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃第二階段(2025年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業之合併報表子公司完成盤查，資本額50至100億元之上市櫃公司盤查個體公司。第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查，資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司。"}
{"class":"永續第一章","sn":"081","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，2026年須盤查完成的事項不包含哪一項？","options":[{"option":"資本額50億元以下之上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查","answer":true},{"option":"資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】盤查時程規劃第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查，資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司。第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。"}
{"class":"永續第一章","sn":"082","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，2024年須查證完成的事項不包含哪一項？","options":[{"option":"資本額100億元以上之上市櫃公司完成查證","answer":false},{"option":"鋼鐵完成查證","answer":false},{"option":"水泥業完成查證","answer":false},{"option":"資本額50至100億元之上市櫃公司完成查證","answer":true}],"remark":"【解析】查證時程規劃第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"083","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證須在哪一年完成？","options":[{"option":"2023年","answer":false},{"option":"2024年","answer":true},{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":false}],"remark":"【解析】查證時程規劃第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"084","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，2027年須查證完成的事項不包含哪一項？","options":[{"option":"資本額50億元以下合併報表子公司完成查證","answer":true},{"option":"鋼鐵合併報表子公司完成查證","answer":false},{"option":"水泥業合併報表子公司完成查證","answer":false},{"option":"資本額50至100億元個體公司完成查證","answer":false}],"remark":"【解析】查證時程規劃第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證。第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"085","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，2028年須查證完成的事項不包含哪一項？","options":[{"option":"資本額50億元以下合併報表子公司完成查證","answer":true},{"option":"資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"資本額50億元以下之個體公司完成盤查","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】查證時程規劃第三階段(2028年)：資本額50至100億元合併報表子公司，以及資本額50億元以下之個體公司完成查證。第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"086","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查須在哪一年完成？","options":[{"option":"2023年","answer":false},{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":false},{"option":"2027年","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。"}
{"class":"永續第一章","sn":"087","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，資本額50億元以下合併報表子公司完成查證須在哪一年完成？","options":[{"option":"2024年","answer":false},{"option":"2027年","answer":false},{"option":"2028年","answer":false},{"option":"2029年","answer":true}],"remark":"【解析】查證時程規劃第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"088","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則的主要目的是什麼？","options":[{"option":"強制公司實施環保措施","answer":false},{"option":"凸顯我國企業重視永續發展並戮力實踐","answer":true},{"option":"減少公司的社會責任","answer":false},{"option":"鼓勵公司追求最大化短期獲利","answer":false}],"remark":"【解析】證交所、櫃買中心配合國際發展趨勢，實踐永續發展之目標，強化我國上市上櫃公司推動永續發展執行情形，並提升永續發展資訊揭露之品質，凸顯我國企業重視永續發展並戮力實踐。"}
{"class":"永續第一章","sn":"089","type":"single","question":"根據上市上櫃公司永續發展實務守則，係由公司哪一個單位做為督促實踐企業永續發展的角色？","options":[{"option":"股東會","answer":false},{"option":"董事會","answer":true},{"option":"總經理","answer":false},{"option":"董事長","answer":false}],"remark":"【解析】董事會做為公司內最高治理與決策機構，應督促企業實踐永續發展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"090","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則，主要是希望管理公司對哪一方面的影響﹖","options":[{"option":"僅限於環境保護措施","answer":false},{"option":"僅涉及公司內部管理措施","answer":false},{"option":"只針對大型企業實施","answer":false},{"option":"管理公司對經濟、環境及社會風險與影響","answer":true}],"remark":"【解析】上市上櫃公司永續發展實務守則，提供我國上市上櫃公司參照訂定其自身之永續發展守則，以管理公司對經濟、環境及社會風險與影響。"}
{"class":"永續第一章","sn":"091","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，上市上櫃公司之董事會於公司推動永續發展目標，內容不包含下列哪一項？","options":[{"option":"鼓勵公司追求最大化短期獲利","answer":true},{"option":"考量利害關係人之利益，提出永續發展使命或願景","answer":false},{"option":"永續發展納入公司之營運活動與發展方向","answer":false},{"option":"永續發展相關資訊揭露之即時性與正確性","answer":false}],"remark":"【解析】上市上櫃公司之董事會於公司推動永續發展目標時，宜充分考量利害關係人之利益，提出永續發展使命或願景，制定永續發展政策、制度或相關管理方針，並將永續發展納入公司之營運活動與發展方向，並核定永續發展之具體推動計畫，同時也得確保永續發展相關資訊揭露之即時性與正確性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"092","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，上市上櫃公司之董事會於公司推動永續發展目標時，宜充分考量何者的利益？","options":[{"option":"股東","answer":false},{"option":"員工","answer":false},{"option":"利害關係人","answer":true},{"option":"客戶","answer":false}],"remark":"【解析】上市上櫃公司之董事會於公司推動永續發展目標時，宜充分考量利害關係人之利益，提出永續發展使命或願景，制定永續發展政策、制度或相關管理方針，並將永續發展納入公司之營運活動與發展方向，並核定永續發展之具體推動計畫，同時也得確保永續發展相關資訊揭露之即時性與正確性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"093","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，上市上櫃公司之董事會於公司推動永續發展目標時，應注意資訊揭露的什麼問題？","options":[{"option":"公平性及永續性","answer":false},{"option":"即時性與正確性","answer":true},{"option":"公平性及安全性","answer":false},{"option":"即時性與合法性","answer":false}],"remark":"【解析】上市上櫃公司之董事會於公司推動永續發展目標時，宜充分考量利害關係人之利益，提出永續發展使命或願景，制定永續發展政策、制度或相關管理方針，並將永續發展納入公司之營運活動與發展方向，並核定永續發展之具體推動計畫，同時也得確保永續發展相關資訊揭露之即時性與正確性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"094","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，為健全永續發展之管理，下列哪一項不包含在內？","options":[{"option":"僅限於環境保護措施","answer":true},{"option":"設置推動永續發展之專(兼)職單位","answer":false},{"option":"定期向董事會報告","answer":false},{"option":"訂定合理之薪資報酬政策","answer":false}],"remark":"【解析】為健全永續發展之管理，宜建立推動永續發展之治理架構，且設置推動永續發展之專(兼)職單位，負責永續發展政策、制度或相關管理方針及具體推動計畫之提出及執行，並定期向董事會報告。並訂定合理之薪資報酬政策，以確保薪酬規劃能符合組織策略目標及利害關係人利益；員工績效考核制度亦宜與永續發展政策結合，設立明確有效之獎勵及懲戒制度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"095","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，為健全永續發展之管理，推動永續政策需定期向哪一個單位報告？","options":[{"option":"總經理會議","answer":false},{"option":"公司業務會議","answer":false},{"option":"股東會","answer":false},{"option":"董事會","answer":true}],"remark":"【解析】為健全永續發展之管理，宜建立推動永續發展之治理架構，且設置推動永續發展之專(兼)職單位，負責永續發展政策、制度或相關管理方針及具體推動計畫之提出及執行，並定期向董事會報告。並訂定合理之薪資報酬政策，以確保薪酬規劃能符合組織策略目標及利害關係人利益；員工績效考核制度亦宜與永續發展政策結合，設立明確有效之獎勵及懲戒制度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"096","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，關於利害關係人之權益維護，不包含下列何者？","options":[{"option":"於網站設置利害關係人專區","answer":false},{"option":"瞭解利害關係人之合理期望及需求","answer":false},{"option":"協助利害關係人獲取最大獲利","answer":true},{"option":"妥適回應利害關係人關切之重要永續發展議題","answer":false}],"remark":"【解析】針對利害關係人權益，宜於網站設置利害關係人專區，以適當溝通方式，瞭解利害關係人之合理期望及需求，並妥適回應其所關切之重要永續發展議題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"097","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，發展永續環境內容中，不包含下列哪一項？","options":[{"option":"宜致力於提升能源使用效率","answer":false},{"option":"強制企業採取綠色產品開發","answer":true},{"option":"使用對環境負荷衝擊低之再生物料","answer":false},{"option":"設立環境管理專責單位或人員，並定朝舉辦環境教育課程","answer":false}],"remark":"【解析】發展永續環境：公司應遵循環境相關法規及國際準則，適切地保護自然環境，以達成環境永續之目標。為此，宜致力於提升能源使用效率，及使用對環境負荷衝擊低之再生物料，並依照產業特性建立合適之環境管理制度，設立環境管理專責單位或人員，並定期舉辦環境教育課程。"}
{"class":"永續第一章","sn":"098","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，發展永續環境應遵循哪些規則？","options":[{"option":"國際準則","answer":false},{"option":"環境相關法規","answer":false},{"option":"環境相關法規及國際準則","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】發展永續環境：公司應遵循環境相關法規及國際準則，適切地保護自然環境，以達成環境永續之目標。為此，宜致力於提升能源使用效率，及使用對環境負荷衝擊低之再生物料，並依照產業特性建立合適之環境管理制度，設立環境管理專責單位或人員，並定期舉辦環境教育課程。"}
{"class":"永續第一章","sn":"099","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，發展永續環境、增進生態效益之作法，不包含下列何者？","options":[{"option":"增加資源能源消耗","answer":true},{"option":"妥善處理廢棄物","answer":false},{"option":"延長產品耐久性","answer":false},{"option":"促進及宣導永續消費之概念","answer":false}],"remark":"【解析】宜考慮營運對生態效益之影響，促進及宣導永續消費之概念，並參照降低資源能源消耗、減少污染排放、妥善處理廢棄物、增進原料或產品之可回收與再利用、使可再生資源達最大限度使用、延長產品耐久性、增加產品效能等原則，降低企業營運對自然環境之衝擊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"100","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發實務守則中，關於發展永續環境，對針對水資源與溫室氣體之具體作法，不包含下列何者？","options":[{"option":"制定節能減碳管理之政策","answer":false},{"option":"將碳權取得納入企業減碳策略規劃、具體落實","answer":false},{"option":"將現有車輛全數以氫能車取代","answer":true},{"option":"用水量及廢棄物總重量管理之政策","answer":false}],"remark":"【解析】水資源與溫室氣體，亦要求必須採取相對應之措施。公司宜統計溫室氣體排放量、用水量及廢棄物總重量，制定節能減碳、溫室氣體減量、減少用水或其他廢棄物管理之政策，並將碳權取得納入企業減碳策略規劃、具體落實，以降低對氣候變遷之衝擊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"101","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，關於維護社會公益的內容，不包含下列哪一項？","options":[{"option":"尊重消費者權益","answer":false},{"option":"減少污染排放","answer":true},{"option":"強化供應鏈管理","answer":false},{"option":"保障員工合法權益","answer":false}],"remark":"【解析】維護社會公益：上市上櫃公司應從人權保障、保障員工合法權益、尊重消費者權益、強化供應鏈管理、實踐社區參與及文化發展等面向，實踐社會公益之維護。首先就人權保障部分，應遵守相關法規及遵循國際人權公約，如性別平等、工作權及禁止歧視等權利，制定相關管理政策及程序，以履行保障人權責任。"}
{"class":"永續第一章","sn":"102","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，加強企業永續發展資訊揭露之有關內容，不包含下列何者？","options":[{"option":"編製永續報告書採用國際上認可之準則或指引","answer":false},{"option":"編製永續報告書宜取得第三方確信或保證","answer":false},{"option":"公司應充分揭露永續發展相關資訊","answer":false},{"option":"保障員工合法權益","answer":true}],"remark":"【解析】加強企業永續發展資訊揭露：公司應依相關法規充分揭露具攸關性及可靠性之永續發展相關資訊，以提升資訊透明度；至於編製永續報告書，則應採用國際上廣泛認可之準則或指引，以揭露推動永續發展情形，並宜取得第三方確信或保證，以提高資訊可靠性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"103","type":"single","question":"永續發展的三個方面是什麼？","options":[{"option":"環境","answer":false},{"option":"經濟","answer":false},{"option":"社會","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】永續發展，必須於經濟、社會、環境三個面向取得平衡與協調。"}
{"class":"永續第一章","sn":"104","type":"single","question":"聯合國環境規劃署(UNEP)將永續金融涵蓋面向定義為下列何者？","options":[{"option":"社會","answer":false},{"option":"經濟","answer":false},{"option":"治理","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】聯合國環境規劃署(UNEP)將永續金融涵蓋面向，劃分為環境、社會、經濟與治理四大主題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"105","type":"single","question":"聯合國環境規劃署(UNEP)將永續金融涵蓋面向定義，劃分為四大主題，下列哪一項不是其中的主題？","options":[{"option":"社會","answer":false},{"option":"經濟","answer":false},{"option":"保育","answer":true},{"option":"治理","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國環境規劃署(UNEP)將永續金融涵蓋面向，劃分為環境、社會、經濟與治理四大主題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"106","type":"single","question":"綠天鵝事件特殊之處在於下列哪一項？","options":[{"option":"氣候變遷的風險很有可能在未來的某一天實現","answer":false},{"option":"氣候災難可能對人類構成生存威脅","answer":false},{"option":"氣候變遷風險將引發更加複雜與不可測的連鎖反應","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】「綠天鵝」特殊之處在於：1.儘管氣候變遷的影響具有高度不確定性，但氣候變遷的風險很有可能在未來的某一天實現；2.氣候災難比大多數系統金融危機更嚴重，氣候科學家們日益強調，這可能對人類構成生存威脅；3.氣候變遷風險將引發更加複雜與不可測的連鎖反應。"}
{"class":"永續第一章","sn":"107","type":"single","question":"永續金融包含下列哪一項內容？","options":[{"option":"低碳金融","answer":false},{"option":"氣候金融","answer":false},{"option":"綠色金融","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】國際間也的確多以ESG原則來定義永續金融範疇，聯合國環境規劃署(United Nations Environment Programme, UNEP)，把社會、治理也納入考量，故而將永續金融涵蓋面向，劃分為環境、社會、經濟與治理四大主題。其中針對環境面向又可針對聚焦議題大小之差別，由小到大分為如下之低碳、氣候與綠色金融。"}
{"class":"永續第一章","sn":"108","type":"single","question":"金融業將ESG規範納入決策機制，其用意包含下列何者？","options":[{"option":"投資授信之參考，運用ESG來審視投融資對象","answer":false},{"option":"授信、投資或金融商品之業務方向，引導企業與投資人重視永續議題","answer":false},{"option":"提升金融業的競爭力和長期價值","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】其實對金融業而言，發展永續金融不只是表徵在市場規模的擴大，更重要的是，能否透過永續金融發展，喚醒各界對於永續議題，乃至於是氣候變遷的重視與認知，並儘速採取實際行動，進而強化因應韌性。也因此可以觀察到，愈來愈多金融機構已將ESG納入決策機制，比如做為投資授信之參考，運用ESG來審視投融資對象。ESG績效欠佳的承貸戶，貸款條件審查傾向嚴格，資金成本也可能連帶攀升。其目的在於透過授信、投資或金融商品之渠道，引導企業與投資人能夠重視永續議題，逐步往永續目標邁進。當然除此之外，金融機構也必須善盡公司治理本份，遵循國際ESG的原則與規範，並提升ESG資訊揭露品質與透明度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"109","type":"single","question":"金融業如何讓企業及投資人能重視永續議題，下列何者相對合理可行？","options":[{"option":"鼓勵企業進行短期盈利最大化","answer":false},{"option":"將ESG納入投融資授信參考","answer":true},{"option":"提高貸款利率以引導企業減少環境影響","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】其實對金融業而言，發展永續金融不只是表徵在市場規模的擴大，更重要的是，能否透過永續金融發展，喚醒各界對於永續議題，乃至於是氣候變遷的重視與認知，並儘速採取實際行動，進而強化因應韌性。也因此可以觀察到，愈來愈多金融機構已將ESG納入決策機制，比如做為投資授信之參考，運用ESG來審視投融資對象。ESG績效欠佳的承貸戶，貸款條件審查傾向嚴格，資金成本也可能連帶攀升。其目的在於透過授信、投資或金融商品之渠道，引導企業與投資人能夠重視永續議題，逐步往永續目標邁進。當然除此之外，金融機構也必須善盡公司治理本份，遵循國際ESG的原則與規範，並提升ESG資訊揭露品質與透明度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"110","type":"single","question":"現階段造成氣候變遷問題，主因是下列何者？","options":[{"option":"過度捕撈海洋生物","answer":false},{"option":"地球自然的氣候循環","answer":false},{"option":"人類為了發展經濟過度排碳所累積造成","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】氣候變遷課題已經不容忽視，這也是為什麼各界一再呼籲，必須加快減碳速度的主要原因，畢竟氣候變遷問題，都是長久以來人類為了發展經濟過度排碳所累積造成的。是以，要減緩、調適氣候變遷風險，以達成永續發展之目標，當中最關鍵之環節莫過於有效地降低溫室氣體排放。"}
{"class":"永續第一章","sn":"111","type":"single","question":"金融業如何讓企業及投資人能重視永續議題，下列哪一項是建議採取的方法？","options":[{"option":"提供ESG投資商品","answer":false},{"option":"將ESG納入投融資授信參考","answer":false},{"option":"提供企業綠色轉型貸款服務","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】氣候變遷課題已經不容忽視，這也是為什麼各界一再呼籲，必須加快減碳速度的主要原因，畢竟氣候變遷問題，都是長久以來人類為了發展經濟過度排碳所累積造成的。是以，要減緩、調適氣候變遷風險，以達成永續發展之目標，當中最關鍵之環節莫過於有效地降低溫室氣體排放。"}
{"class":"永續第一章","sn":"112","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在消除各地一切形式之貧窮，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"終結極端貧困，確保足夠的食物、合適的居所與基本保障","answer":false},{"option":"降低各層面的貧困，特別是確保開發中國家之充分就業與社會保護","answer":false},{"option":"擴大貧困族群對於社會、政治與經濟事務之參與","answer":false},{"option":"提供普及且高品質的義務教育與學前教育","answer":true}],"remark":"【解析】目標1：消除各地一切形式的貧窮其目的為確保所有人都能夠享有尊嚴、平等的生活，並享有公平的機會和資源，此目標重點內涵摘要如下：1.終結極端貧困，確保足夠的食物、合適的居所與基本保障。2.降低各層面的貧困，特別是確保開發中國家之充分就業與社會保護。3.擴大貧困族群對於社會、政治與經濟事務之參與。4.確保弱勢族群的社會保障。"}
{"class":"永續第一章","sn":"113","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在確保有教無類、公平及高品質的教育、提倡終身學習，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"提供普及且高品質的義務教育與學前教育","answer":false},{"option":"提高識字率及基本數學演算技能","answer":false},{"option":"擴大弱勢族群對於政治事務之參與","answer":true},{"option":"提高教師素質","answer":false}],"remark":"【解析】目標4：確保有教無類、公平及高品質的教育、提倡終身學習其目的為建立一個平等、包容與高品質的教育體系，確保所有人都能夠獲得公平的教育機會，並具備所必需的技能與知識，藉以實現個人發展及社會進步，此目標重點內涵摘要如下：1.提供普及且高品質的義務教育與學前教育。2.提高識字率及基本數學演算技能。3.提升技職教育的可能性。4.提高教師素質。5.改善教育設施與資源，讓學生能夠在安全、包容與適宜的環境中學習。"}
{"class":"永續第一章","sn":"114","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在確保所有人都能享有以永續方式管理之供水及衛生系統，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"提供所有人都能負擔得起、安全且乾淨的飲用水","answer":false},{"option":"恢復海洋生物多樣性","answer":true},{"option":"建立與強化水相關之基礎設施","answer":false},{"option":"減少水汙染、提升水質，強化水資源管理","answer":false}],"remark":"【解析】目標6：確保所有人都能享有以永續方式管理之供水及衛生系統主要目的在於確保人人都能夠獲得安全、可持續的飲用水與衛生設施，並提升衛生條件及衛生習慣，以改善人類生活品質、健康狀況且能維持環境永續，此目標重點內涵摘要如下：1.提供所有人都能負擔得起、安全且乾淨的飲用水。2.確保所有人都能獲得適當的基本衛生設備(如廁所)。3.減少水汙染、提升水質，強化水資源管理。4.建立與強化水相關之基礎設施。5.針對水資源管理議題，強化國際合作與資源共享。"}
{"class":"永續第一章","sn":"115","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在確保所有人都能負擔得起、可靠且永續的現代能源，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"加強科技創新與數位應用","answer":true},{"option":"增加電力供應，提高能源普及比率","answer":false},{"option":"增加再生能源比率","answer":false},{"option":"促進潔淨能源的研發與創新","answer":false}],"remark":"【解析】目標7：確保所有人都能負擔得起、可靠且永續的現代能源主要目的在於確保民眾都能獲得可負擔、潔淨、可持續且現代化的能源，從而促進經濟發展、減少碳排放及環境污染，據以落實永續發展目標，此目標重點內涵摘要如下：1.增加電力供應，提高能源普及比率。2.增加再生能源比率。3.改善能源使用效率。4.擴大能源基礎建設投資，例如輸配電網、儲能技術等。5.促進潔淨能源的研發與創新。6.針對能源議題，強化國際合作與技術移轉。"}
{"class":"永續第一章","sn":"116","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在減少國家內部以及國家之間不平等，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"提高低收入、弱勢族群的收入水平","answer":false},{"option":"確保所有人都享有公平的機會與基本權益","answer":false},{"option":"降低貧窮比率","answer":false},{"option":"確保言論自由及公民參與權利，維護媒體發言空間","answer":true}],"remark":"【解析】目標10：減少國家內部以及國家之間不平等旨在減少貧困與不平等，推動包容性及可持續的經濟成長，以確保所有人都能享有平等的機會與基本權利，藉以實現社會公平，此目標重點內涵摘要如下：1.提高低收入、弱勢族群的收入水平。2.促進所有族群在社會、政治與經濟活動的平等參與。3.確保所有人都享有公平的機會與基本權益。4.擴大對於開發中國家的援助及合作。5.降低貧窮比率。6.強化社會保障體系，減輕弱勢族群之負擔。"}
{"class":"永續第一章","sn":"117","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在建設兼具包容、安全、韌性及永續的城市與人類居住環境，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"提供合宜、可負擔的住房及必要之基礎建設","answer":false},{"option":"保護、恢復治岸生態系統，包含濕地、紅樹林等生態環境","answer":true},{"option":"加強都市的土地、建築與自然資源規劃","answer":false},{"option":"降低極端氣候災害、氣候變遷對都市的傷害，提升災害應變及復原能力","answer":false}],"remark":"【解析】目標11：建設兼具包容、安全、韌性及永續的城市與人類居住環境目的在於建設包容、安全且宜居之環境，除了保護現有的自然與文化資產之外，面對可能的氣候風險也必須妥善因應，此目標重點內涵摘要如下：1.提供合宜、可負擔的住房及必要之基礎建設。2.改善交通體系，促進低碳運輸模式。3.加強都市土地、建築與自然資源規劃。4.保護、恢復城市與社區的文化及自然遺產，以彰顯對歷史和傳統價值之尊重。5.確保城市與社區公共空間，如公園、廣場、運動場域等，可供所有民眾使用。6.降低極端氣候災害、氣候變遷對都市的傷害，提升災害應變及復原能力。"}
{"class":"永續第一章","sn":"118","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在海洋與海洋資源之永續保育，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"減少海洋污染物之排放，尤其是塑料垃圾、污水等","answer":false},{"option":"保護、恢復沿岸生態系統，包含濕地、紅樹林等生態環境","answer":false},{"option":"減少溫室氣體排放，降低海洋酸化風險","answer":false},{"option":"建立與強化水相關之基礎設施","answer":true}],"remark":"【解析】目標14：海洋與海洋資源之永續保育主要目的在於維護海洋生態系統的完整性，確保海洋資源的可持續利用，並應對海洋面臨的威脅，例如過度漁撈、污染等採取必要措施，此目標重點內涵摘要如下：1.保護、恢復海洋生物多樣性。2.減少海洋污染物之排放，尤其是塑料垃圾、污水等。3.管理漁業資源，避免過度捕撈及破壞性漁業行為。4.保護、恢復沿岸生態系統，包含濕地、紅樹林等生態環境。5.減少溫室氣體排放，降低海洋酸化。6.加強海洋科學研究與監測，推動技術合作。"}
{"class":"永續第一章","sn":"119","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在推動陸域生態體系永續、遏止生物多樣性的喪失，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"保護瀕危物種、生態敏感區域","answer":false},{"option":"實施永續林業管理，遏止非法砍伐行為","answer":false},{"option":"保護、恢復海洋及沿岸生態體系","answer":true},{"option":"推動生態旅遊","answer":false}],"remark":"【解析】目標15：推動陸域生態體系永續、遏止生物多樣性的喪失目標15之主要目的，在於維護陸域生態系統的健康和完整性，確保陸域資源的管理與可持續利用，同時也可促成糧食安全、水資源的永續供應，實現地球生態平衡，此目標重點內涵摘要如下：1.保護瀕危物種、生態敏感區域。2.進行生態系統復原工作，例如森林復育、湖泊河流之水質改善等。3.實施永續林業管理，遏止非法砍伐。4.制定措施，防止土地侵蝕、沙漠化及污染等土地退化問題。5.維護山地生態體系。6.推動生態旅遊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"120","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在促進和平且包容的社會、司法與各階級之間的平等，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"保護、恢復城市與社區的文化及自然遺產，以彰顯對歷史和傳統價值之尊重","answer":true},{"option":"促進和平和非暴力社會","answer":false},{"option":"提供對所有人的平等與及時的司法制度","answer":false},{"option":"遏止貪汙腐敗現象","answer":false}],"remark":"【解析】目標16：促進和平且包容的社會、司法與各階級之間的平等旨在完備法治、透明與反貪腐制度，透過人權保障與法治尊重，促進社會平和與公正，此目標重點內涵摘要如下：1.促進和平和非暴力社會。2.建立有效、負責任與透明的機構。3.減少性別、種族、年齡、殘疾及社會經濟地位等各方面的不平等。4.提供對所有人的平等與及時的司法制度。5.遏止貪汙腐敗現象。6.確保言論自由及公民參與權利，維護媒體發言空間，促進多元、包容之意見傳遞。"}
{"class":"永續第一章","sn":"121","type":"single","question":"聯合國永續發展目標SDGs，其中之一旨在強化永續發展執行方法、重振永續發展全球夥伴關係，下列哪一個不屬於此目標？","options":[{"option":"促進開發中國家之間的合作","answer":false},{"option":"提高對開發中國家的資金與技術援助","answer":false},{"option":"提供合宜、可負擔的住房","answer":true},{"option":"加強科技創新與數位應用","answer":false}],"remark":"【解析】日標17：強化永續發展執行方法、重振永續發展全球夥伴關係旨在建立全球夥伴關係，藉由資金、技術的國際合作，共同因應人類所面臨的挑戰，以落實永續發展目標，此目標重點內涵摘要如下：1.加強開發中與已開發國家間合作。2.促進開發中國家之間的合作。3.加強國際機構、政府和非政府組織之間的多邊合作。4.提高對開發中國家資金與技術援助。5.提升貿易自由化及貿易便捷化，從而吸引、促進投資。6.加強科技創新與數位應用。7.強化各國政策協調與相關監理機制。"}
{"class":"永續第一章","sn":"122","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑，其中能源轉型三大策略的部分，下列何者有誤？","options":[{"option":"開創綠色成長","answer":false},{"option":"提升能源系統韌性","answer":false},{"option":"打造零碳能源系統","answer":false},{"option":"推動循環經濟","answer":true}],"remark":"【解析】能源轉型以三大策略推動能源轉型，策略一為打造零碳能源系統；策略二為提升能源系統韌性，包括優先擴充再生能源電網基礎設施；策略三為開創綠色成長，涵蓋提升發展本土優勢技術(例如建立次世代離岸風力機關鍵零組件本土化開發能力)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"123","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑，其中產業轉型製造部門推動三大面向，下列何者有誤？","options":[{"option":"製程改善","answer":false},{"option":"能源轉換","answer":false},{"option":"產業對話","answer":true},{"option":"循環經濟","answer":false}],"remark":"【解析】製造部門將著手推動3大面向，其一為製程改善，如設備汰舊更新；其二為能源轉換，短期以擴大使用天然氣及生質燃料為主；其三為循環經濟。"}
{"class":"永續第一章","sn":"124","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑，其中生活轉型的內容，下列何者有誤？","options":[{"option":"推動新舊建物為淨零循環建築","answer":false},{"option":"開創綠色成長","answer":true},{"option":"培養零浪費低碳飲食習慣","answer":false},{"option":"「使用」取代「擁有」的生活方式","answer":false}],"remark":"【解析】淨零生活轉型之重點策略有二，其一為透過全民對話，凝聚對2050淨零排放之共識，其二為激發大眾共同思考「淨零生活」多元作法，譬如打造以「使用」取代「擁有」的生活方式、培養零浪費低碳飲食習慣、推動新舊建物為淨零循環建築、打造低碳共享運輪網絡等。"}
{"class":"永續第一章","sn":"125","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑，其中社會轉型的內容，下列何者有誤？","options":[{"option":"激發大眾共同思考淨零生活作法","answer":true},{"option":"辨識及協調轉型的衝突與爭議","answer":false},{"option":"建立支持體系的工具手段","answer":false},{"option":"公私協力提高轉型社會之韌性","answer":false}],"remark":"【解析】淨零路徑包含建立「社會與制度支持體系」，藉以落實「公正轉型」及「公民參與」，包含辨識及協調轉型的衝突與爭議、精進衝突與爭議的處理機制、建立支持體系的工具手段(如傳統補助或導入普惠金融)，及公私協力提高轉型社會之韌性。"}
{"class":"永續第一章","sn":"126","type":"single","question":"臺灣2050淨零排放路徑其中兩大治理基礎的科技研發規劃內容，包含5大淨零科技領域，下列哪一項是正確的？","options":[{"option":"永續能源","answer":false},{"option":"低碳","answer":false},{"option":"循環","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】兩大治理基礎科技研發，規劃發展永續能源、低碳、循環、負碳及社會科學等5大淨零科技領域。"}
{"class":"永續第一章","sn":"127","type":"single","question":"國發會規劃「十二項關鍵戰略」以整合跨部會資源，並就12個重要領域制定行動計畫，下列哪一項不是其中之一？","options":[{"option":"運具電動化","answer":false},{"option":"數位轉型","answer":true},{"option":"淨零綠生活","answer":false},{"option":"電力系統","answer":false}],"remark":"【解析】「十二項關鍵戰略」旨在整合跨部會資源，並就12個重要領域制定行動計畫，分別為風電/光電、氫能、前瞻能源、電力系統與儲能、節能、碳捕捉利用及封存、運具電動化及無碳化、資源循環零廢棄、自然碳匯、淨零綠生活、綠色金融及公正轉型。"}
{"class":"永續第一章","sn":"128","type":"single","question":"我國氣候變遷因應法中，增訂氣候變遷調適專章三大重點為何？","options":[{"option":"基礎能力建構","answer":false},{"option":"科研推估接軌","answer":false},{"option":"確定推動架構","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】增訂氣候變遷調適專章，從基礎能力建構、科研推估接軌、確定推動架構等3大重點著手。"}
{"class":"永續第一章","sn":"129","type":"single","question":"我國氣候變遷因應法中，增訂氣候變遷調適專章三大重點，下列何者為非？","options":[{"option":"確定推動架構","answer":false},{"option":"推動全民參與","answer":true},{"option":"基礎能力建構","answer":false},{"option":"科研推估接軌","answer":false}],"remark":"【解析】增訂氣候變遷調適專章，從基礎能力建構、科研推估接軌、確定推動架構等3大重點著手。"}
{"class":"永續第一章","sn":"130","type":"single","question":"徵收碳費所得的資金，不適合用於何種用途？","options":[{"option":"成立管理基金","answer":false},{"option":"協助獎勵減碳技術及產業","answer":false},{"option":"補助中低收入戶","answer":true},{"option":"協助獎勵補助減碳技術及產業","answer":false}],"remark":"【解析】針對直接與間接排放源徵收碳費，並成立溫室氣體管理基金，專款專用於溫室氣體減量工作，補助及獎勵於發展低碳、減碳與負排放技術及產業等。"}
{"class":"永續第一章","sn":"131","type":"single","question":"因應企業碳盤查需求，對於盤查對象及查驗機構採哪一種方式管理？","options":[{"option":"分類管理","answer":false},{"option":"分群管理","answer":false},{"option":"分級管理","answer":true},{"option":"統一管理","answer":false}],"remark":"【解析】因應企業碳盤查之需求，修訂溫室氣體盤查指引，以提供目的事業主管機關進行輔導；對於應盤查對象、查驗機構規劃採分級管理，讓企業可選擇認可之查驗機構。"}
{"class":"永續第一章","sn":"132","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，三大核心策略包含下列哪一項？","options":[{"option":"協力合作深化永續發展及達成淨零目標","answer":false},{"option":"整合資料及數據以強化氣候韌性與因應風險之能力","answer":false},{"option":"揭露碳排資訊，從投融資推動整體產業減碳","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】三大核心策略：協力合作深化永續發展及達成淨零目標；揭露碳排資訊，從投融資推動整體產業減碳；整合資料及數據以強化氣候韌性與因應風險之能力。"}
{"class":"永續第一章","sn":"133","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0之中五大推動面向，下列何者為非？","options":[{"option":"佈局","answer":false},{"option":"生態系","answer":false},{"option":"轉型","answer":true},{"option":"資金","answer":false}],"remark":"【解析】2022年9月底公布的最新版「綠色金融行動方案3.0」，則特別著重淨零轉型議題，透過5大推動面向，包含資料、佈局、培力、生態系、資金。"}
{"class":"永續第一章","sn":"134","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，下列具體推動措施內容何者為非？","options":[{"option":"逐漸縮減提供碳排大戶籌措資金管道","answer":true},{"option":"針對金融業揭露及查證範疇一及範疇二碳排放","answer":false},{"option":"訂定範疇一、二及三之中程及長程減碳目標與策略提出時程規劃","answer":false},{"option":"推動個別金融業辦理氣候變遷壓力測試","answer":false}],"remark":"【解析】推動面向佈局部分具體推動措施包含：針對金融業揭露及查證範疇一及範疇二碳排放、揭露及查證投融資組合財務碳排放(範疇三)，以及訂定範疇一、二及三之中程及長程減碳目標與策略提出時程規劃；推動個別金融業辦理氣候變遷壓力測試，持續精進壓力測試模組，並研議氣候風險之監控機制。"}
{"class":"永續第一章","sn":"135","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，針對具體推動措施內容，下列哪一項不包含在當中？","options":[{"option":"補助及獎勵於發展低碳、減碳與負排放技術及產業","answer":true},{"option":"訂定範疇一、二及三之中程及長程減碳目標與策略提出時程規劃","answer":false},{"option":"推動個別金融業辦理氣候變遷壓力測試","answer":false},{"option":"持續精進壓力測試模組，並研議氣候風險之監控機制","answer":false}],"remark":"【解析】推動面向佈局部分具體推動措施包含：針對金融業揭露及查證範疇一及範疇二碳排放、揭露及查證投融資組合財務碳排放(範疇三)，以及訂定範疇一、二及三之中程及長程減碳目標與策略提出時程規劃；推動個別金融業辦理氣候變遷壓力測試，持續精進壓力測試模組，並研議氣候風險之監控機制。"}
{"class":"永續第一章","sn":"136","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，針對資金面向之具體措施內容，下列何者為非？","options":[{"option":"協助金融機構取得綠色相關產業融資","answer":false},{"option":"研議氣候風險之監控機制","answer":true},{"option":"辦理永續領域投融資","answer":false},{"option":"發行與投資綠色債券","answer":false}],"remark":"【解析】協助金融機構取得綠色相關產業融資、辦理永續領域投融資、發行與投資綠色債券之外，亦鼓勵其參考永續經濟活動認定指引，進行投融資評估及決策、商品設計及與企業議合。"}
{"class":"永續第一章","sn":"137","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，就資金面向之相關措施內容，下列哪一項不包含在當中？","options":[{"option":"協助金融機構取得綠色相關產業融資","answer":false},{"option":"進行投融資評估及決策、商品設計及與企業議合","answer":false},{"option":"辦理永續領域投融資","answer":false},{"option":"訂定範疇三之中長程減碳目標與策略","answer":true}],"remark":"【解析】協助金融機構取得綠色相關產業融資、辦理永續領域投融資、發行與投資綠色債券之外，亦鼓勵其參考永續經濟活動認定指引，進行投融資評估及決策、商品設計及與企業議合。"}
{"class":"永續第一章","sn":"138","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，在資料面向，下列哪一項不包含在其中？","options":[{"option":"建置企業ESG資料平台","answer":false},{"option":"統計因應氣候變遷之承保情形及永續保險商品數據","answer":false},{"option":"辦理永續領域投融資","answer":true},{"option":"研議優化氣候變遷風險相關資料庫","answer":false}],"remark":"【解析】具體措施包括：建置企業ESG資料平台、擴充上市櫃公司ESG資訊平台、統計因應氣候變遷之承保情形及永續保險商品數據，更將研議優化氣候變遷風險相關資料庫，以及建置「永續金融網站」彙整永續金融有關資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"139","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，關於資料面向之具體推動措施內容，下列何者為非？","options":[{"option":"建置企業ESG資料平台","answer":false},{"option":"統計因應氣候變遷之承保情形及永續保險商品數據","answer":false},{"option":"擴充上市櫃公司ESG資訊平台","answer":false},{"option":"精進壓力測試模組","answer":true}],"remark":"【解析】具體措施包括：建置企業ESG資料平台、擴充上市櫃公司ESG資訊平台、統計因應氣候變遷之承保情形及永續保險商品數據，更將研議優化氣候變遷風險相關資料庫，以及建置「永續金融網站」彙整永續金融有關資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"140","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，針對資料面向之推動措施內容，下列何者不在其中？","options":[{"option":"建置企業ESG資料平台","answer":false},{"option":"推動個別金融業辦理氣候變遷壓力測試","answer":true},{"option":"統計因應氣候變遷之承保情形及永續保險商品數據","answer":false},{"option":"擴充上市櫃公司ESG資訊平台","answer":false}],"remark":"【解析】具體措施包括：建置企業ESG資料平台、擴充上市櫃公司ESG資訊平台、統計因應氣候變遷之承保情形及永續保險商品數據，更將研議優化氣候變遷風險相關資料庫，以及建置「永續金融網站」彙整永續金融有關資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"141","type":"single","question":"我國推動綠色金融行動方案3.0，針對培力面向之推動目的，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"擴充上市櫃公司ESG資訊平台","answer":false},{"option":"協助金融機構取得綠色相關產業融資","answer":false},{"option":"建置企業ESG資料平台","answer":false},{"option":"推動金融機構強化訓練及培育永續金融人才","answer":true}],"remark":"【解析】培力(Empowerment)：推動金融機構強化訓練及培育永續金融人才，以將永續金融的理念由上而下深植於金融機構的組織與文化，並擴及至投融資對象，以影響整體產業及社會，加速我國淨零轉型的進程。為此，將強化永續金融訓練、規劃永續金融證照，並將綠色永續知識與理念納入金融教育宣導，促進社會溝通。"}
{"class":"永續第一章","sn":"142","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，五大面向不包含下列哪一項？","options":[{"option":"引領企業淨零","answer":false},{"option":"深化企業永續治理文化","answer":false},{"option":"創新永續治理文化","answer":true},{"option":"推動ESG評鑑及數位化","answer":false}],"remark":"【解析】上市櫃公司永續發展行動方案以「治理」、「途明」、「數位」、「創新」四大主軸，以及「引領企業淨零」、「深化企業永續治理文化」、「精進永續資訊揭露」、「強化利害關係人溝通」及「推動ESG評鑑及數位化」等五大面向，推動企業積極實踐永續發展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"144","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，五大面向之中的深化企業永續治理文化，不包含下列哪一項？","options":[{"option":"提升上市櫃公司女性董事比例","answer":false},{"option":"推動興櫃公司採候選人提名制","answer":false},{"option":"強化利害關係人溝通","answer":true},{"option":"推動上市櫃公司設置永續委員會(永續長)","answer":false}],"remark":"【解析】上市櫃公司永續發展行動方案「深化企業永續治理文化」的面向中包含：1.提升上市櫃公司女性董事比例。2.推動興櫃公司採候選人提名制。3.推動薪酬合理化。4.推動上市櫃公司設置永續委員會(永續長)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"146","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，五大面向之中的精進永續資訊揭露，不包含下列何者？","options":[{"option":"研議推動ISSB永續揭露準則","answer":false},{"option":"推動興櫃公司採候選人提名制","answer":true},{"option":"擴大永續資訊揭露範圍","answer":false},{"option":"精進年報資訊揭露規範","answer":false}],"remark":"【解析】上市櫃公司永續發展行動方案的「精進永續資訊揭露」面向包含：1.精進年報資訊揭露規範。2.擴大永續資訊揭露範圍。3.提升永續資訊品質。4.研議推動ISSB永續揭露準則。"}
{"class":"永續第一章","sn":"147","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，擴大永續資訊揭露範圍中，於哪一年起全體上市櫃公司參考SASB準則揭露永續指標？","options":[{"option":"2023年","answer":false},{"option":"2024年","answer":false},{"option":"2025年","answer":true},{"option":"2026年","answer":false}],"remark":"【解析】擴大永續資訊揭露範圍：為持續強化非財務性之資訊揭露，將自2025年起推動20億元以下上市櫃公司編製永續報告書；另為提供投資人有用之資訊，將推動自2025年起全體上市櫃公司參考SASB準則揭露永續指標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"148","type":"single","question":"依據我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，將於2024年起抽核確信工作底稿，以檢視確信程序是否符合規範，屬於下列哪一主題內容？","options":[{"option":"精進年報資訊揭露規範","answer":false},{"option":"擴大永續資訊揭露範圍","answer":false},{"option":"提升永續資訊品質","answer":true},{"option":"研議推動ISSB永續揭露準則","answer":false}],"remark":"【解析】3.提升永續資訊品質：將於2024年研議永續指標取得確信之可行性，擴大永續報告書確信範圍。此外，證交所及櫃買中心將於2023年起，抽查上市櫃公司永續報告書，並提供建議改善事項；於2024年起抽核確信工作底稿，檢視確信程序是否符合規範，以強化確信人員之管理。"}
{"class":"永續第一章","sn":"149","type":"single","question":"依據我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，將於2024年研議永續指標取得確信之可行性，並擴大永續報告書確信範圍，屬於下列哪一項主題內容？","options":[{"option":"精進年報資訊揭露規範","answer":false},{"option":"擴大永續資訊揭露範圍","answer":false},{"option":"研議推動ISSB永續揭露準則","answer":false},{"option":"提升永續資訊品質","answer":true}],"remark":"【解析】3.提升永續資訊品質：將於2024年研議永續指標取得確信之可行性，擴大永續報告書確信範圍。此外，證交所及櫃買中心將於2023年起，抽查上市櫃公司永續報告書，並提供建議改善事項；於2024年起抽核確信工作底稿，檢視確信程序是否符合規範，以強化確信人員之管理。"}
{"class":"永續第一章","sn":"150","type":"single","question":"依據我國推動上市櫃公司永續發展行動方案，將於2024年起將依資本額規模分階段推動，上市櫃公司應於股東會30日前上傳議事手冊、14日前上傳年報，屬於下列哪一項主題內容？","options":[{"option":"強化利害關係人溝通","answer":true},{"option":"推動ESG評鑑及數位化","answer":false},{"option":"引領企業淨零","answer":false},{"option":"深化企業永續治理文化","answer":false}],"remark":"【解析】4.強化利害關係人溝通：2024年起將依資本額規模分階段推動，上市櫃公司應於股東會30日前上傳議事手冊、14日前上傳年報，以利投資人及旱知悉股東會議案資訊。臺灣集中保管結算所及證交所將建置盡職治理報告書數位平台，並於2024年試行，以強化機構投資人影響力及盡職治理資訊揭露品質，並將蒐集國外實務共同議合作法，據以修正機構投資人盡職治理守則。"}
{"class":"永續第一章","sn":"151","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖規定，哪些業別從2023年起必須揭露範疇一及範疇二之溫室氣體排放？","options":[{"option":"鋼鐵","answer":false},{"option":"水泥業","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】推動原則：(1)揭露對象：按實收資本額自2023年起分階段推動，鋼鐵、水泥業則從2023年起揭露。(2)揭露內容：包含範疇一之溫室氣體直接排放，以及範疇二的能源間接排放量。"}
{"class":"永續第一章","sn":"152","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，2023年須完成盤查的範圍，不包含下列何者？","options":[{"option":"資本額100億元以上之上市櫃個體公司","answer":false},{"option":"銅鐵盤查個體公司","answer":false},{"option":"水泥業盤查個體公司","answer":false},{"option":"資本額100億元以上之上市櫃合併報表子公司","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司。"}
{"class":"永續第一章","sn":"153","type":"single","question":"根據我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，2027年須完成的事項不包含下列何者？","options":[{"option":"資本額50億元以下合併報表子公司完成查證","answer":true},{"option":"鋼鐵合併報表子公司完成查證","answer":false},{"option":"資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"資本額50至100億元個體公司完成查證","answer":false}],"remark":"【解析】盤查時程規劃第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。查證時程規劃第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"154","type":"single","question":"我國永續推動政策中，訂定上市櫃公司溫室氣體盤查資訊揭露時程，為下列哪一項政策？","options":[{"option":"上市公司行動方案","answer":false},{"option":"上市櫃公司永續發展路徑圖","answer":true},{"option":"上市上櫃實務守則","answer":false},{"option":"氣候變遷因應法","answer":false}],"remark":"【解析】配合2050淨零碳排目標，透過「上市櫃公司永續發展路徑圖」之推動，訂定上市櫃公司溫室氣體盤查資訊揭露時程，俾利企業遵循及訂定減碳目標，並配合減碳計畫，透過上市櫃公司串聯供應鏈，以達企業永續發展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"156","type":"single","question":"根據我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，資本額50至100億元的上市櫃公司，須完成事項不包含下列何者？","options":[{"option":"2025年個體公司完成盤查","answer":false},{"option":"2026年合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"2027年個體公司完成查證","answer":false},{"option":"2028年個體公司完成盤查","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃：①第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司。②第二階段(2025年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業之合併報表子公司完成盤查，資本額50至100億元之上市櫃公司盤查個體公司。③第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查，資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司。④第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。查證時程規劃：①第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證。②第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證。③第三階段(2028年)：資本額50至100億元合併報表子公司，以及資本額50億元以下之個體公司完成查證。④第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"157","type":"single","question":"根據我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，資本額100億元以上的上市櫃公司，須完成事項不包含下列何者？","options":[{"option":"2023年個體公司完成盤查","answer":false},{"option":"2025年合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"2024年個體公司完成查證","answer":false},{"option":"2026年合併報表子公司完成查證","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃：①第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司。②第二階段(2025年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業之合併報表子公司完成盤查，資本額50至100億元之上市櫃公司盤查個體公司。③第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查，資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司。④第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。查證時程規劃：①第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證。②第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證。③第三階段(2028年)：資本額50至100億元合併報表子公司，以及資本額50億元以下之個體公司完成查證。④第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"158","type":"single","question":"根據我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，資本額50億元以下之上市櫃公司，須完成事項不包含下列何者？","options":[{"option":"2026年個體公司完成盤查","answer":false},{"option":"2027年合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"2027年個體公司完成查證","answer":true},{"option":"2029年合併報表子公司完成查證","answer":false}],"remark":"【解析】盤查時程規劃：①第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司。②第二階段(2025年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業之合併報表子公司完成盤查，資本額50至100億元之上市櫃公司盤查個體公司。③第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查，資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司。④第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。查證時程規劃：①第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證。②第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證。③第三階段(2028年)：資本額50至100億元合併報表子公司，以及資本額50億元以下之個體公司完成查證。④第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"159","type":"single","question":"根據我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，資本額50億元至100億以上之上市櫃公司，須完成事項不包含下列何者？","options":[{"option":"2023年個體公司完成盤查","answer":false},{"option":"2025年合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"2024年個體公司完成查證","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃：①第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司。②第二階段(2025年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業之合併報表子公司完成盤查，資本額50至100億元之上市櫃公司盤查個體公司。③第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查，資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司。④第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。查證時程規劃：①第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證。②第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證。③第三階段(2028年)：資本額50至100億元合併報表子公司，以及資本額50億元以下之個體公司完成查證。④第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"160","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，盤查時程規劃不包含哪一項？","options":[{"option":"第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司","answer":false},{"option":"第二階段(2025年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業之合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查","answer":false},{"option":"第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃：①第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司。②第二階段(2025年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業之合併報表子公司完成盤查，資本額50至100億元之上市櫃公司盤查個體公司。③第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查，資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司。④第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。查證時程規劃：①第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證。②第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證。③第三階段(2028年)：資本額50至100億元合併報表子公司，以及資本額50億元以下之個體公司完成查證。④第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"161","type":"single","question":"我國推動上市櫃公司永續發展路徑圖，查證時程規劃不包含哪一項？","options":[{"option":"第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證","answer":false},{"option":"第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證","answer":false},{"option":"第三階段(2028年)：資本額50至100億元合併報表子公司，以及資本額50億元以下之個體公司完成查證","answer":false},{"option":"第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查","answer":true}],"remark":"【解析】盤查時程規劃：①第一階段(2023年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業盤查個體公司。②第二階段(2025年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業之合併報表子公司完成盤查，資本額50至100億元之上市櫃公司盤查個體公司。③第三階段(2026年)：資本額50至100億元上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查，資本額50億元以下之上市櫃公司盤查個體公司。④第四階段(2027年)：資本額50億元以下上市櫃公司之合併報表子公司完成盤查。查證時程規劃：①第一階段(2024年)：資本額100億元以上之上市櫃公司，及鋼鐵、水泥業完成查證。②第二階段(2027年)：資本額100億元以上與鋼鐵、水泥業合併報表子公司，以及資本額50至100億元個體公司完成查證。③第三階段(2028年)：資本額50至100億元合併報表子公司，以及資本額50億元以下之個體公司完成查證。④第四階段(2029年)：資本額50億元以下合併報表子公司完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"162","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，發展永續環境、增進生態效益之作法，不包含下列何者？","options":[{"option":"降低資源能源消耗","answer":false},{"option":"降低產品效能","answer":true},{"option":"延長產品耐久性","answer":false},{"option":"促進及宣導永續消費之概念","answer":false}],"remark":"【解析】考慮營運對生態效益之影響，促進及宣導永續消費之概念，並參照降低資源能源消耗、減少污染排放、妥善處理廢棄物、增進原料或產品之可回收與再利用、使可再生資源達最大限度使用、延長產品耐久性、增加產品效能等原則，降低企業營運對自然環境之衝擊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"163","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，關於發展永續環境，對針對水資源與溫室氣體之具體作法，不包含下列何者？","options":[{"option":"制定節能減碳管理之政策","answer":false},{"option":"將碳權取得納入企業減碳策略規劃、具體落實","answer":false},{"option":"制定節能減碳、溫室氣體減量","answer":false},{"option":"增加用水量及廢棄物總重量管理之政策","answer":true}],"remark":"【解析】水資源與溫室氣體，亦要求必須採取相對應之措施。公司宜統計溫室氣體排放量、用水量及廢棄物總重量，制定節能減碳、溫室氣體減量、減少用水或其他廢棄物管理之政策，並將碳權取得納入企業減碳策略規劃、具體落實，以降低對氣候變遷之衝擊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"164","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，關於維護社會公益的內容，不包含下列哪一項？","options":[{"option":"尊重消費者權益","answer":false},{"option":"統計溫室氣體排放量","answer":true},{"option":"強化供應鏈管理","answer":false},{"option":"保障員工合法權益","answer":false}],"remark":"【解析】維護社會公益：上市上櫃公司應從人權保障、保障員工合法權益、尊重消費者權益、強化供應鏈管理、實踐社區參與及文化發展等面向，實踐社會公益之維護。首先就人權保障部分，應遵守相關法規及遵循國際人權公約，如性別平等、工作權及禁止歧視等權利，制定相關管理政策及程序，以履行保障人權責任。"}
{"class":"永續第一章","sn":"165","type":"single","question":"上市上櫃公司永續發展實務守則中，針對發展永續環境之內容，不包含下列哪一項？","options":[{"option":"使用對環境負荷衝擊高之再生物料","answer":true},{"option":"公司應遵循環境相關法規及國際準則","answer":false},{"option":"使用對環境負荷衝擊低之再生物料","answer":false},{"option":"設立環境管理專責單位或人員，並定期舉辨環境教育課程","answer":false}],"remark":"【解析】發展永續環境：公司應遵循環境相關法規及國際準則，適切地保護自然環境，以達成環境永續之目標。為此，宜致力於提升能源使用效率，及使用對環境負荷衝擊低之再生物料，並依照產業特性建立合適之環境管理制度，設立環境管理專責單位或人員，並定期舉辦環境教育課程。"}
{"class":"永續第一章","sn":"166","type":"single","question":"綠色金融關注的議題，不涵蓋下列何者？","options":[{"option":"降低溫室氣體排放","answer":false},{"option":"減少氣候變遷的衝擊","answer":false},{"option":"減緩環境相關的負面風險","answer":false},{"option":"關懷社會弱勢權益","answer":true}],"remark":"【解析】綠色金融係指金融活動可協助降低溫室氣體排放、減少氣候變遷的衝擊影響，及其他環境相關的負面風險。"}
{"class":"永續第一章","sn":"167","type":"single","question":"以下針對綠色金融的描述何者較不適當？","options":[{"option":"聚焦在環境面向的資金用途","answer":false},{"option":"減緩或調適氣候變遷屬其中一環","answer":false},{"option":"能源轉型是重要的驅動要素","answer":false},{"option":"涵蓋範圍比永續金融廣泛","answer":true}],"remark":"【解析】永續金融涵蓋面向，可劃分為環境、社會、經濟與治理四大主題，跟僅聚焦於環境面向的綠色金融相比，範圍更加廣泛。"}
{"class":"永續第一章","sn":"168","type":"single","question":"以下何者不屬於是永續金融的資金用途？","options":[{"option":"環境保護","answer":false},{"option":"弱勢關懷","answer":false},{"option":"軍火博弈","answer":true},{"option":"經濟發展","answer":false}],"remark":"【解析】永續發展涵蓋經濟、社會、環境三個面向，永續金融的資金用途也應該用於此三面向，因此不包含軍火博弈領域。"}
{"class":"永續第一章","sn":"169","type":"single","question":"以下何者不是聯合國推動永續發展目標SDGs的主要考量？","options":[{"option":"加強執行手段，塑造全球霸權","answer":true},{"option":"在全世界消除一切形式的貧困","answer":false},{"option":"確保永續的消費和生產模式","answer":false},{"option":"為所有人提供水資源衛生及進行永續管理","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國永續發展目標SDGs強調永續發展不只著眼於當下，更必須前瞻未來需求，使經濟成長、社會公平與環境穩定的目標得以同時兼顧，且不以形塑全球霸權為考量。"}
{"class":"永續第一章","sn":"170","type":"single","question":"「千禧年發展目標」(MDGs)，跟「永續發展目標」(SDGs)最大的差別何在？","options":[{"option":"發起機構不同，MDGs不是由聯合國倡議發起","answer":false},{"option":"SDGs特別偏重氣候變遷議題","answer":false},{"option":"MDGs未考慮性別歧視課題","answer":false},{"option":"SDGs將已開發、開發中經濟體一併納入，共同面對更多元議題","answer":true}],"remark":"【解析】從MDGs到SDGs最大的差別，在於SDGs要求全球所有國家必須集體行動，也就是所謂的全球性(Universality)。相對於原先的MDGs只考量開發中國家所面臨的挑戰，SDGs則是將已開發、開發中經濟體一併納入，共同面對貧窮、公平、永續等更多元化的議題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"171","type":"single","question":"「千禧年發展目標」(MDGs)跟「永續發展目標」(SDGs)，下列的差異描述，何者有誤？","options":[{"option":"MDGs共8項、SDGs則有17項","answer":false},{"option":"因為貧富差距、性別歧視、氣候變遷等問題未獲妥善處理，遂有SDGs接替MDGs之提議","answer":false},{"option":"SDGs要求全球每一個國家都必須積極個別行動，也就是所謂的在地性","answer":true},{"option":"SDGs更強調整合與轉型，從民眾、企業到國家之間的溝通與相互合作，進而形成全球夥伴關係","answer":false}],"remark":"【解析】因全球貧富差距依舊懸殊，性別平等觀念亦待推廣，尤其氣候變遷使地球環境惡化，威脅人類永續發展，讓聯合國意識到問題嚴重性，因此在2012年時發布「我們需要的未來」(The Future We Want)報告，最關鍵之處即在於研議「永續發展目標SDGs」以接替MDGs為發展議題主軸。從MDGs到SDGs最大的差別，在於SDGs要求全球所有國家必須集體行動，也就是所謂的全球性。相對於原先的MDGs只考量開發中國家所面臨的挑戰，SDGs則是將已開發、開發中經濟體一併納入，共同面對貧窮、公平、永續等更多元化的議題。再者，SDGs更為強調整合與轉型，從民眾、企業到國家之間的溝通與相互合作，進而形成全球夥伴關係。"}
{"class":"永續第一章","sn":"172","type":"single","question":"關於「利害關係人理論」之敘述，下列敘述何者較不適當？","options":[{"option":"將利害關係人受影響程度放置在營運模式","answer":false},{"option":"追求極大化股東利潤為終極目標","answer":true},{"option":"強調企業經營必須為所有人創造永續且長期共同價值","answer":false},{"option":"確保企業價值能與社會價值能相吻合","answer":false}],"remark":"【解析】「利害關係人理論」係指將利害關係人受影響程度放置在營運模式中，並強調企業經營必須要以為所有人創造永續且長期共同價值為目的，既要能滿足所有利害關係人與股東的需求，同時還要在為其牟取利益的過程中尋求平衡與折衷。換言之，價值的創造不應該僅只侷限於為股東帶來最大獲利，而是必需將一個整體性的目的包括在內，從而確保一家企業的廣義價值能與社會價值相吻合。"}
{"class":"永續第一章","sn":"173","type":"single","question":"關於「企業社會責任(CSR)」之要求，下列敘述何者較不適當？","options":[{"option":"須謹守良好的治理原則","answer":false},{"option":"須對股東利益負責","answer":false},{"option":"慈善捐助金額愈多愈好","answer":true},{"option":"須考量環境保護、社會公義的賁任","answer":false}],"remark":"【解析】長久以來企業致力於營利，雖有利於活絡經濟，但也衍生資源過度使用、破壞環境生態、拉大貧富差距等問題，實際上這也是「企業社會責任(CSR)」為何長期備受關注之主因。CSR從一開始侷限於慈善捐助，隨著時序演進逐漸擴大到包含ESG的永續發展目標，企業在創造獲利之同時，不僅須謹守良好的治理原則，對股東利益負責，甚至必須考量環境保護、社會公義的責任。"}
{"class":"永續第一章","sn":"174","type":"single","question":"關於聯合國的「永續發展目標指南」，下列敘述何者較不適當？","options":[{"option":"協助將SDGs理念轉化為具體策略及經營活動","answer":false},{"option":"有助於提高企業獲利能力","answer":true},{"option":"以五大流程引導企業實踐SDGs","answer":false},{"option":"建議企業定義優先順序、制定目標與整合業務，並詳實揭露資訊","answer":false}],"remark":"【解析】為協助企業將永續概念轉化為具體的永續策略及經營活動，聯合國的「永續發展目標指南」(SDG Compass)提供具體遵循方向，並透過「五大流程」引導企業實踐SDGs，從理解SDGs、定義優先順序、制定目標、整合業務到詳實揭露資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"175","type":"single","question":"「臺灣2050淨零排放路徑」提出的生活轉型與社會轉型策略，下列敘述何者較不適當？","options":[{"option":"透過全民對話、凝聚對2050淨零共識","answer":false},{"option":"激發大眾思考淨零生活多元作法","answer":false},{"option":"兼顧公平性、避免相對剝奪感受","answer":false},{"option":"提升本土淨零轉型之優勢技術","answer":true}],"remark":"【解析】淨零生活轉型之重點策略有二，其一為透過全民對話，凝聚對2050淨零排放之共識，其二為激發大眾共同思考「淨零生活」多元作法，社會轉型則是為使台灣邁向2050淨零轉型之同時，兼顧公平性、避免相對剝奪感受，不讓弱勢族群獨自面對轉型挑戰及困境。"}
{"class":"永續第一章","sn":"176","type":"single","question":"下列何者不是「氣候變遷因應法」之重點內容？","options":[{"option":"2050淨零排放目標入法","answer":false},{"option":"碳稅專款專用","answer":true},{"option":"穩健推動碳交易","answer":false},{"option":"優化碳盤查法規與系統","answer":false}],"remark":"【解析】「氣候變遷因應法」涵蓋重點如下：1.2050淨零排放目標入法。2.提升減碳治理層級。3.增訂氣候變遷調適專章。4.穩健實施碳定價(包含徵收碳費專款專用、穩健推動碳交易)。5.優化碳盤查法規與系統。6.訂定效能標準、推動產品碳足跡及標示。"}
{"class":"永續第一章","sn":"177","type":"single","question":"「氣候變遷因應法」關於推動碳交易之敘述，下列何者為非？","options":[{"option":"鼓勵企業採行自願減量給予減量額度","answer":false},{"option":"將取得減量額度的資訊公開、移轉、交易或拍賣給有減量責任或需求者","answer":false},{"option":"由民營公司建置交易平台","answer":true},{"option":"期望以減碳績效有價化，帶動企業加速淨零轉型","answer":false}],"remark":"【解析】針對穩健推動碳交易，係鼓勵企業採行自願減量給予減量額度(Carbon Credit)，並由政府建置交易平台(例如碳交易所)，將取得減量額度的資訊公開、移轉、交易或拍賣給有減量責任或需求者，以減碳績效有價化帶動企業加途淨零轉型。"}
{"class":"永續第一章","sn":"178","type":"single","question":"以下何者不是綠色金融行動方案2.0的新增重點？","options":[{"option":"強化ESG資訊揭露","answer":false},{"option":"協助太陽光電、離岸風電籌資","answer":true},{"option":"引導金融機構重視氣候風險管理","answer":false},{"option":"支援永續產業","answer":false}],"remark":"【解析】綠色金融行動方案2.0重點包含強化ESG資訊揭露、引導金融機構重視氣候風險管理，以及支援永續產業，協助綠能產業籌資為1.0版本核心。"}
{"class":"永續第一章","sn":"179","type":"single","question":"以下何者是綠色金融行動方案3.0的核心策略？","options":[{"option":"協力合作深化永續發展及達成淨零目標","answer":false},{"option":"揭露碳排資訊，從投融資推動整體產業減碳","answer":false},{"option":"整合資料及數據以強化氣候韌性與因應風險之能力","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】綠色金融行動方案3.0之3大核心策略，分別是協力合作深化永續發展及達成淨零目標、揭露碳排資訊從投融資推動整體產業減碳，以及整合資料及數據以強化氣候韌性與因應風險之能力。"}
{"class":"永續第一章","sn":"180","type":"single","question":"關於「上市櫃公司永續發展路徑圖」，下列敘述何者有誤？","options":[{"option":"上市櫃公司溫室氣體盤查資訊揭露時程","answer":false},{"option":"按實收資本額自2023年起分階段推動","answer":false},{"option":"預計2027年全體上市櫃公司完成溫室氣體盤查","answer":false},{"option":"要求揭露內容包含範疇三排放量","answer":true}],"remark":"【解析】透過「上市櫃公司永續發展路徑圖」之推動，訂定上市櫃公司溫室氣體盤查資訊揭露時程，揭露對象按實收資本額自2023年起分階段推動，惟鋼鐵、水泥業從2023年起揭露。揭露內容：包含範疇一之溫室氣體直接排放，以及範疇二的能源間接排放量。預計2027年時，全體上市櫃公司完成溫室氣體盤查，2029年完成查證。"}
{"class":"永續第一章","sn":"181","type":"single","question":"關於「上市櫃公司永續發展行動方案」之推動重點，下列敘述何者有誤？","options":[{"option":"推動上市櫃公司設定減碳目標、策略及具體行動計畫","answer":false},{"option":"深化企業永續治理文化","answer":false},{"option":"ESG揭露資訊格式多元化","answer":true},{"option":"擴大永續資訊揭露範圍、提升永續資訊品質","answer":false}],"remark":"【解析】「上市櫃公司永續發展行動方案」之重點，包含推動上市櫃公司設定減碳目標、策略及具體行動計畫，以引領企業淨零；以及深化企業永續治理文化、精進永續資訊揭露(包含精進年報資訊揭露規範、擴大永續資訊揭露範圍、提升永續資訊品質、研議推動ISSB永續揭露準則)、強化利害關係人溝通、推動ESG評鑑及數位化(包含建置永續報告書數位平台，協助上市櫃公司以統一格式揭露ESG資訊)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"182","type":"single","question":"關於「上市上櫃公司永續發展實務守則」之內容，下列敘述何者有誤？","options":[{"option":"提供我國上市上櫃公司參照訂定其自身之永續發展守則","answer":false},{"option":"涵蓋環境、社會、公司治理三大構面","answer":false},{"option":"不包含企業永續發展資訊揭露之要求","answer":true},{"option":"從原有的「上市上櫃公司企業社會責任實務守則」修正而來","answer":false}],"remark":"【解析】為強化我國上市上櫃公司推動永續發展執行情彤，並提升永續發展資訊揭露之品質，凸顯我國企業重視永續發展並戮力實踐，於2022年底將「上市上櫃公司企業社會責任實務守則」修正為「上市上櫃公司永續發展實務守則」，提供我國上市上櫃公司參照訂定其自身之永續發展守則。其架構由環境、社會、公司治理等三大構面切入，並各分章規範相關內容，另有總則、加強企業永續發展資訊揭露及附則，共計6章、32條條文。"}
{"class":"永續第一章","sn":"183","type":"single","question":"1972年6月5日至16日，聯合國首次針對環境問題於瑞典斯德哥爾摩舉辦人類環境會議(Conference on the Human Environment)，會議中決議設置哪一個機構，以統整全球環境政策？","options":[{"option":"世界氣象組織(WMO)","answer":false},{"option":"聯合國環境規劃署(UNEP)","answer":true},{"option":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)","answer":false},{"option":"三個工作小組(Working Group)","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國首次針對環境問題於瑞典斯德哥爾摩舉辦人類環境會議，會議中決議設置聯合國環境規劃署(United Nations Environment Programme,UNEP)，統整全球環境政策。"}
{"class":"永續第一章","sn":"184","type":"single","question":"請問在哪次會議中決議設置聯合國環境規劃署(UNEP)，以統整全球環境政策？","options":[{"option":"聯合國環境與發展會議(UNCED)","answer":false},{"option":"聯合高峰會","answer":false},{"option":"氣候變遷會議(Conference of Climate Change)","answer":false},{"option":"人類環境會議(Conference on the Human Environment)","answer":true}],"remark":"【解析】1972年6月5日至16日，聯合國首次針對環境問題於瑞典斯德哥爾摩舉辦人類環境會議，也稱為地球高峰會(Earth Summit)，會議亦決議設置聯合國環境規劃署(UNEP)，統整全球環境政策。"}
{"class":"永續第一章","sn":"185","type":"single","question":"斯德哥爾摩宣言(Stockholm Declaration)包含26項原則，其中以哪一個問題為首要議題？","options":[{"option":"環境","answer":true},{"option":"社會","answer":false},{"option":"經濟","answer":false},{"option":"健康福祉","answer":false}],"remark":"【解析】斯德哥爾摩宣言(Stockholm Declaration)包含26項原則，其中以環境問題為首要議題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"186","type":"single","question":"1972年6月，聯合國首次針對環境問題舉辦人類環境會議(Conference on the Human Environment)，也稱為地球高峰會(Earth Summit)，該次會議通過的宣言為以下何者？","options":[{"option":"里約環境與發展宣言(Rio Declaration on Environment and Development)","answer":false},{"option":"日內瓦部長宣言(The Geneva Ministerial Declaration)","answer":false},{"option":"斯德哥爾摩宣言(Stockholm Declaration)","answer":true},{"option":"格拉斯哥聯合宣言(Glasgow Declaration)","answer":false}],"remark":"【解析】1972年6月5日至16日，聯合國首次針對環境問題於瑞典斯德哥爾摩舉辦人類環境會議，也稱為地球高峰會，該次會議通過的斯德哥爾摩宣言(Stockholm Declaration)及《人類環境行動計畫》(Action Plan for the Human Environment，被視為全球討論永續發展的起點。"}
{"class":"永續第一章","sn":"187","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(Intergovernmental Panel on Climate Change，IPCC)隸屬於哪一個組織？","options":[{"option":"世界銀行(World Bank)","answer":false},{"option":"聯合國(United Nation)","answer":true},{"option":"國際再生能源總署(IRENA)","answer":false},{"option":"國際能源總署(IEA)","answer":false}],"remark":"【解析】IPCC是1988年由聯合國環境規劃署(UNEP)和世界氣象組織(WMO)共同成立隸屬於聯合國下之獨立組織。"}
{"class":"永續第一章","sn":"188","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)係由哪兩個組織共同成立？","options":[{"option":"世界銀行(World Bank)及國際能源總署(IEA)","answer":false},{"option":"聯合國環境規劃署(UNEP)和世界氣象組織(WMO)","answer":true},{"option":"國際貨幣基金會(IMF)及世界銀行(World Bank)","answer":false},{"option":"聯合國環境規劃署(UNEP)及世界銀行(World Bank)","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)是1988年由聯合國環境規劃署(UNEP)和世界氣象組織(WMO)共同成立的獨立組織。"}
{"class":"永續第一章","sn":"189","type":"single","question":"下列有關政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)之敘述，哪一項正確？","options":[{"option":"係於聯合國環境與發展會議(UNCED)中決議設立","answer":false},{"option":"主要負責研究與評估由人類活動所造成的氣候變遷現象與問題，但不提供相關的科學評估報告之組織","answer":false},{"option":"係由聯合國環境規劃署(UNEP)及世界銀行(World Bank)兩個組織共同成立","answer":false},{"option":"設立目的在於從科學、技術、社會經濟學的觀點、針對人為起源的氣候變化、影響、適應以及緩和對策進行綜合性評價","answer":true}],"remark":"【解析】(1)是於人類環境會議，也稱為地球高峰會中決議設置聯合國環境規劃署(UNEP)；(2)主要負責研究與評估由人類活動所造成的氣候變遷現象與問題，並提供相關的科學評估報告(Assessment Report)之組織。(3)係由聯合國環境規劃署(UNEP)和世界氣象組織(WMO)兩個組織共同成立。"}
{"class":"永續第一章","sn":"190","type":"single","question":"以下哪一個組織主要負責研究與評估由人類活動所造成的氣候變遷現象與問題，並提供相關的科學評估報告(Assessment Report)？","options":[{"option":"世界銀行(World Bank)","answer":false},{"option":"國際再生能源總署(IRENA)","answer":false},{"option":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)","answer":true},{"option":"國際能源總署(IEA)","answer":false}],"remark":"【解析】政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)主要負責研究與評估由人類活動所造成的氣候變遷現象與問題，並提供相關的科學評估報告之組織。"}
{"class":"永續第一章","sn":"191","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)目前已發布幾次評估報告(Assessment Report)？","options":[{"option":"3次","answer":false},{"option":"4次","answer":false},{"option":"5次","answer":false},{"option":"6次","answer":true}],"remark":"【解析】自1990年起，每5至7年定期公布綜合性氣候科學評估報告，分別於1990年、1995年、2001年、2007年、2014年及2023年發布六次評估報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"192","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)主要提供何種資訊？","options":[{"option":"揭露碳排放量數據","answer":false},{"option":"氣候變遷的科學評估報告","answer":true},{"option":"制定能源政策","answer":false},{"option":"永續分類標準","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)負責研究與評估氣候變遷，並提供關於氣候變遷的科學評估報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"193","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)的第幾次評估報告(Assessment Report)為「巴黎協定」(The Paris Agreement)以2℃為升溫極限且力求不超過1.5℃之目標提供主要科學依據？","options":[{"option":"第三次評估報告(AR3)","answer":false},{"option":"第四次評估報告(AR4)","answer":false},{"option":"第五次評估報告(AR5)","answer":true},{"option":"第六次評估報告(AR6)","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第五次評估報告(AR5)為「巴黎協定」(The Paris Agreement)以2℃為升溫極限且力求不超過1.5℃之目標提供主要科學依據。"}
{"class":"永續第一章","sn":"194","type":"single","question":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)定期公布綜合性氣候科學評估報告(Assessment Report)，其中，第5次評估報告(AR5)於2014年完成，係提供哪個協定將全球升溫控制在攝氏2度的主要科學依據？","options":[{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":false},{"option":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)","answer":false},{"option":"柏林授權(Berlin Mandate)","answer":false},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":true}],"remark":"【解析】聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)定期公布綜合性氣候科學評估報告，其中，第五次評估報告於2014年完成，提供「巴黎協定」將全球升溫控制在攝氏2度的主要科學依據。"}
{"class":"永續第一章","sn":"195","type":"single","question":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第六次評估報告，第一工作小組(Working Group I，WGI)於2021年8月9日，發布《氣候變遷2021：物理科學基礎》(Climate Change 2021：The Physical Science Basis)報告，其主要探討以下哪個議題？","options":[{"option":"氣候變遷對世界的影響","answer":false},{"option":"減緩氣候變遷的進展和承諾進行最新的全球評估","answer":false},{"option":"強調氣候變遷、人類社會、生態系統之間的互動","answer":false},{"option":"全球暖化","answer":true}],"remark":"【解析】2021年8月9日，第一工作小組(Working Group I,WGI)發布《氣候變遷2021：物理科學基礎》報告，主要探討全球暖化的原因。"}
{"class":"永續第一章","sn":"196","type":"single","question":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第六次評估報告，第二工作小組於2022年2月28日發布《氣候變遷2022：影響、調適和脆弱性》(Climate Change 2022：Impacts, Adaptation and Vulnerability)，其主要探討以下哪個議題？","options":[{"option":"氣候變遷對世界的影響","answer":true},{"option":"減緩氣候變遷的進展和承諾進行最新的全球評估","answer":false},{"option":"強調氣候變遷、人類社會、生態系統之間的互動","answer":false},{"option":"全球暖化","answer":false}],"remark":"【解析】2022年2月28日，第二工作小組發布《氣候變遷2022：影響、調適和脆弱性》，主題是氣候變遷對世界的影響。"}
{"class":"永續第一章","sn":"197","type":"single","question":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第六次評估報告，第三工作小組於2022年4月4日發布《氣候變遷2022：減緩氣候變遷》(Climate Change 2022：Mitigation of Climate Change)，其主要探討以下哪個議題？","options":[{"option":"氣候變遷對世界的影響","answer":false},{"option":"減緩氣候變遷的進展和承諾進行最新的全球評估","answer":true},{"option":"強調氣候變遷、人類社會、生態系統之間的互動","answer":false},{"option":"全球暖化","answer":false}],"remark":"【解析】2022年4月4日，第三工作小組發布《氣候變遷2022：減緩氣候變遷》，針對減緩氣候變遷的進展和承諾進行最新的全球評估。"}
{"class":"永續第一章","sn":"198","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)之第6次總結報告(AR6 Synthesis Report)主要強調的內容為何？","options":[{"option":"對減緩氣候變化的進展和承諾進行最新的全球評估","answer":false},{"option":"氣候變遷對世界的影響與人類的因應能力分析","answer":false},{"option":"強調氣候變遷、人類社會、生態系統之間的互動","answer":true},{"option":"探討全球暖化的原因","answer":false}],"remark":"【解析】AR6強調氣候變遷、人類社會、生態系統之間的互動。"}
{"class":"永續第一章","sn":"199","type":"single","question":"有關政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第六次評估報告中，三個工作小組(Working Gronp)的報告內容，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"第一組工作報告係探討全球暖化的原因","answer":false},{"option":"第二組工作報告係探討氣候變遷對世界的影響","answer":false},{"option":"第三組工作報告係探討減緩氣候變遷的進展和承諾","answer":false},{"option":"第三組工作報告係探討強調氣候變遷、人類社會、生態系統之間的互動關係","answer":true}],"remark":"【解析】強調氣候變遷、人類社會、生態系統之間的互動是AR6整合報告(AR6 Synthesis Report：Climate Change 2023)，不是第三組工作報告的內容；故選項4錯誤。"}
{"class":"永續第一章","sn":"200","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)自2018年後發布三份特別報告(Special report)，其中哪個特別報告的內容係以加強全球因應氣候變遷威脅為背景下，關於全球比工業化前水準升溫1.5℃的影響及全球溫室氣體排放路徑？","options":[{"option":"《全球升溫1.5℃》(Global Warming of 1.5℃)","answer":true},{"option":"《氣候變化與土地》(Climate Change and Land)","answer":false},{"option":"《氣候變化中的海洋和冰凍圈特別報告》(Special Report on the Ocean and Cryosphere in a Changing Climate)","answer":false},{"option":"《氣候變遷2021：物理科學基礎》(Climate Change 2021：The Physical Science Basis)","answer":false}],"remark":"【解析】《全球升溫1.5℃》特別報告係以加強全球因應氣候變遷威脅、增進永續發展和消除貧窮為背景下，關於全球比工業化前水準升溫1.5℃的影響及全球溫室氣體排放路徑的特別報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"201","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)自2018年後發布三份特別報告(Special report)，其中哪個特別報告的內容係以評估社會經濟驅動與氣候變遷作用及其對土地的影響，包括土地劣化、沙漠化和糧食安全等議題？","options":[{"option":"《全球升溫1.5℃》(Global Warming of 1.5℃)","answer":false},{"option":"《氣候變化與土地》(Climate Change and Land)","answer":true},{"option":"《氣候變化中的海洋和冰凍圈特別報告》(Special Report on the Ocean and Cryosphere in a Changing Climate)","answer":false},{"option":"《氣候變遷2021：物理科學基礎》(Climate Change 2021：The Physical Science Basis)","answer":false}],"remark":"【解析】《氣候變化與土地》特別報告內容主要評估社會經濟驅動與氣候變遷作用及其對士地的影響，包括土地劣化、沙漠化和糧食安全等議題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"202","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)自2018年後發布三份特別報告(Special report)，其中哪個特別報告的內容係針對氣候變遷對高山地區、冰凍圈、海平面上升以及海洋的影響，進行深入完整的科學整理及趨勢分析？","options":[{"option":"《全球升溫1.5℃》(Global Warming of 1.5℃)","answer":false},{"option":"《氣候變化與土地》(Climate Change and Land)","answer":false},{"option":"《氣候變化中的海洋和冰凍圈特別報告》(Special Report on the Ocean and Cryosphere in a Changing Climate)","answer":true},{"option":"《氣候變遷2021：物理科學基礎》(Climate Change 2021：The Physical Science Basis)","answer":false}],"remark":"【解析】《氣候變化中的海洋和冰凍圈特別報告》針對氣候變遷對高山地區、冰凍圈、海平面上升以及海洋的影響，進行深入完整的科學整理及趨勢分析。"}
{"class":"永續第一章","sn":"203","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)自2018年後發布三份特別報告(Special report)的內容，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"《全球升溫1.5℃》(Global Warming of 1.5℃)係以加強全球因應氣候變遷威脅、增進永續發展和消除貧窮為背景下，關於全球比工業化前水準升溫1.5℃的影響及全球溫室氣體排放路徑的特別報告","answer":false},{"option":"《氣候變化與土地》(Climate Change and Land)主要評估社會經濟驅動與氣候變遷作用及其對土地的影響","answer":false},{"option":"《氣候變化中的海洋和冰凍圈特別報告》(Special Report on the Ocean and Cryosphere in a Changing Climate)針對氣候變遷對高山地區、冰凍圈、海平面上升以及海洋的影響，進行深入完整的科學整理及趨勢分析","answer":false},{"option":"第一組工作報告(Working Group I)：「物理科學基礎」(The Physical Science Basis)內容結合氣候觀測、解讀及各區域氣候類比之多項重要數據，發表全球最新物理氣候科學進展","answer":true}],"remark":"【解析】(4)為工作報告的內容，不是特別報告的內容。"}
{"class":"永續第一章","sn":"204","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)於2018年強調將升溫控制在1.5℃以內；五年後，IPCC報告指出由於溫室氣體排放量持續增加，2011至2020年的全球地表溫度，相較於工業化前的水準，已升溫近多少度，並預估暖化高峰可能來到1.4℃至1.6℃？","options":[{"option":"0.9℃","answer":false},{"option":"1.0℃","answer":false},{"option":"1.1℃","answer":true},{"option":"1.2℃","answer":false}],"remark":"【解析】IPCC報告指出由於溫室氣體排放量持續增加，2011至2020年的全球地表溫度，相較於工業化前的水準，已升溫近1.1℃。"}
{"class":"永續第一章","sn":"205","type":"single","question":"根據聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)AR6總結報告(Synthesis Report)指出，地球還有最後一次改變的機會，但需要工業化國家立即聯合起來，努力於2030年將溫室氣體排放量減少多少？","options":[{"option":"二分之一","answer":true},{"option":"三分之一","answer":false},{"option":"四分之一","answer":false},{"option":"五分之一","answer":false}],"remark":"【解析】報告指出，需要工業化國家努力於2030年將溫室氣體排放量減少一半，並於2050年代初期完全停止排放二氧化碳。"}
{"class":"永續第一章","sn":"206","type":"single","question":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)的評估報告指出，如果全球工業化國家聯合致力於在幾年前將溫室氣體排放(Greenhouse Gases,GHG)減少一半，如此地球將有50％的機會可將升溫控制在1.5℃內？","options":[{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2030年","answer":true},{"option":"2035年","answer":false},{"option":"2050年","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)的評估報告指出，若要確保全球升溫控制在1.5℃內，則全球工業化國家聯合致力於在2030年前將溫室氣體排放減少一半。"}
{"class":"永續第一章","sn":"207","type":"single","question":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)的評估報告指出，如果全球工業化國家聯合致力於在2050年初期達成以下哪個目標，如此地球將有50％的機會可將升溫控制在1.5℃內？","options":[{"option":"淨零排放(Net zero)","answer":true},{"option":"碳中和(Carbon Neutrality)","answer":false},{"option":"負碳排(Carbon Negative)","answer":false},{"option":"零碳排(Carbon Free)","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)的評估報告指出，如果全球工業化國家聯合致力於在2050年初期達成淨零排放(Net zero，又稱「淨零碳排」)，如此地球將有50%的機會可將升溫控制在1.5℃內。"}
{"class":"永續第一章","sn":"208","type":"single","question":"有關聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)之AR6總結報告之敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"並未特別針對弱勢族群所面臨的氣候調適進行探討","answer":false},{"option":"只單純探討物理性的衝擊、韌性與調適等議題","answer":false},{"option":"尚未討論到不同國家、族群及社會階級之間的社會、經濟、與公平正義等發展問題","answer":false},{"option":"討論氣候、人類社會、生態系統之間的互動","answer":true}],"remark":"【解析】(1)強調氣候變遷問題中人為因素的重要性，特別是在針對弱勢族群所面臨的氣候調適上(如氣候正義等)；(2)從過去單純的物理性的衝擊、韌性、調適，開始進一步思考複雜的社會生態系統之間相互依存的關係。(3)已牽涉到不同國家之間、不同族群之間、不同社會階級之間的社會、經濟、與公平正義等發展問題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"209","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)於2023年3月發布最新第六次評估聯合報告(AR6 Synthesis Report)，明確分析全球氣候變遷與升溫現況，極力呼籲國際間積極實現哪個協定之目標，控制升溫於攝氏1.5度內？","options":[{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":false},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":true},{"option":"柏林授權(Berin Mandate)","answer":false},{"option":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)於2023年3月發布最新第六次評估整合報告，明確分析全球氣候變遷與升溫現況，極力呼籲國際間積極實現巴黎協定之目標，控制升溫於攝氏1.5度內。"}
{"class":"永續第一章","sn":"210","type":"single","question":"根據政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)於2023年3月30日發布《氣候變遷2023：整合報告》(Climate Change 2023：Synthesis Report)，以下何者是阻礙因應氣候變遷進展的原因？","options":[{"option":"國家自主貢獻(NDCs)實施效率不佳","answer":false},{"option":"政府並未制定有效率的氣候變遷政策及設立減碳目標的承諾","answer":false},{"option":"企業未採取有效減緩溫室氣體排放做法的科學依據","answer":false},{"option":"資金的不足及不協調","answer":true}],"remark":"【解析】根據政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)於2023年3月30日發布《氣候變遷2023：整合報告》，指出資金的不足及不協調是阻礙因應氣候變遷進展的原因。"}
{"class":"永續第一章","sn":"211","type":"single","question":"根據政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)於2023年3月30日發布《氣候變遷2023：整合報告》(Climate Change 2023：Synthesis Report)，其建議因應氣候變遷進展的解方為何？","options":[{"option":"政府應該制定有效率的氣候變遷政策及設立減碳目標的承諾","answer":false},{"option":"提高各個國家自主貢獻(NDCs)的目標值","answer":false},{"option":"提高能源效率和減少能源需求","answer":true},{"option":"提升科學評估報告(Assessrnent Report)之準確性","answer":false}],"remark":"【解析】其建議因應氣候變遷進展的解方為提高能源效率和減少能源需求。"}
{"class":"永續第一章","sn":"212","type":"single","question":"根據政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)對淨零排放(Net Zero)的定義，下列何者正確？","options":[{"option":"係指在特定的一段時間內，全球人為造成的溫室氣體排放量，扣除人為移除的量等於零","answer":true},{"option":"係指在特定的一段時間內，全球人為造成的溫室氣體排放量，扣除人為移除的量小於零","answer":false},{"option":"係指在特定的一段時間內，全球人為造成的碳排放量，扣除人為移除的量等於零","answer":false},{"option":"係指在特定的一段時間內，全球人為造成的碳排放量，扣除人為移除的量小於零","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC對淨零排放(Net Zero)的定義，係指在特定的一段時間內，全球人為造成的溫室氣體排放量，扣除人為移除的量等於零，故(1)正確，(2)(3)(4)皆不正確。"}
{"class":"永續第一章","sn":"213","type":"single","question":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第幾次報告強調認識氣候變遷問題中人為因素的重要性，特別是在針對弱勢族群所面臨的氣候調適上(包括氣候正義等)？","options":[{"option":"《AR3綜合報告》","answer":false},{"option":"《AR4綜合報告》","answer":false},{"option":"《AR5綜合報告》","answer":false},{"option":"《AR6綜合報告》","answer":true}],"remark":"【解析】政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)《AR6綜合報告》強調認識氣候變遷問題中人為因素的重要性，特別是在針對弱勢族群所面臨的氣候調適上(包括氣候正義等)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"214","type":"single","question":"根據《氣候變遷綱要公約》從1995年至2023年為止，每年都會召開聯合國氣候變遷大會，請問公約對個別締約國的約束力為何？","options":[{"option":"規定具體需承擔的義務","answer":false},{"option":"規定實施機制","answer":false},{"option":"有法律上的約束力","answer":false},{"option":"可規定在後續從屬的議定書中設定規範或限制","answer":true}],"remark":"【解析】該公約沒有對個別締約國規定具體需承擔的義務，也未規定實施機制。從此意義而言，該公約缺少法律上的約束力；但是，該公約規定可在後續從屬的議定書中設定強制排放限制。"}
{"class":"永續第一章","sn":"215","type":"single","question":"氣候變遷是地球和人類的重大課題，亦於哪個協定中，揭示為全世界共通的長期目標？","options":[{"option":"「柏林授權」(Berlin Mandate)","answer":false},{"option":"《日內瓦部長宣言》(The Geneva Ministerial Declaration)","answer":false},{"option":"「巴黎協定」(Paris Agreement)","answer":true},{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":false}],"remark":"【解析】氣候變遷是地球和人類的重大課題，亦於2015年第二十一次會議(COP21)中通過的「巴黎協定」中，揭示全世界共通的長期目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"216","type":"single","question":"《里約環境與發展宣言》(Rio Declaration on Environment and Development)係於哪一個會議中所提出？","options":[{"option":"日內瓦會議(Geneva Conference)","answer":false},{"option":"聯合國環境與發展會議(UNCED)","answer":true},{"option":"人類環境會議(Conference on the Hunan Environment)","answer":false},{"option":"地球高峰會(Earth Summit)","answer":false}],"remark":"【解析】1992年於巴西里約熱內盧，舉辦聯合國環境與發展會議(United Nations Conference on Environment and Development,UNCED)，並於會議中發表《里約環境與發展宣言》。"}
{"class":"永續第一章","sn":"217","type":"single","question":"1992年之聯合國環境與發展會議(UNCED)中發表哪一個宣言？","options":[{"option":"里約環境與發展宣言(Rio Declaration on Environment and Development)","answer":true},{"option":"日內瓦部長宣言(The Geneva Ministerial Declaration)","answer":false},{"option":"斯德哥爾摩宣言(Stockholm Declaration)","answer":false},{"option":"氣候變遷宣言(The Declaration of Climate Change)","answer":false}],"remark":"【解析】1992年於巴西里約熱內盧，舉辦聯合國環境與發展會議(United Nations Conference on Environment and Development,UNCED)，並於會議中發表《里約環境與發展宣言》。"}
{"class":"永續第一章","sn":"218","type":"single","question":"以下何者不是於聯合國環境與發展會議(UNCED)中所提？","options":[{"option":"氣候變遷綱要公約(UNFCCC)","answer":false},{"option":"生物多樣性公約(CBD)","answer":false},{"option":"科學評估報告(Assessment Report)","answer":true},{"option":"二十一世紀議程(Agenda 21)","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國環境與發展會議(UNCED)具體原則包括減緩氣候變遷的國際性公約《氣候變遷綱要公約》、維持生物多樣性的《生物多樣性公約》，以及針對教育、自然資源保護、經濟永續發展等方面提出建議之《二十一世紀議程》；故選項1、2及4是於UNCED中所提出。科學評估報告係由政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)所提供，不是於UNCED中所提出。"}
{"class":"永續第一章","sn":"219","type":"single","question":"《二十一世紀議程》(Agenda 21)係針對哪些議題提出建議？","options":[{"option":"減緩氣候變遷","answer":false},{"option":"教育、自然資源保護、經濟永續發展","answer":true},{"option":"維持生物多樣性","answer":false},{"option":"氣候、人類社會、生態系統之間的互動","answer":false}],"remark":"【解析】《二十一世紀議程》係針對教育、自然資源保護、經濟永續發展等方面提出建議。"}
{"class":"永續第一章","sn":"220","type":"single","question":"《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)是於哪一個會議中所提出？","options":[{"option":"人類環境會議(Conference on the Hunan Environment)","answer":false},{"option":"地球高峰會(Earth Summit)","answer":false},{"option":"日內瓦會議(Geneva Conference)","answer":false},{"option":"聯合國環境與發展會議(UNCED)","answer":true}],"remark":"【解析】《氣候變遷綱要公約》係於聯合國環境與發展會議(UNCED)中提出。"}
{"class":"永續第一章","sn":"221","type":"single","question":"聯合國《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)，其成立背景是由聯合國大會設立之哪一個組織，歷經多次會議討論後，於1992年5月9日通過？","options":[{"option":"第一工作小組(WGI)","answer":false},{"option":"政府間氣候變遷綱要公約談判委員會(INC)","answer":true},{"option":"政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)","answer":false},{"option":"第三工作小組(WGIII)","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國《氣候變遷綱要公約》，其成立背景是由聯合國大會設立之「政府間氣候變遷綱要公約談判委員會(Intergovernmental Negotiating Committee,INC)」，歷經多次會議討論後，於1992年5月9日通過。"}
{"class":"永續第一章","sn":"222","type":"single","question":"《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)是以降低下列何者為目標，以防止氣候系統受到危險的人為干擾？","options":[{"option":"甲烷","answer":false},{"option":"大氣中溫室氣體濃度","answer":true},{"option":"二氧化碳","answer":false},{"option":"臭氧","answer":false}],"remark":"【解析】《氣候變遷綱要公約》是以降低大氣中溫室氣體濃度為目標，以防止氣候系統受到危險的人為干擾。"}
{"class":"永續第一章","sn":"223","type":"single","question":"有簽署《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)的國家稱為以下何者？","options":[{"option":"國家自主貢獻國","answer":false},{"option":"氣候變遷承諾國","answer":false},{"option":"締約國(Conference of the Parties)","answer":true},{"option":"氣候緊急國","answer":false}],"remark":"【解析】有簽署《氣候變遷綱要公約》的國家稱為締約國(Conference of the Parties)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"224","type":"single","question":"下列何者不是《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)設立的目的？","options":[{"option":"降低大氣中碳排放量為目標","answer":true},{"option":"降低大氣中溫室氣體濃度為目標","answer":false},{"option":"防止氣候系統受到危險的人為干擾","answer":false},{"option":"防止地球暖化帶來不良影響","answer":false}],"remark":"【解析】此公約期盼透過各締約國的共同努力，以降低大氣中溫室氣體濃度為目標，以防止氣候系統受到危險的人為干擾(dangerous anthropogenic interference)及地球暖化帶來不良影響，而制定的國際性綱要公約；故(1)不是《氣候變遷綱要公約》設立的目的。"}
{"class":"永續第一章","sn":"225","type":"single","question":"《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)附件一締約國名單係指下列哪些國家？","options":[{"option":"經濟合作與發展組織(OECD)成員","answer":false},{"option":"已工業化和正在朝市場經濟過渡的國家","answer":true},{"option":"聯合國成員國","answer":false},{"option":"貧窮落後之國家","answer":false}],"remark":"【解析】附件一締約國名單主要是指已工業化和正在朝市場經濟過渡的國家。"}
{"class":"永續第一章","sn":"226","type":"single","question":"《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)附件二締約國名單係指下列哪些國家？","options":[{"option":"經濟合作與發展組織(OECD)成員","answer":true},{"option":"已工業化和正在朝市場經濟過渡的國家","answer":false},{"option":"聯合國成員國","answer":false},{"option":"貧窮落後之國家","answer":false}],"remark":"【解析】附件二締約國名單主要是經濟合作與發展組織(OECD)成員。"}
{"class":"永續第一章","sn":"227","type":"single","question":"《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)附件一締約國應制定下列哪一項政策？","options":[{"option":"應承擔為開發中國家提供資金與技術援助等責任","answer":false},{"option":"制定全球暖化政策","answer":false},{"option":"承諾國家自定貢獻(NDCs)","answer":false},{"option":"應制定國家政策和採取相應的措施來減緩氣候變化","answer":true}],"remark":"【解析】附件一締約國名單主要是指已工業化和正在朝市場經濟過渡的國家，這些締約國應制定國家政策和採取相應的措施來減緩氣候變化。"}
{"class":"永續第一章","sn":"228","type":"single","question":"《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)附件二締約國應承擔下列哪一項責任？","options":[{"option":"應承擔為開發中國家提供資金與技術援助等責任","answer":true},{"option":"制定全球暖化政策","answer":false},{"option":"承諾國家自定貢獻(NDCs)","answer":false},{"option":"應制定國家政策和採取相應的措施來減緩氣候變化","answer":false}],"remark":"【解析】附件二締約國名單主要是經濟合作與發展組織(OECD)成員，這些締約國應承擔為開發中國家提供資金與技術援助等責任。"}
{"class":"永續第一章","sn":"229","type":"single","question":"根據《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)從1995年至今，締約國每年會召開共同研議如何應對氣候變遷的會議，以做為每年定期檢視公約執行成效及擬定相關政策依據；此會議稱為以下何者？","options":[{"option":"締約國會議(Conference of the Parties, COP)","answer":true},{"option":"聯合國環境與發展會議(UNCED)","answer":false},{"option":"人類環境會議(Conference on the Human Environment)","answer":false},{"option":"地球高峰會(Earth Summit)","answer":false}],"remark":"【解析】根據《氣候變遷綱要公約》從1995年至今，締約國每年會召開共同研議如何應對氣候變遷的締約國會議，以做為每年定期檢視公約執行成效及擬定相關政策依據。"}
{"class":"永續第一章","sn":"230","type":"single","question":"有關《氣候變遷綱要公約》(UNFCCC)的敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"該公約對個別締約國規定具體需承擔的義務","answer":false},{"option":"該公約具有法律上的約束力","answer":false},{"option":"該公約並未規定可在後續從屬的議定書中設定強制碳排放限制","answer":false},{"option":"各國與會代表會在各年度的會議中，達成相關的決議內容，成為研究國際氣候變遷治理機制之重要依據","answer":true}],"remark":"【解析】(1)該公約沒有對個別締約國規定具體需承擔的義務；(2)該公約缺少法律上的約束力。(3)該公約規定可在後續從屬的議定書中設定強制碳排放限制。"}
{"class":"永續第一章","sn":"231","type":"single","question":"第一屆締約國會議(COP1)於1995年在德國柏林舉行，通過下列何者，並成立「柏林授權特別工作小組」(AGBM)，負責協商締約國於2000年後的減排目標與時間表？","options":[{"option":"日內瓦部長宣言(The Geneva Ministerial Declaration)","answer":false},{"option":"哥本哈根協定(Copenhagen Accord)","answer":false},{"option":"柏林授權(Berlin Mandate)","answer":true},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":false}],"remark":"【解析】第一屆締約國會議(COP1)於1995年在德國柏林舉行，通過「柏林授權」，成立「柏林授權特別工作小組」，負責協商締約國於2000年後的減排目標與時間表。"}
{"class":"永續第一章","sn":"232","type":"single","question":"下列哪個組織負責協商締約國於2000年後的減排目標與時間表，並協助起草具體減排目標、時程與法律拘束力的議定書？","options":[{"option":"第一工作小組","answer":false},{"option":"柏林授權特別工作小組(AGBM)","answer":true},{"option":"第二工作小組","answer":false},{"option":"政府間氣候變遷綱要公約談判委員會(INC)","answer":false}],"remark":"【解析】柏林授權特別工作小組(Ad Hoc Working Group on the Berlin Mandate, AGBM)，負責協商締約國於2000年後的減排目標與時間表，並協助起草具體減排目標、時程與法律拘束力的議定書。"}
{"class":"永續第一章","sn":"233","type":"single","question":"以下哪一個會議除提供人類活動與氣候變遷間關聯性之科學基礎外，也成為日後國際減少碳排放協商機制之研究基礎與依據？","options":[{"option":"第一屆締約國會議(COP1)","answer":false},{"option":"第二屆締約國會議(COP2)","answer":true},{"option":"第三屆締約國會議(COP3)","answer":false},{"option":"第四屆締約國會議(COP4)","answer":false}],"remark":"【解析】第二屆締約國會議(COP2)通過《日內瓦部長宣言》(The Geneva Ministerial Declaration)，此會議除提供人類活動與氣候變遷間關聯性之科學基礎外，也成為日後國際減少碳排放協商機制之研究基礎與依據。"}
{"class":"永續第一章","sn":"234","type":"single","question":"以下哪一個宣言除提供人類活動與氣候變遷間關聯性之科學基礎外，也成為日後國際減少碳排放協商機制之研究基礎與依據？","options":[{"option":"日內瓦部長宣言(The Geneva Ministerial Declaration)","answer":true},{"option":"斯德哥爾摩宣言(Stockholm Declaration)","answer":false},{"option":"人類環境行動計畫(Action Plan for the Human Environment)","answer":false},{"option":"里約環境與發展宣言(Rio Declaration on Environment and Development)","answer":false}],"remark":"【解析】第二屆締約國會議(COP2)通過《日內瓦部長宣言》(The Geneva Ministerial Declaration)，此會議除提供人類活動與氣候變遷間關聯性之科學基礎外，也成為日後國際減少碳排放協商機制之研究基礎與依據。"}
{"class":"永續第一章","sn":"235","type":"single","question":"以下哪一個會議達成歷史性協議，發達國家將向較貧窮國家支付費用，補償氣候變化造成的經濟損失？","options":[{"option":"第二十五屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP25)","answer":false},{"option":"第二十六屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP26)","answer":false},{"option":"第二十七屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP27)","answer":true},{"option":"第二十八屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP28)","answer":false}],"remark":"【解析】2022年第二十七屆聯合國氣候變遷締約國大會，會議中達成歷史性協議，發達國家將向較貧窮國家支付費用，補償氣候變化造成的經濟損失。"}
{"class":"永續第一章","sn":"236","type":"single","question":"由於國際普遍認為各締約國並未承擔公約所定之任何具體溫室氣體減量責任；因此通過下列哪一個協議，制訂一個具國際約束力共識，以具體規劃出溫室氣體減量之貢獻？","options":[{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":true},{"option":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)","answer":false},{"option":"哥本哈根協定(Copenhagen Accord)","answer":false},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":false}],"remark":"【解析】通過京都議定書，制訂一個具國際約束力共識，以具體規劃出溫室氣體減量之貢獻。"}
{"class":"永續第一章","sn":"237","type":"single","question":"在《京都議定書》中，唯因各締約國之歷史發展與現實情況的不同，故依以下哪一個原則，要求已開發國家採取先行作為(lead action)進行氣候變遷行動？","options":[{"option":"完全一致性","answer":false},{"option":"共同但有差異","answer":true},{"option":"鑑別性","answer":false},{"option":"完全差異化","answer":false}],"remark":"【解析】在《京都議定書》中，唯因各締約國之歷史發展與現實情況的不同，故依共同但有差異之原則，耍求已開發國家採取先行作為進行氣候變遷行動。"}
{"class":"永續第一章","sn":"238","type":"single","question":"《京都議定書》中，唯因各締約國之歷史發展與現實情況的不同，故依共同但有差異之原則，要求下列哪些國家採取先行作為(lead action)進行氣候變遷行動？","options":[{"option":"開發中國家","answer":false},{"option":"已開發國家","answer":true},{"option":"經濟合作與發展組織(OECD)成員","answer":false},{"option":"貧窮落後國家","answer":false}],"remark":"【解析】在《京都議定書》中，唯因各締約國之歷史發展與現實情況的不同，故依共同但有差異之原則，耍求已開發國家採取先行作為進行氣候變遷行動。"}
{"class":"永續第一章","sn":"239","type":"single","question":"《京都議定書》主要規範已開發國家對哪一種排放量，與1990年水準相比平均再減少5.2％？","options":[{"option":"溫室氣體(GHG)排放量","answer":true},{"option":"二氧化碳","answer":false},{"option":"甲烷","answer":false},{"option":"氧化亞氮","answer":false}],"remark":"【解析】《京都議定書》主要規範已開發國家，將該國對二氧化碳、甲烷、氧化亞氮、氫氟碳化物類、全氟碳化物、六氟化硫等六種溫室氣體(GHG)排放量，與1990年水準相比平均再減少5.2%。"}
{"class":"永續第一章","sn":"240","type":"single","question":"藉由跨國減量之京都機制，締約國得以自其他國家執行的減量活動中，獲得較多的氣體減量配額，以達到自身承諾的減量承諾目標，稱為下列何者？","options":[{"option":"國家自定貢獻(NDCs)","answer":false},{"option":"先行作為(lead action)氣候變遷行動","answer":false},{"option":"承諾碳中和(Carbon neutrality)目標","answer":false},{"option":"碳排放交易機制(Emission Trade, ET)","answer":true}],"remark":"【解析】藉由跨國減量之京都機制，締約國得以自其他國家執行的減量活動中，獲得較多的氣體減量配額，以達到自身承諾的減量承諾目標，稱為碳排放交易機制(Emission Trade, ET)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"241","type":"single","question":"締約國皆同意要求具體減排的第一個公約為以下何者？","options":[{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":true},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":false},{"option":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)","answer":false},{"option":"利馬氣候行動呼籲(Lima Call for Climate Action)","answer":false}],"remark":"【解析】締約國皆同意要求具體減排的第一個公約為京都議定書。"}
{"class":"永續第一章","sn":"242","type":"single","question":"有關京都議定書(Kyoto Protocol)之敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"於2015年第二十一屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP21)通過","answer":false},{"option":"制訂一個不具國際約束力、但承擔共同但有差異責任之議定書共識","answer":false},{"option":"針對工業化程度高、已對溫室氣體貢獻甚多的之已開發締約國，提供不同的碳排放控管","answer":true},{"option":"因各締約國之歷史發展與現實情況的不同，故依完全差異化之原則，要求已開發國家採取先行作為(lead action)進行氣候變遷行動","answer":false}],"remark":"【解析】(1)1997年於日本京都舉行第三屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP3)，通過《京都議定書》。(2)制訂一個具國際約束力、但承擔共同但有差異責任之議定書共識。(4)因各締約國之歷史發展與現實情況的不同，故依共同但有差異之原則，要求已開發國家採取先行作為進行氣候變遷行動。"}
{"class":"永續第一章","sn":"243","type":"single","question":"國家自定貢獻(NDCs)起緣於哪個協定要求各國應提出在2020年以後的氣候行動目標？","options":[{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":false},{"option":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)","answer":false},{"option":"哥本哈根協定(Copenhagen Accord)","answer":false},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":true}],"remark":"【解析】國家自定貢獻(NDCs)起緣於巴黎協定要求各國應提出在2020年以後的氣候行動目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"244","type":"single","question":"每個國家自己提出溫室氣體減量目標以及計畫，並定期向世界報告其進展；其旨在減少排放、適應氣候影響的氣候行動計畫，稱為以下何者？","options":[{"option":"利馬氣候行動呼籲(Lima Call for Climate Action)","answer":false},{"option":"氣候變遷調適(Climate change adaptation)政策","answer":false},{"option":"碳中和(Carbon Neutrality)目標","answer":false},{"option":"國家自定貢獻(NDCs)","answer":true}],"remark":"【解析】每個國家自己提出溫室氣體減量目標以及計畫，並定期向世界報告其進展；其旨在減少排放、適應氣候影響的氣候行動計畫，稱為國家自主貢獻(NDCs)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"245","type":"single","question":"第一個同時呼籲已開發和發展中國家做出減排承諾的全球協議為下列何者？","options":[{"option":"利馬氣候行動呼籲(Lima Call for Climate Action)","answer":false},{"option":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)","answer":false},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":true},{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":false}],"remark":"【解析】巴黎協定是第一個同時呼籲已開發和發展中國家做出減排承諾的全球協議。"}
{"class":"永續第一章","sn":"246","type":"single","question":"就京都議定書及巴黎協定而言，何者更有約束力？","options":[{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":false},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":true},{"option":"兩者皆沒有約束力","answer":false},{"option":"兩者約束力一樣","answer":false}],"remark":"【解析】巴黎協定是比京都議定書更具約束力的國際行動。"}
{"class":"永續第一章","sn":"247","type":"single","question":"巴黎協定致力將全球平均氣溫上升幅度限制在低於工業革命之前的2℃，並努力控制在多少度內之長期氣溫目標？","options":[{"option":"1.4℃","answer":false},{"option":"1.5℃","answer":true},{"option":"2.0℃","answer":false},{"option":"2.5℃","answer":false}],"remark":"【解析】巴黎協定將努力把全球升溫幅度控制在工業化前平均水準的1.5℃內。"}
{"class":"永續第一章","sn":"248","type":"single","question":"2023年聯合國氣候變化大會(COP28)，將於2023年11月30日至12月12日在哪一國舉行？","options":[{"option":"法國","answer":false},{"option":"杜拜","answer":true},{"option":"日本","answer":false},{"option":"西班牙","answer":false}],"remark":"【解析】2023年聯合國氣候變化大會(COP28)，將於2023年11月30日至12月12日在杜拜舉行。"}
{"class":"永續第一章","sn":"249","type":"single","question":"「巴黎協定」讓各締約方依狀況及能力，提出各國的國家自定貢獻(NDCs)的溫室氣體減量目標以及計畫，並以每幾年為一週期提交NDCs，以落實全球氣溫升高幅度介於1.5℃之目標？","options":[{"option":"1年","answer":false},{"option":"3年","answer":false},{"option":"5年","answer":true},{"option":"7年","answer":false}],"remark":"【解析】「巴黎協定」讓各締約方依狀況及能力，提出各國的國家自定貢獻的溫室氣體減量目標以及計畫，並以每5年為一週期提交NDCs，以落實全球氣溫升高幅度介於1.5℃之目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"250","type":"single","question":"有關「巴黎協定」制定必須在本世紀末之前共同達成之目標，下列何者敘述錯誤？","options":[{"option":"全球氣候升溫限制在1.5℃到2℃之間","answer":false},{"option":"2030年的碳排放減少50％","answer":false},{"option":"2030年達到淨零排放(Net Zero Emissions)","answer":true},{"option":"每五年檢討各個國家之自定貢獻(NDCs)","answer":false}],"remark":"【解析】需於2050年達到淨零排放。"}
{"class":"永續第一章","sn":"251","type":"single","question":"全球首次達成因應氣候變遷且涵蓋所有國家之共同協定，為以下哪個協議？","options":[{"option":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)","answer":false},{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":false},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":true},{"option":"利馬氣候行動呼籲(Lima Call for Climate Action)","answer":false}],"remark":"【解析】巴黎協定是全球首次達成因應氣候變遷且涵蓋所有國家之共同協定。"}
{"class":"永續第一章","sn":"252","type":"single","question":"有關京都議定書與巴黎協定之比較，下列何者正確？","options":[{"option":"京都議定書是全球首次達成因應氣候變遷且涵蓋所有國家之共同協定","answer":false},{"option":"巴黎協定係採「由上而下(Top﹣Down)」之規範到各國","answer":false},{"option":"京都議定書約束對象僅限已開發國家","answer":true},{"option":"巴黎協定法定約束減少溫室氣體排放","answer":false}],"remark":"【解析】(1)巴黎協定是全球首次達成因應氣候變遷且涵蓋所有國家之共同協定。(2)京都議定書係採「由上而下」之規範到各國。(4)京都議定書法定約束減少溫室氣體排放。"}
{"class":"永續第一章","sn":"253","type":"single","question":"有關「巴黎協定」之重要內容，下列敘述正確的有幾項？Ⅰ.巴黎協定僅呼籲已開發國家做出減少碳排承諾的全球協議　Ⅱ.巴黎協定採取「由上而下(Bottom﹣Up)」的治理模式　Ⅲ.由已開發國家提供資金，協助開發中國家執行氣候變遷減緩與調適行動　Ⅳ.2030年的碳排放量減少50％及2050年達到碳中和(Carbon neutrality)","options":[{"option":"0項","answer":false},{"option":"1項","answer":true},{"option":"2項","answer":false},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅰ.巴黎協定是第一個同時呼籲已開發和發展中國家做出減少碳排承諾的全球協議。Ⅱ.「巴黎協定」採取「由下而上」的治理模式。Ⅳ.2030年的碳排放量減少50％及2050年達到淨零排放。故只有Ⅲ的敘述正確，只有一項正確。"}
{"class":"永續第一章","sn":"254","type":"single","question":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)將原本五年檢視一次國家自定貢獻(NDCs)改為幾年檢視一次？","options":[{"option":"半年","answer":false},{"option":"1年","answer":true},{"option":"2年","answer":false},{"option":"3年","answer":false}],"remark":"【解析】格拉斯哥氣候公約協議將原本五年檢視一次國家自定貢獻(NDCs)改為逐年檢視一次。"}
{"class":"永續第一章","sn":"255","type":"single","question":"請問哪一個協議首次將「逐步減少(phase down)對煤炭和化石燃料補助」寫入官方檔案中？","options":[{"option":"格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)","answer":true},{"option":"京都議定書(Kyoto Protocol)","answer":false},{"option":"巴黎協定(Paris Agreement)","answer":false},{"option":"利馬氣候行動呼籲(Lima Call for Climate Action)","answer":false}],"remark":"【解析】格拉斯哥氣候協議首次將「逐步減少燃煤與淘汰無效率化石燃料補貼」寫入官方檔案中，這是第一次COP在最終文本中出現減少煤炭的呼籲。"}
{"class":"永續第一章","sn":"256","type":"single","question":"首次提及化石燃料議題的氣候協議是在哪一屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP)？","options":[{"option":"第15屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP15)","answer":false},{"option":"第25屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP25)","answer":false},{"option":"第26屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP26)","answer":true},{"option":"第27屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP27)","answer":false}],"remark":"【解析】第26屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP26)首次將「逐步減少(phase down)燃煤與淘汰無效率化石燃料補貼」寫入官方檔案中，這是第一次COP在最終文本中出現減少煤炭的呼籲。"}
{"class":"永續第一章","sn":"257","type":"single","question":"由美國與歐盟等國共同發起之全球甲烷承諾(Global Methane Pledge)，係由哪一屆締約方會議所提出？","options":[{"option":"COP24","answer":false},{"option":"COP25","answer":false},{"option":"COP26","answer":true},{"option":"COP27","answer":false}],"remark":"【解析】2021年舉辦的COP26，由美國與歐盟等國聯手發起全球甲烷承諾倡議，並有超過100個國家簽署全球甲烷承諾，此占全球甲烷總排放量之40%，同意採取自願行動共同努力減緩氣候危機。"}
{"class":"永續第一章","sn":"258","type":"single","question":"下列有關格拉斯哥氣候協議(Glasgow Climate Pact)之敘述，正確的有幾項？Ⅰ.協議將原本五年檢視一次之國家自定貢獻(NDCs)改為三年檢視一次　Ⅱ.協議中『逐步淘汰』(phase out)對煤炭和化石燃料補助　Ⅲ.提出全球甲烷承諾(Global Methane Pledge)　Ⅳ.敦促已開發國家持續提供資金，協助發展中國家對抗氣候變遷問題","options":[{"option":"0項","answer":false},{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":true},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅰ.協議將原本五年檢視一次之國家自主貢獻(NDCs)改為逐年檢視一次；Ⅱ.協議中「逐步減少」(phase down)對煤炭和化石燃料補助。"}
{"class":"永續第一章","sn":"259","type":"single","question":"哪一屆的聯合國氣候變遷締約國大會(COP)，富裕國家首度同意設立基金，賠償氣候脆弱國家因氣候變化造成的損失和損害(loss and damage)？","options":[{"option":"COP24","answer":false},{"option":"COP25","answer":false},{"option":"COP26","answer":false},{"option":"COP27","answer":true}],"remark":"【解析】第二十七屆的聯合國氣候變遷締約國大會(COP27)，富裕國家首度同意設立基金，賠償氣候脆弱國家因氣候變化造成的損失和損害。"}
{"class":"永續第一章","sn":"260","type":"single","question":"下列何者不是全球暖化產生的現象？","options":[{"option":"海水倒灌","answer":false},{"option":"陸地使用面積增加","answer":true},{"option":"極地冰原融化","answer":false},{"option":"暴雨、乾旱及沙漠化現象擴大","answer":false}],"remark":"【解析】選項1、3及4皆屬於全球暖化造成的現象；選項2：全球暖化將使陸地使用面積減少。"}
{"class":"永續第一章","sn":"261","type":"single","question":"請問在第幾屆聯合國氣候變遷締約國大會達成發達國家將向較貧窮國家支付費用，補償氣候變化造成的經濟損失之歷史性協議？","options":[{"option":"第24屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP24)","answer":false},{"option":"第25屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP25)","answer":false},{"option":"第26屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP26)","answer":false},{"option":"第27屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP27)","answer":true}],"remark":"【解析】第27屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP27)達成歷史性協議，發達國家將向較貧窮國家支付費用，補償氣候孌化造成的經濟損失。"}
{"class":"永續第一章","sn":"262","type":"single","question":"有關第27屆聯合國氣候變遷締約國大會(COP27)之重要內容，下列敘述正確的有幾項？Ⅰ.重申全球應在2040年前減碳45％，以達成升溫控制在攝氏1.5度的目標　Ⅱ.富裕國家首度同意設立基金，賠償氣候脆弱國家因氣候變遷造成的損失和損害(loss and damage)　Ⅲ.印度等國同意全球應該逐步減少所有化石燃料，最終協議納入《夏姆錫克實踐計畫》　Ⅳ.制定較先前會議更進取的國家自定貢獻目標(NDCs)","options":[{"option":"0項","answer":false},{"option":"1項","answer":true},{"option":"2項","answer":false},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅰ.重申全球應在2030年前減碳45%，以達成升溫控制在攝氏1.5度的目標；Ⅲ.印度等國同意全球應該逐步減少所有化石燃料，然而最終協議並沒有將之納入《夏姆錫克實踐計畫》；Ⅳ.沒有制定更進取的國家自主貢獻目標(NDCs)。故Ⅰ、Ⅲ及Ⅳ皆敘述錯誤，只有Ⅱ一項敘述正確。"}
{"class":"永續第一章","sn":"263","type":"single","question":"歐盟委員會於2018年3月8日公佈《永續發展融資行動計畫》(Action Plan：Financing Sustainable Development)，下列何者非其所設定的三大目標？","options":[{"option":"將資本引向更具永續性的經濟活動","answer":false},{"option":"進行永續發展之相關投資專案","answer":true},{"option":"促進金融和經濟活動的透明度和長期主義","answer":false},{"option":"管理來自氣候變遷、資源枯竭及環境惡化的永續風險","answer":false}],"remark":"【解析】其設定三大目標為：①將資本引向更具永續性的經濟活動、②管理來自氣候變遷、資源枯竭及環境惡化(climate change, resource depletion, and environmental degradation)的永續風險，以及③促進金融和經濟活動的透明度和長期主義(long﹣termism)；故進行永續發展之相關投資專案，不是《永續發展融資行動計畫》所設定的三大目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"265","type":"single","question":"2019年12月時，歐盟委員會提出下列何者政策，以宣示歐洲將於2050年實現氣候中和，且將此納入具有約束力的《歐洲氣候法》(European Climate Law)中？","options":[{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false},{"option":"歐洲綠色政綱(European Green Deal)","answer":true},{"option":"碳邊境調整機制(CBAM)","answer":false},{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":false}],"remark":"【解析】2019年12月時，歐盟委員會提出「歐洲綠色政綱」，宣示在歐洲將於2050年實現碳中和，且將此納入具有約束力的《歐洲氣候法》。"}
{"class":"永續第一章","sn":"266","type":"single","question":"2019年12月時，歐盟委員會提出「歐洲綠色政綱」(European Green Deal)，以宣示歐洲將於2050年實現氣候中和，且將此納入哪個法規中？","options":[{"option":"歐洲氣候變化計畫(European Climate Change Programme, ECCP)","answer":false},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy Regulation)","answer":false},{"option":"永續金融揭露規範 (SFDR)","answer":false},{"option":"歐洲氣候法(European Climate Law)","answer":true}],"remark":"【解析】2019年12月時，歐盟委員會提出「歐洲綠色政綱」，宣示歐洲將於2050年實現碳中和，且將此納入具有約束力的《歐洲氣候法》。"}
{"class":"永續第一章","sn":"267","type":"single","question":"下列何者不是歐洲綠色政綱(European Green Deal)所涵蓋的8大核心議題？","options":[{"option":"提供潔淨、可負擔及安全之能源","answer":false},{"option":"達成零汙染無毒環境","answer":false},{"option":"加速轉型為永續及智慧的運輸系統","answer":false},{"option":"界定永續的經濟活動","answer":true}],"remark":"【解析】綠色新政涵蓋8大核心議題，包含「提高歐盟2030及2050年的減碳目標」、「提供潔淨、可負擔及安全之能源」、「轉向潔淨與循環經濟之產業型態」、「提升能源及資源使用效率」、「達成零汙染無毒環境」、「保護及回復生態及生物多樣性」、「從農場到餐桌，建立公平健康且友善環境的食物生產體系」，以及「加速轉型為永續及智慧的運輸系統」等；故界定永續的經濟活動不是上述之8大核心議題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"268","type":"single","question":"歐盟於2020年6月發布下列哪個標準，並在同年7月12日生效，界定「永續的經濟活動」，成為多數國家制定相關標準或指引的參考？","options":[{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":true},{"option":"歐洲綠色政綱(European Green Deal)","answer":false},{"option":"碳邊境調整機制(CBAM)","answer":false},{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟於2020年6月發布「歐盟永續分類標準」，並在同年7月12日生效，界定「永續的經濟活動」，成為多數國家制定相關標準或指引的參考。"}
{"class":"永續第一章","sn":"269","type":"single","question":"歐盟為規範確定一項經濟活動(economic activity)是否符合環境永續性(environmentally sustainable)的標準，以確定投資在環境永續的程度，此標準為下列何者？","options":[{"option":"歐洲綠色政綱(European Green Deal)","answer":false},{"option":"碳邊境調整機制(CBAM)","answer":false},{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":false},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":true}],"remark":"【解析】歐盟為規範確定一項經濟活動是否符合環境永續性的標準，以確定投資在環境永續的程度，此標準為歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"270","type":"single","question":"歐盟界定永續的經濟活動，成為多數國家制定相關標準或指引的參考；而為此目的而制定的法律稱為以下何者？","options":[{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":false},{"option":"永續分類標準(Taxonomy Regulation)","answer":true},{"option":"歐洲綠色政綱(European Green Deal)","answer":false},{"option":"碳邊境調整機制(CBAM)","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟界定永續的經濟活動，成為多數國家制定相關標準或指引的參考；而為此目的而制定的法律稱為「永續分類標準」。"}
{"class":"永續第一章","sn":"271","type":"single","question":"歐盟於2020年6月發布「歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)」，並在同年7月12日生效，其主要規範下列何者是否符合環境永續性(environmentally sustainable)的標準，以確定投資在環境永續的程度？","options":[{"option":"從事減碳的活動","answer":false},{"option":"減碳的成效","answer":false},{"option":"經濟活動","answer":true},{"option":"氣候政策目標","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟於2020年6月發布「歐盟永續分類標準」，並在同年7月12日生效，其主要規範確定一項經濟活動(economic activity)是否符合環境永續性的標準，以確定投資在環境永續的程度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"272","type":"single","question":"有關「歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)」，此分類法將評估主體從「企業」整體轉向下列何者，並賦予活動具體的永續定義？","options":[{"option":"國家","answer":false},{"option":"消費者","answer":false},{"option":"經濟活動","answer":true},{"option":"生產者","answer":false}],"remark":"【解析】有關「歐盟永續分類標準」，此分類法將評估主體從「企業」整體轉向經濟活動，並賦予活動具體的永續定義。"}
{"class":"永續第一章","sn":"273","type":"single","question":"下列何者不是歐盟分類法提及制定永續活動分類系統之主要目的？","options":[{"option":"達到綠色新政(Europe Green Deal)所設立之目標","answer":false},{"option":"辨識經濟活動是否具有社會永續性","answer":true},{"option":"協助企業進行低碳轉型","answer":false},{"option":"將資金引導至有助於永續發展的經濟活動","answer":false}],"remark":"【解析】選項2應為辨識經濟活動是否具有環境永續性；故選項2不是歐盟永續分類標準提及制定永續活動分類系統之主要目的。"}
{"class":"永續第一章","sn":"274","type":"single","question":"關於歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)的敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"評估主體從「經濟活動企業」整體轉向「企業」本身，使企業、投資者能有共通標準","answer":false},{"option":"建構永續經濟活動的共同分類系統，僅提供股東了解企業永續活動","answer":false},{"option":"分類規則的作用在於協助公司進行低碳轉型，以防止漂綠","answer":true},{"option":"達到歐盟綠色新政所設立之於2050達到淨零碳排的目標","answer":false}],"remark":"【解析】(1)評估主體從「企業」整體轉向「經濟活動」本身，賦予經濟活動具體的永續定義，使企業、投資者能有共通標準；(2)建構一套有關永續經濟活動的共同分類系統，以供利害關係人(Stakeholder)，如投資者、金融機構及主管機關共同遵循以杜絕爭議、防止漂綠(Greenwashing)；(4)達到歐盟綠色新政所設立之於2050達到碳中和的目標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"275","type":"single","question":"歐盟永續分類法中設立什麼標準，以判別經濟活動是否能夠協助歐盟達成低碳、有韌性，以及資源效率高的未來經濟型態？","options":[{"option":"成效門檻(Performance thresholds)","answer":true},{"option":"氣候政策目標","answer":false},{"option":"實際減碳成效","answer":false},{"option":"落實永續活動的種類","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟永續分類法中設立「成效門檻」，亦稱為篩選標準(Technical screening criteria)，以判別經濟活動是否能夠協助歐盟達成低碳、有韌性，以及資源效率高的未來經濟型態。"}
{"class":"永續第一章","sn":"276","type":"single","question":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)為確保資金流向對歐盟氣候及環境政策目標有實質幫助的項目上，強制歐盟金融業、大型企業以及歐盟會員國在年報中揭露以下哪些事項？","options":[{"option":"資產管理公司必須揭露其投資組合之權重","answer":false},{"option":"資產管理公司必須報告其投資組合中投資於符合歐盟分類標準的活動的百分比","answer":true},{"option":"公司和資產管理公司必須揭露其與利害關係人之議合","answer":false},{"option":"公司和資產管理公司必須揭露其與銀行往來之融資關係","answer":false}],"remark":"【解析】(1)資產管理公司必須報告其投資組合中投資於符合歐盟分類標準的活動的百分比。(3)(4)為確保資金流向對歐盟氣候及環境政策目標有實質幫助的項目上，該法強制歐盟金融業、大型企業以及歐盟會員國在年報中揭露以下事項：①公司和資產管理公司必須報告符合歐盟分類標準的營業額、資本支出和運營支出的百分比。②資產管理公司必須報告其投資組合中投資於符合歐盟分類標準的活動的百分比。故正確答案為(2)。故由上均說明得知，只有選項2是應揭露的事項；選項1、3及4不是應揭露的事項。"}
{"class":"永續第一章","sn":"277","type":"single","question":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)為確保資金流向對歐盟氣候及環境政策目標有實質幫助的項目上，其所規範的對象不包含以下何者？","options":[{"option":"歐盟金融業","answer":false},{"option":"歐盟大型企業","answer":false},{"option":"歐盟中小型企業","answer":true},{"option":"歐盟會員國","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟永續分類標準為確保資金流向對歐盟氣候及環境政策目標有實質幫助的項目上，強制歐盟金融業、大型企業以及歐盟會員國在年報中揭露符合歐盟分類標準的營業額、資本支出和運營支出的百分比等事項；故不包含選項3之歐盟中小型企業。"}
{"class":"永續第一章","sn":"278","type":"single","question":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)強制受規範企業在年報中需揭露的事項不包含以下何者？","options":[{"option":"公司和資產管理公司必須報告符合歐盟分類標準的營業額","answer":false},{"option":"公司和資產管理公司必須報告符合歐盟分類標準的資本支出和運營支出的百分比","answer":false},{"option":"資產管理公司必須報告其投資組合中投資於符合歐盟分類標準活動之百分比","answer":false},{"option":"資產管理公司必須報告其投資組合的標的","answer":true}],"remark":"【解析】該法強制受規範企業在年報中揭露以下事項：①公司和資產管理公司必須報告符合歐盟分類標準的營業額、資本支出和運營支出的百分比。②資產管理公司必須報告其投資組合中投資於符合歐盟分類標準活動之百分比。故由上述說明得知，資產管理公司無需報告其投資組合的標的，故不包含選項4之揭露事項。"}
{"class":"永續第一章","sn":"279","type":"single","question":"歐盟提及各經濟活動必須對六大環境目標中至少有幾項具有重大貢獻，才能算是永續發展活動？","options":[{"option":"一項","answer":true},{"option":"二項","answer":false},{"option":"三項","answer":false},{"option":"四項","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟提及各經濟活動必須對六大環境目標中至少有一項具有重大貢獻，才能算是永續發展活動。"}
{"class":"永續第一章","sn":"280","type":"single","question":"歐盟提及各經濟活動必須對六大環境目標中至少一項有重大貢獻，才能算是永續發展活動，但不包括下列何者？","options":[{"option":"生態多樣性","answer":false},{"option":"保育及永續利用陸域生態系","answer":true},{"option":"轉型為循環經濟","answer":false},{"option":"水及海洋資源保護","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟提及各經濟活動必須對六大環境目標中至少一項有重大貢獻，才能算是永續發展活動，這六大目標包括：氣候變遷減緩、氣候變遷調適、水及海洋資源保護、轉型為循環經濟、污染防治以及生態多樣性及生態系復原；故不包含選項2之保育及永續利用陸域生態系。"}
{"class":"永續第一章","sn":"281","type":"single","question":"歐盟提及各經濟活動必須滿足三項條件，才能算是永續發展活動，但不包含下列何者？","options":[{"option":"對六大環境目標中至少一項有重大貢獻","answer":false},{"option":"不對其他目標造成重大損害","answer":false},{"option":"遵守最低限度的社會安全保障","answer":false},{"option":"保持最低的獲利模式","answer":true}],"remark":"【解析】歐盟提及各經濟活動必須滿足三項條件，才能算是永續發展活動，三項條件如下：①對六大環境目標中至少一項有重大貢獻；②不對其他目標造成重大損害；③遵守最低限度的社會安全保障；故不包含(4)之保持最低的獲利模式。"}
{"class":"永續第一章","sn":"282","type":"single","question":"歐盟提及各經濟活動必須滿足三項條件，才能算是永續發展活動；以下有關三項條件之敘述，何者錯誤？","options":[{"option":"對六大環境目標中至少一項有重大貢獻","answer":false},{"option":"水及海洋資源保護為六大環境目標之一","answer":false},{"option":"可對其他目標造成重大損害","answer":true},{"option":"遵守最低限度的社會安全保障","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟提及各經濟活動必須滿足三項條件，才能算是永續發展活動，三項條件如下：①對六大環境目標中至少一項有重大貢獻；②不對其他目標造成重大損害；③遵守最低限度的社會安全保障；故選項3錯誤，應不可對其他目標造成重大損害。"}
{"class":"永續第一章","sn":"283","type":"single","question":"歐盟為延續六大環境目標，以進一步評估企業經濟活動符合永續標準的程度，其又透過以下哪個規範，為上述6大環境目標定義所謂的技術細節規範(Technical screening criteria)，並據此訂出可促成環境永續的經濟活動清單？","options":[{"option":"永續金融揭露規範(SFDR)","answer":false},{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":false},{"option":"歐盟分類氣候授權法(EU Taxonomy Climate Delegated Act)","answer":true},{"option":"氣候變遷法","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟為延續六大環境目標，以進一步評估企業經濟活動符合永續標準的程度，其又透過歐盟分類氣候授權法，為上述6大環境目標定義所謂的技術細節規範(Technical screening criteria)，並據此訂出可促成環境永續的經濟活動清單。"}
{"class":"永續第一章","sn":"284","type":"single","question":"目前第一版的歐盟分類氣候授權法已在2021年12月公告，並於2022年1月正式實施，其內容主要先涵蓋以下哪個目標？","options":[{"option":"保育及永續利用陸域生態系","answer":false},{"option":"保持最低的獲利模式","answer":false},{"option":"氣候變遷減緩和氣候變遷調適","answer":true},{"option":"轉型為循環經濟","answer":false}],"remark":"【解析】內容主要先涵蓋「氣候變遷減緩」和「氣候變遷調適」這兩個目標；故選項1、2及4皆不正確。"}
{"class":"永續第一章","sn":"285","type":"single","question":"以下何者不是歐盟為篩選符合永續活動之標準，於2023年6月13日公布另外4項環境目標的細項指引？","options":[{"option":"經濟成長與資源消耗脫鉤","answer":true},{"option":"生物多樣性及生態系統的保護與復原","answer":false},{"option":"水及海洋資源的永續性及保育","answer":false},{"option":"汙染防治與控制","answer":false}],"remark":"【解析】此4項環境目標包含「循環經濟轉型」、「污染防治與控制」、「生物多樣性及生態系統的保護與復原」及「水及海洋資源的永續性及保育」；故不包含選項1「經濟成長與資源消耗脫鉤」。"}
{"class":"永續第一章","sn":"286","type":"single","question":"以下有關歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)此條例適用對象及情況之敘述，正確的有幾項？Ⅰ.規定金融市場參與者或發行人對做為環境永續提供的金融產品或公司債券的要求　Ⅱ.在有限度的情況及嚴格條件下，天然氣與核能是不可或缺的過渡能源(energy transition)　Ⅲ.決議讓核電與天然氣不予列入「永續分類」　Ⅳ.循環經濟是永續分類的核心，也是綠色投資與綠色金融產品的基礎與重點","options":[{"option":"0項","answer":false},{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":true},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅰ及Ⅱ之敘述正確；Ⅲ決議讓核電與天然氣可列入「永續分類」；Ⅳ再生能源依舊是永續分類的核心，也是綠色投資與綠色金融產品的基礎與重點。"}
{"class":"永續第一章","sn":"287","type":"single","question":"有關歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)之敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"其規範確定一家企業是否符合環境永續性(environmentally sustainable)的標準，以確定投資在環境永續的程度","answer":false},{"option":"其主要目的將資金引導至有助於企業獲利的經濟活動","answer":false},{"option":"歐盟提及各經濟活動必須對六大環境目標中至少二項有重大貢獻，才能算是永續發展活動","answer":false},{"option":"歐洲議會強調在有限度的情況及嚴格條件下，天然氣與核能是不可或缺的過渡能源(energy transition)，因而被納入永續分類中","answer":true}],"remark":"【解析】選項1：其規範確定一項經濟活動(economic activity)是否符合環境永續性的標準，以確定投資在環境永續的程度。選項2：將資金引導至有助於永續發展的經濟活動。選項3：歐盟提及各經濟活動必須對六大環境目標中至少一項有重大貢獻，才能算是永續發展活動。"}
{"class":"永續第一章","sn":"288","type":"single","question":"歐盟發布下列哪一項規定，旨在對投資公司、基金公司、保險公司等主要金融市場參與者，必須公開揭露所投資企業的ESG落實狀況，並加強ESG相關資訊強制揭露義務，以防止漂綠行為的發生？","options":[{"option":"碳邊境調整機制(CBAM)","answer":false},{"option":"永續金融揭露規範(SFDR)","answer":true},{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":false},{"option":"永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟發布永續金融揭露規範(SFDR)規定，旨在對投資公司、基金公司、保險公司等主要金融市場參與者，必須公開揭露所投資企業的ESG落實狀況，並加強ESG相關資訊強制揭露義務，以防止漂綠行為的發生。"}
{"class":"永續第一章","sn":"289","type":"single","question":"歐盟發布「永續金融揭露規範」(SFDR)規定，旨在對哪些對象，必須公閞揭露所投資企業的ESG落實狀況，並加強ESG相關資訊強制揭露義務？","options":[{"option":"個別投資者","answer":false},{"option":"排碳大戶","answer":false},{"option":"上市櫃企業","answer":false},{"option":"投資公司、基金公司、保險公司等主要金融市場參與者","answer":true}],"remark":"【解析】旨在對投資公司、基金公司、保險公司等主要金融市場參與者，必須公開揭露所投資企業的ESG落實狀況，並加強ESG相關資訊強制揭露義務。"}
{"class":"永續第一章","sn":"290","type":"single","question":"有關「永續金融揭露規範」(SFDR)之敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"旨在對上市櫃企業進行規範","answer":false},{"option":"僅須公開揭露所投資企業的ESG落實狀況，但不需要特別加強ESG相關資訊強制揭露義務","answer":false},{"option":"主要目的是提高綠色投資產品的透明度","answer":true},{"option":"主要防止社會漂洗(Socialwashing)行為的發生","answer":false}],"remark":"【解析】選項1：旨在對投資公司、基金公司、保險公司等主要金融市場參與者進行規範；選項2：必須公開揭露所投資企業的ESG落實狀況，並加強ESG相關資訊強制揭露義務；選項4：主要防止漂綠行為的發生。"}
{"class":"永續第一章","sn":"291","type":"single","question":"以下有關歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)及永續金融揭露規範(SFDR)之敘述，正確的有幾項？Ⅰ.對投資公司、基金公司等主要金融市場參與者，必須公開揭露所投資企業的ESG落實狀況，因此歐盟發布歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)　Ⅱ.依據永續金融揭露規範，無論是否為ESG基金，都必須接受歐盟的檢驗，依據規範揭露所投資企業填寫碳足跡、溫室氣體排放等18項指標　Ⅲ.面對愈來愈多的「永續金融商品」或「永續活動」，因此歐盟制定永續金融揭露規範(SFDR)，協助企業要如何辨別自身的營運項目是否為永續經濟活動","options":[{"option":"0項","answer":true},{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":false},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】依據永續金融揭露規範：Ⅰ.對投資公司、基金公司等主要金融市場參與者，必須公開揭露所投資企業的ESG落實狀況，因此歐盟發布永續金融揭露規範(SFDR)；Ⅱ.如果為ESG基金，都必須接受歐盟的檢驗，依據規範揭露所投資企業填寫碳足跡、溫室氣體排放等18項指標；Ⅲ.面對愈來愈多的「永續金融商品」或「永續活動」，因此歐盟制定歐盟永續分類標準，協助企業要如何辨別自身的營運項目是否為永續經濟活動。故Ⅰ、Ⅱ及Ⅲ敘述皆不正確，沒有一項敘述正確，答案為選項1。"}
{"class":"永續第一章","sn":"292","type":"single","question":"在永續金融揭露規範(SFDR)下，以下有關基金需揭露的內容，何者正確？","options":[{"option":"無需在公開說明書載明「是否」為ESG基金","answer":false},{"option":"無論是否為ESG基金，都必須接受歐盟的檢驗","answer":false},{"option":"需揭露所投資企業碳足跡、溫室氣體排放等指標","answer":true},{"option":"不需揭露所投資企業廢棄物處理、性別等指標","answer":false}],"remark":"【解析】選項1必需在公開說明書載明「是否」為ESG基金；選項2為ESG基金，才須接受歐盟的檢驗；選項4需揭露所投資企業廢棄物處理、性別等指標。"}
{"class":"永續第一章","sn":"293","type":"single","question":"永續金融揭露規範(SFDR)要求在銷售永續商品時，需揭露公司與金融商品的永續資訊，但不包含下列何者？","options":[{"option":"不利的永續性影響","answer":false},{"option":"因天然災害對企業產生的負面風險","answer":false},{"option":"以ESG為特定目標的永續金融產品，無需在公司網頁和產品說明書等公開頁面","answer":true},{"option":"揭露產品對特定ESG指標評估與監控的方法","answer":false}],"remark":"【解析】以ESG為特定目標的永續金融產品，必需在公司網頁和產品說明書等公開頁面。"}
{"class":"永續第一章","sn":"294","type":"single","question":"以下是金融市場參與者與諮詢機構對具有ESG屬性的金融產品之揭露說明何者錯誤？","options":[{"option":"需強制規範每天進行揭露","answer":true},{"option":"負有協定前揭露(pre-contractual disclosures)","answer":false},{"option":"階段報告揭露(periodic reporting disclosures)","answer":false},{"option":"永續投資決策中的重大不利影響(PAIs)揭露等義務","answer":false}],"remark":"【解析】選項1不需強制規範每天進行揭露。"}
{"class":"永續第一章","sn":"295","type":"single","question":"以下哪一類別的基金未將永續概念納入投資流程，或永續表現不足而導致不具備環境社會特徵，僅將永續風險與排除條件納入投資決策的基金產品？","options":[{"option":"Article 6的基金","answer":true},{"option":"Article 8的基金","answer":false},{"option":"Article 9的基金","answer":false},{"option":"永續等級的基金","answer":false}],"remark":"【解析】符合Article6的基金，亦即未將永續概念納入投資流程，或永續表現不足而導致不具備環境社會特徵，僅將永續風險與排除條件納入投資決策的基金產品；因為產品揭露屬性並未考慮歐盟永續經濟活動之標準，故此類為非永續性產品。"}
{"class":"永續第一章","sn":"296","type":"single","question":"以下哪一類別的基金因為產品揭露屬性並未考慮歐盟永續經濟活動之標準，故此類為非永續性產品？","options":[{"option":"Article 6的基金","answer":true},{"option":"Article 8的基金","answer":false},{"option":"Article 9的基金","answer":false},{"option":"永續等級的基金","answer":false}],"remark":"【解析】Article6的基金，因為產品揭露屬性並未考慮歐盟永續經濟活動之標準，故此類為非永續性產品。"}
{"class":"永續第一章","sn":"297","type":"single","question":"以下哪一類別的基金具備永續投資策略與可促進環境與社會發展之特徵，且發行公司內部治理執行良好的基金產品？","options":[{"option":"Article 6的基金","answer":false},{"option":"Article 8的基金","answer":true},{"option":"Article 9的基金","answer":false},{"option":"永續等級的基金","answer":false}],"remark":"【解析】符合Article8的基金，亦即當具備永續投資策略與可促進環境與社會發展之特徵，且發行公司內部治理執行良好的基金產品。"}
{"class":"永續第一章","sn":"298","type":"single","question":"以下哪一類別的基金是以實現ESG為目標，經關鍵資源效率指標或執行結果評估後，確認經濟活動可對環境、社會帶來貢獻；且亦未造成有其他重大傷害之主要不利影響(PAls)？","options":[{"option":"Article 6的基金","answer":false},{"option":"Article 8的基金","answer":false},{"option":"Article 9的基金","answer":true},{"option":"永續等級的基金","answer":false}],"remark":"【解析】Article9的基金是以實現ESG為目標，經關鍵資源效率指標或執行結果評估後，確認經濟活動可對環境、社會帶來貢獻；且亦未造成有其他重大傷害之主要不利影響(PAIs)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"299","type":"single","question":"根據永續金融揭露規範(SFDR)真正具有落實ESG精神的基金，至少必須符合以下哪些規定？","options":[{"option":"Article 6或Article 7","answer":false},{"option":"Article 7或Article 8","answer":false},{"option":"Article 8或Article 9","answer":true},{"option":"Article 6、Article 7及Article 9","answer":false}],"remark":"【解析】真正具有落實ESG精神的基金，至少必須符合Article8或Article9的規定，故答案為選項3。"}
{"class":"永續第一章","sn":"300","type":"single","question":"有關永續金融揭露規範(SFDR)之敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"僅規定在歐洲設有營運據點或販售商品的基金公司","answer":true},{"option":"無須在公開說明書中標示「是否屬於ESG基金」","answer":false},{"option":"依「綠化」程度區分為符合第6條(Article 6)、第8條(Article 8)及第10條(Article 10)之不同永續性類別之基金","answer":false},{"option":"第8條(Article 8)類別之基金，ESG的程度相對較低，被定義為「泛ESG」基金","answer":false}],"remark":"【解析】(2)必須在公開說明書中標示「是否屬於ESG基金」。(3)依「綠化」程度區分為符合第6條(Article6)、第8條(Article8)及第9條(Article9)之不同永續性類別之基金；(4)第6條(Article6)類別之基金，ESG的程度相對較低，被定義為「泛ESG」基金。"}
{"class":"永續第一章","sn":"301","type":"single","question":"有關以下對永續金融揭露規範(SFDR)對ESG相關投資產品之定義及綠色成份之敘述，何者正確？","options":[{"option":"若要符合Article 8的基金產品，則被投資的公司需符合永續發展原則","answer":false},{"option":"若要符合Article 6的基金產品，被投資的公司發展策略及目標，需以推動ESG為核心的產品","answer":false},{"option":"若要符合Article 9的基金產品，被投資的公司需以永續投資為目標的產品","answer":true},{"option":"Article 6的基金產品係屬於ESG產品","answer":false}],"remark":"【解析】(1)若要符合Article6的基金產品，則被投資的公司需符合永續發展原則。(2)若要符合Article8的基金產品，被投資公司發展策略及目標，需以推動ESG為核心產品。(4)Article6的基金產品屬於非ESG產品，故(3)為正確答案。"}
{"class":"永續第一章","sn":"302","type":"single","question":"有關以下對永續金融揭露規範(SFDR)對ESG相關投資產品之定義及綠色成份之敘述，正確的有幾項？Ⅰ.真正具有落實ESG精神的基金，至少必須符合Article 8或Article 9的規定　Ⅱ.Article 6是聚焦於挑選從事ESG的企業為標的的基金　Ⅲ.Article 9的基金是以實現ESG為目標，經關鍵資源效率指標或執行結果評估後，確認經濟活動可對環境、社會帶來貢獻；無需考慮是否有其他重大傷害之主要不利影響(PAIs)　Ⅳ.符合Article 6的基金，因為產品揭露屬性並未考慮歐盟永續經濟活動之標準，故此類為非永續性產品","options":[{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":true},{"option":"3項","answer":false},{"option":"4項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅱ.Article8是聚焦於挑選從事ESG的企業為標的的基金；Ⅲ.Article9的基金是以實現ESG為目標，經關鍵資源效率指標或執行結果評估後確認經濟活動可對環境、社會帶來貢獻；且需考慮未造成其他重大傷害之主要不利影響(PAls)。故Ⅱ及Ⅲ敘述皆不正確，Ⅰ及Ⅳ敘述正確。"}
{"class":"永續第一章","sn":"303","type":"single","question":"永續金融揭露規範(SFDR)要求在銷售永續商品時，需揭露公司與金融商品的永續資訊，不包含以下何者？","options":[{"option":"永續性風險政策","answer":false},{"option":"產品的獲利性揭露","answer":true},{"option":"不利的永續性影響","answer":false},{"option":"產品級別揭露","answer":false}],"remark":"【解析】需揭露公司與金融商品的永續資訊，包含永續性風險政策、不利的永續性影響及產品級別揭露；故不包含選項2之產品的獲利性揭露。"}
{"class":"永續第一章","sn":"304","type":"single","question":"將因天然災害、公司治理不當或其他永續議題而對企業產生的負面風險，納入投資決策過程的政策資訊；這是屬於下列哪方面的資訊揭露？","options":[{"option":"永續性風險政策","answer":true},{"option":"產品的獲利性揭露","answer":false},{"option":"不利的永續性影響","answer":false},{"option":"產品級別揭露","answer":false}],"remark":"【解析】將因天然災害、公司治理不當或其他永續議題而對企業產生的負面風險，納入投資決策過程的政策資訊；這是屬於永續性風險政策的資訊揭露。"}
{"class":"永續第一章","sn":"305","type":"single","question":"若投資決策對於永續造成「主要不利衝擊」(PAIs)須加以揭露；這是屬於下列哪方面的資訊揭露？","options":[{"option":"永續性風險政策","answer":false},{"option":"產品的獲利性揭露","answer":false},{"option":"不利的永續性影響","answer":true},{"option":"產品級別揭露","answer":false}],"remark":"【解析】若投資決策對於永續造成「主要不利衝擊」(PAIs)須加以揭露；這是屬於不利的永續性影響的資訊揭露。"}
{"class":"永續第一章","sn":"306","type":"single","question":"規範載有ESG字眼或以ESG為特定目標的永續金融產品，需在公司網頁和產品說明書等公開頁面，揭露產品對特定ESG指標評估與監控的方法等產品級別的相關資訊；這是屬於下列哪方面的資訊揭露？","options":[{"option":"永續性風險政策","answer":false},{"option":"產品的獲利性揭露","answer":false},{"option":"不利的永續性影響","answer":false},{"option":"產品級別揭露","answer":true}],"remark":"【解析】規範載有ESG字眼或以ESG為特定目標的永續金融產品，需在公司網頁和產品說明書等公開頁面，揭露產品對特定ESG指標評估與監控的方法等產品級別的相關資訊；這是屬於產品級別的資訊揭露。"}
{"class":"永續第一章","sn":"307","type":"single","question":"有關永續金融揭露規範(SFDR)的推行，第一階段SFDR 1.0從2021年3月10日開始，主要推動的內容為何？","options":[{"option":"針對包括資產管理業者與投資基金業者等金融市場參與者提出原則性的遵循要求","answer":true},{"option":"提出監管技術標準(RTS)，共同依據SFDR所制定關於ESG揭露之草案","answer":false},{"option":"加強對最終投資者的保護，並改善其從金融市場參與者和財務顧問處獲得有關金融產品資訊的品質","answer":false},{"option":"內容涵蓋具體應揭露之資訊內容與應採取揭露形式之相關細節要求項目","answer":false}],"remark":"【解析】第一階段SFDR1.0：從2021年3月10日開始，針對包括資產管理業者與投資基金業者等金融市場參與者提出原則性的遵循要求；故選項2、3及4皆屬於第二階段SFDR2.0的推行內容。"}
{"class":"永續第一章","sn":"308","type":"single","question":"有關永續金融揭露規範(SFDR)第二階段SFDR 2.0起所推行的內容，不包含以下何者？","options":[{"option":"提出監管技術標準(RTS)，共同依據SFDR所制定關於ESG揭露之草案","answer":false},{"option":"內容涵蓋具體應揭露之資訊內容與應採取揭露形式之相關細節要求項目","answer":false},{"option":"加強對最終投資者的保護，並改善其從金融市場參與者和財務顧問處獲得有關金融產品資訊的品質","answer":false},{"option":"針對包括資產管理業者與投資基金業者等金融市場參與者提出原則性的遵循要求","answer":true}],"remark":"【解析】第二階段SFDR2.0所推出的內容為將提出監管技術標準(Regulatory Technical Standard, RTS)，共同依據SFDR所制定關於ESG揭露之草案，旨在加強對最終投資者的保護，並改善其從金融市場參與者和財務顧問處獲得有關金融產品資訊的品質，其內容涵蓋具體應揭露之資訊內容與應採取之揭露形式之相關細節要求項目；故包含選項1、2及3的內容，不包含選項4的內容。"}
{"class":"永續第一章","sn":"309","type":"single","question":"按照永續金融揭露規範(SFDR)的規定，金融市場參與者和財務顧問需揭露哪兩類金融產品的資訊？","options":[{"option":"促進環境或社會特徵的產品及促進獲利目標的產品","answer":false},{"option":"促進環境或社會特徵的產品及促進永續性目標的產品","answer":true},{"option":"促進氣候公平正羲的產品及促進永續性目標的產品","answer":false},{"option":"促進氣候公平正羲的產品及促進獲利目標的產品","answer":false}],"remark":"【解析】按照SFDR的規定，金融市場參與者和財務顧問需揭露兩類金融產品的資訊，一是促進環境或社會特徵的產品，另一類是促進永續性目標的產品；故答案為選項2。"}
{"class":"永續第一章","sn":"310","type":"single","question":"2023年4月12日，歐洲監管機構(ESAs)聯合發布哪項諮詢文件，主要提議對SFDR層次2(level2)有關主要不利影響(PAls)和揭露的監管技術標準(RTS)提出重大改變的建議？","options":[{"option":"監管技術標準(RTS)","answer":false},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false},{"option":"歐洲綠色新政(European Green Deal)","answer":false},{"option":"《有關主要不利影響(PAIs)和金融產品揭露的SFDR委託法規審查》","answer":true}],"remark":"【解析】2023年4月12日，歐洲監管機構(ESAs)聯合發布《有關主要不利影響(PAIs)和金融產品揭露的SFDR委託法規審查》之諮詢文件，諮詢文件提議對SFDR層次2(level2)有關主要不利影響(PAIs)和揭露的監管技術標準(RTS)提出重大改變的建議。"}
{"class":"永續第一章","sn":"311","type":"single","question":"2023年4月12日，歐洲監管機構(ESAs)聯合發布《有關主要不利影響(PAIs)和金融產品揭露的SFDR委託法規審查》之諮詢文件，諮詢文件提議之內容為何？","options":[{"option":"建構有關永續經濟活動的共同分類系統，以供利害相關人(Stakeholder)共同遵循","answer":false},{"option":"對SFDR層次2(level2)有關主要不利影響(PAIs)和揭露的監管技術標準(RTS)提出重大改變的建議","answer":true},{"option":"規範確定經濟活動是否符合環境永續性的標準，以確定投資在環境永續的程度","answer":false},{"option":"建立篩選標準以判別經濟活動是否能夠協助歐盟達成低碳、有韌性，以及資源效率高的未來經濟型態","answer":false}],"remark":"【解析】2023年4月12日，歐洲監管機構(ESAs)聯合發布《有關主要不利影響(PAIs)和金融產品揭露的SFDR委託法規審查》之諮詢文件，諮詢文件提議對SFDR層次2(level2)有關主要不利影響(PAIs)和揭露的監管技術標準(RTS)提出重大改變的建議。"}
{"class":"永續第一章","sn":"312","type":"single","question":"歐洲監管機構(ESAs)聯合發布《有關主要不利影響(PAIs)和金融產品揭露的SFDR委託法規審查》，以下何者不是此提案內容？","options":[{"option":"對主要不利影響指標(PAIs)，包括額外的社會指標(social indicators)，以及計算方法的細化進行實質性的修改","answer":false},{"option":"對永續投資定義中「不造成重大損害」(DNSH)的提案提出實質性的修改意見","answer":false},{"option":"對Article 8、Article 9產品的強制性揭露提出實質性的修改意見","answer":false},{"option":"建立篩選標準以判別經濟活動是否能夠協助歐盟達成低碳、有韌性，以及資源效率高的未來經濟型態","answer":true}],"remark":"【解析】這些提案主要是對主要不利影響指標(PAls)，包括額外的社會指標(social indicators)，以及計算方法的細化(refinements to calculation methodologies)進行實質性的修改，並對永續投資(sustainable investments)定義中「不造成重大損害」(DNSH)的提案及對Article8、Article9產品的強制性揭露提出實質性的修改意見；故不包含選項4之內容。"}
{"class":"永續第一章","sn":"313","type":"single","question":"《企業永續報告指令》(CSRD)於2023年1月5日正式生效，並取代歐盟於2014年10月發布的哪一項指令或標準？","options":[{"option":"監管技術標準(RTS)","answer":false},{"option":"非財務報告指令(NFRD)","answer":true},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false},{"option":"有關主要不利影響(PAIs)和金融產品揭露的SFDR委託法規審查","answer":false}],"remark":"【解析】《企業永續報告指令》(Corporate Sustainability Reporting Directive, CSRD)取代歐盟於2014年10月發布的《非財務報告指令》(Non-Financial Reporting Directive, NFRD)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"314","type":"single","question":"為歐盟環境、社會與公司治理(ESG)資訊揭露的核心法規係為下列何者？","options":[{"option":"非財務報告指令(NFRD)","answer":false},{"option":"監管技術標準(RTS)","answer":false},{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":true},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟理事會(Council of the EU)於2022年11月28日通過《企業永續報告指令》(CSRD)，並於2023年1月5日起生效，正式取代歐盟於2014年10月發布的《非財務報告指令》(NFRD)，成為歐盟環境、社會與公司治理(ESG)資訊揭露的核心法規。"}
{"class":"永續第一章","sn":"315","type":"single","question":"《企業永續報告指令》(CSRD)是歐盟規定受規範的上市公司及大型企業，根據以下哪一個標準揭露其所面臨的社會和環境風險，以及企業活動對民眾和環境影響之報告？","options":[{"option":"監管技術標準(RTS)","answer":false},{"option":"歐洲永續性報告標準(ESRS)","answer":true},{"option":"有關主要不利影響(PAIs)和金融產品揭露的SFDR委託法規審查","answer":false},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false}],"remark":"【解析】CSRD是歐盟規定受規範的上市公司及大型企業，根據歐洲永續性報告標準(European Sustainability Reporting Standards, ESRS)揭露其所面臨的社會和環境風險，以及企業活動對民眾和環境影響之報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"316","type":"single","question":"《企業永續報告指令》(CSRD)主要規定歐盟的哪些企業需根據歐洲永續性報告標準(ESRS)揭露其所面臨的社會和環境風險，以及企業活動對民眾和環境影響之報告？","options":[{"option":"新創企業","answer":false},{"option":"中小型企業","answer":false},{"option":"未上市上櫃企業","answer":false},{"option":"上市公司及大型企業","answer":true}],"remark":"【解析】CSRD是歐盟規定受規範的上市公司及大型企業，根據歐洲永續性報告標準(European Sustainability Reporting Standards, ESRS)揭露其所面臨的社會和環境風險，以及企業活動對民眾和環境影響之報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"317","type":"single","question":"歐洲永續性報告標準(ESRS)是由以下哪個組織所制定，同時參考並促進國際標準化的倡議？","options":[{"option":"歐洲財務報導諮詢小組(EFRAG)","answer":true},{"option":"歐盟執行委員會(European Commission)","answer":false},{"option":"歐盟理事會(Council of the EU)","answer":false},{"option":"歐洲監管機構(ESAs)","answer":false}],"remark":"【解析】歐洲永續性報告標準(ESRS)是由歐洲財務報導諮詢小組(EFRAG)所制定，同時參考並促進國際標準化的倡議。"}
{"class":"永續第一章","sn":"318","type":"single","question":"以下何者不是企業永續報告指令(CSRD)規定歐盟受規範的上市公司及大型企業，根據歐洲永續性報告標準(ESRS)所需揭露的內容？","options":[{"option":"所面臨的社會風險","answer":false},{"option":"所面臨的環境風險","answer":false},{"option":"所面臨的經濟風險","answer":true},{"option":"企業活動對民眾和環境影響之報告","answer":false}],"remark":"【解析】CSRD是歐盟規定受規範的上市公司及大型企業，根據歐洲永續性報告標準(ESRS)揭露其所面臨的社會和環境風險，以及企業活動對民眾和環境影響之報告；故不包含選項3之所面臨之經濟風險。"}
{"class":"永續第一章","sn":"319","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)的敘述，以下何者不正確？","options":[{"option":"評估因氣候變遷和其他永續性議題所帶來的財務風險和機會","answer":false},{"option":"透過提供報告資訊進行協調，以降低企業在中長期的報告成本","answer":false},{"option":"評估其他永續性議題所帶來的財務風險和機會","answer":false},{"option":"確保投資人和利益相關人能夠獲取評估大公司的財務資訊","answer":true}],"remark":"【解析】企業永續報告指令(CSRD)確保投資人和利益相關人能夠獲取評估大公司的非財務資訊、評估因氣候變遷和其他永續性議題所帶來的財務風險和機會；最後，透過提供報告資訊進行協調，以降低企業在中長期的報告成本。故選項4不正確，應為非財務資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"320","type":"single","question":"歐盟委員會(European Commission)首次為非財務資料之共同報告所定義的框架為下列何者？","options":[{"option":"歐洲永續性報告標準(ESRS)","answer":false},{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":true},{"option":"監管技術標準(RTS)","answer":false},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false}],"remark":"【解析】企業永續報告指令(CSRD)是歐盟委員會首次為非財務資料之共同報告所定義的框架。"}
{"class":"永續第一章","sn":"321","type":"single","question":"目前歐盟成員國需在18個月的時間，亦即於何時將企業永續報告指令(CSRD)轉為各自國家的法律，並立法實施？","options":[{"option":"2024年1月","answer":false},{"option":"2024年7月","answer":true},{"option":"2024年12月","answer":false},{"option":"2025年7月","answer":false}],"remark":"【解析】目前歐盟成員國需在18個月的時間，亦即於2024年7月將企業永續報告指令(CSRD)轉為各自國家的法律，並立法實施。"}
{"class":"永續第一章","sn":"322","type":"single","question":"第一批開始適用企業永續報告指令(CSRD)新規則的企業將從2024年開始遵循落實，並在何時提交符合CSRD的報告？","options":[{"option":"2024年1月1日","answer":false},{"option":"2024年12月31日","answer":false},{"option":"2025年1月1日","answer":true},{"option":"2025年12月31日","answer":false}],"remark":"【解析】第一批開始適用企業永續報告指令(CSRD)新規則的企業將從2024年開始遵循落實，並在2025年1月1日提交符合CSRD的報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"323","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)的適用範圍，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"所有在歐盟指數(EU index)上發行證券的上市公司","answer":false},{"option":"所有在歐盟的大型公司","answer":false},{"option":"所有在歐盟的微型企業","answer":true},{"option":"在歐洲有重大業務的非歐盟公司","answer":false}],"remark":"【解析】有關企業永續報告指令(CSRD)適用範圍，不包含在歐盟的微型企業。"}
{"class":"永續第一章","sn":"324","type":"single","question":"以下有關企業永續報告指令(CSRD)的適用範圍及實施時間，何者敘述正確？","options":[{"option":"所有在歐盟指數(EU index)上發行證券的上市公司","answer":true},{"option":"不包含在歐洲有重大業務的非歐盟公司","answer":false},{"option":"歐盟成員國需在2024年1月將CSRD轉為各自國家的法律，並立法實施","answer":false},{"option":"歐盟成員國需在2024年1月1日提交符合CSRD的報告","answer":false}],"remark":"【解析】(2)包含在歐洲有重大業務(with significant European operations)的非歐盟公司。(3)目前歐盟成員國需在18個月的時間，亦即於2024年7月將CSRD轉為各自國家的法律，並立法實施。(4)第一批開始適用此新規則的企業將從2024開始遵循落實，並在2025年1月1日提交符合CSRD的報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"325","type":"single","question":"以下有關企業永續報告指令(CSRD)的敘述，正確的有幾項？Ⅰ.CSRD是歐盟規定受規範的上市公司及大型企業，根據歐洲永續性報告標準(ESRS)揭露其所面臨的社會和環境風險，以及企業活動對民眾和環境影響之報告　Ⅱ.新規定將確保投資人和利益相關人能夠獲取評估大公司的財務資訊、評估因氣候變遷和其他永續性議題所帶來的財務風險和機會　Ⅲ.於2023年1月5日起生效，正式取代歐盟於2014年10月發布的《非財務報告指令》(NFRD)　Ⅳ.第一批開始適用此新規則的企業將從2024開始遵循落實，並在2025年7月1日提交符合CSRD的報告","options":[{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":true},{"option":"3項","answer":false},{"option":"4項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅱ.新規定將確保投資人和利益相關人能夠獲取評估大公司的非財務資訊、評估因氣候變遷和其他永續性議題所帶來的財務風險和機會。Ⅳ.第一批開始適用此新規則的企業將從2024開始遵循落實，並在2025年1月1日提交符合CSRD的報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"326","type":"single","question":"有關非財務報告指令(NFRD)之敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"目前適用於員工人數超過1,000人的大型公司","answer":false},{"option":"目前適用與公眾利益不相關的大型公司","answer":false},{"option":"大型企業必須揭露包括環境問題及社會議題","answer":true},{"option":"大型企業必須揭露包括經濟議題","answer":false}],"remark":"【解析】(1)目前適用於員工人數超過500人的大型公司；(2)目前適用與公眾利益相關的大型公司；(4)大型企業不須揭露包括經濟議題。"}
{"class":"永續第一章","sn":"327","type":"single","question":"有關《企業永續報告指令》(CSRD)與《非財務報告指令》(NFRD)之關係，以下敘述正確的有幾項？Ⅰ.NFRD取代CSRD，象徵將ESG報導予以強制性　Ⅱ.NFRD規範大型企業不須揭露如員工待遇、尊重人權、反貪汙賄賂及公司董事會的多元化(如年齡、性別、教育和專業育景等)等資訊　Ⅲ.CSRD是歐盟第一個對企業規範ESG報導的制度　Ⅳ.CSRD只是歐盟永續財務架構的一部份，該架構也包括金融市場參與者的ESG揭露要求，例如永續金融揭露規範(SFDR)以及歐盟分類標準(EU Taxonomy Regulation)","options":[{"option":"1項","answer":true},{"option":"2項","answer":false},{"option":"3項","answer":false},{"option":"4項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅰ.CSRD取代NFRD，象徵將ESG報導予以強制性；Ⅱ.NFRD規範大型企業須要揭露如員工待遇、尊重人權、反貪汙賄賂及公司董事會的多元化(如年齡、性別、教育和專業背景等)等資訊；Ⅲ.CSRD並非歐盟第一個對企業規範ESG報導的制度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"328","type":"single","question":"受《企業永續報告指令》(CSRD)規範的企業將依據歐盟轄屬機構「歐洲財務報導諮詢小組」(EFRAG)於2022年4月發布的哪一項規範予以揭露？","options":[{"option":"監管技術標準(RTS)","answer":false},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false},{"option":"歐洲永續發展報告準則(ESRS)草案","answer":true},{"option":"發展一套完整的歐盟永續報導準則之路徑圖","answer":false}],"remark":"【解析】受《企業永續報告指令》(CSRD)規範的企業將依據歐盟轄屬機構「歐洲財務報導諮詢小組」(EFRAG)於2022年4月發布的《歐洲永續發展報告準則》(ESRS)草案予以揭露。"}
{"class":"永續第一章","sn":"329","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)、歐洲永續發展報告準則(ESRS)與歐洲財務報導諮詢小組(EFRAG)的關係，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"EFRAG制定詳細的ESRS報告揭露準則，ESRS並要求企業根據CSRD揭露永續資訊","answer":false},{"option":"ESRS是具體執行CSRD的重要依據","answer":true},{"option":"ESRS旨在優化永續報告揭露的品質並確立適用對象","answer":false},{"option":"CSRD整合各方標準的適用性並確立報導範圍","answer":false}],"remark":"【解析】(1)EFRAG制定詳細的ESRS報告揭露準則，CSRD要求企業根據ESRS揭露永續資訊；(3)CSRD旨在優化永續報告揭露的品質並確立適用對象；(4)ESRS整合各方標準的適用性並確立報導範圍。"}
{"class":"永續第一章","sn":"330","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)、歐洲永續發展報告準則(ESRS)與歐洲財務報導諮詢小組(EFRAG)的關係，下列敘述正確的有幾項？Ⅰ.EFRAG制定詳細的ESRS報告揭露準則，ESRS並要求企業根據CSRD揭露永續資訊　Ⅱ.ESRS是具體執行CSRD的重要依據　Ⅲ.ESRS旨在優化永續報告揭露的品質並確立適用對象　Ⅳ.CSRD整合各方標準的適用性並確立報導範圍","options":[{"option":"0項","answer":false},{"option":"1項","answer":true},{"option":"2項","answer":false},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅰ.EFRAG制定詳細的ESRS報告揭露準則，CSRD要求企業根據ESRS揭露永續資訊；Ⅲ.CSRD旨在優化永續報告揭露的品質並確立適用對象；Ⅳ.ESRS整合各方標準的適用性並確立報導範圍。故只有選項2為正確。"}
{"class":"永續第一章","sn":"331","type":"single","question":"歐洲財務報導諮詢小組(EFRAG)在哪個報告中提出54項提案，做為歐盟執行委員會要求EFRAG研擬修訂版NFRD中可能的非財務報導準則？","options":[{"option":"歐洲永續發展報告準則(ESRS)","answer":false},{"option":"歐盟永續分類標準(EU Taxonomy)","answer":false},{"option":"監管技術標準(RTS)","answer":false},{"option":"發展一套完整的歐盟永續報導準則之路徑圖","answer":true}],"remark":"【解析】歐洲財務報導諮詢小組(EFRAG)在「發展一套完整的歐盟永續報導準則之路徑圖」報告中提出54項提案，做為歐盟執行委員會要求EFRAG研擬修訂版NFRD中可能的非財務報導準則。"}
{"class":"永續第一章","sn":"332","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)，歐盟秉持哪個原則，強調企業對於社會的「影響」與「財務」同樣重要？","options":[{"option":"永續原則","answer":false},{"option":"資訊揭露原則","answer":false},{"option":"雙重重大性(Double Materiality)","answer":true},{"option":"循環再利用原則","answer":false}],"remark":"【解析】有關企業永續報告指令(CSRD)，歐盟秉持雙重重大性原則，強調企業對於社會的「影響」與「財務」同樣重要。"}
{"class":"永續第一章","sn":"333","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)，歐盟秉持雙重重大性(Double Materiality)原則，強調企業對於社會的哪兩個方面同樣重要？","options":[{"option":"環境與經濟","answer":false},{"option":"影響與財務","answer":true},{"option":"環境與財務","answer":false},{"option":"環境與影響","answer":false}],"remark":"【解析】有關企業永續報告指令(CSRD)，歐盟秉持雙重重大性原則，強調企業對於社會的「影響」與「財務」同樣重要。"}
{"class":"永續第一章","sn":"334","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)主要規範的適用對象，下列敘述何者不正確？","options":[{"option":"所有在歐盟的「上市公司」及「大型公司」","answer":false},{"option":"亦包含涉及「公眾利益」的公司","answer":false},{"option":"外國企業不在監管之列","answer":true},{"option":"微型企業除外","answer":false}],"remark":"【解析】外國企業也在監管之列。"}
{"class":"永續第一章","sn":"336","type":"single","question":"企業永續報告指令(CSRD)分四個階段生效，不同類別的公司有其遵守報告要求的時間；第一批已適用NFRD的大型且涉及「公眾利益」的企業，將從何時開始揭露，並在2025年發布報告？","options":[{"option":"2023年12月31日","answer":false},{"option":"2024年1月1日","answer":true},{"option":"2024年12月31日","answer":false},{"option":"2025年1月1日","answer":false}],"remark":"【解析】第一批已適用NFRD的大型且涉及「公眾利益」的企業，將從2024年1月1日揭露，並在2025年發布報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"337","type":"single","question":"企業永續報告指令(CSRD)分四個階段生效，不同類別的公司有其遵守報告要求的時間；目前尚不需遵守NFRD的「大型」企業，自何時起開始適用？","options":[{"option":"2023年12月31日","answer":false},{"option":"2024年1月1日","answer":false},{"option":"2024年12月31日","answer":false},{"option":"2025年1月1日","answer":true}],"remark":"【解析】目前尚不需遵守NFRD的「大型」企業，自2025年1月1日起開始適用。"}
{"class":"永續第一章","sn":"338","type":"single","question":"企業永續報告指令(CSRD)分四個階段生效，不同類別的公司有其遵守報告要求的時間；在歐盟上市的「中小企業」及小型而不複雜的信貸機構與專屬的保險公司，自何時起適用？","options":[{"option":"2024年1月1日","answer":false},{"option":"2024年12月31日","answer":false},{"option":"2025年1月1日","answer":false},{"option":"2026年1月1日","answer":true}],"remark":"【解析】在歐盟上市的「中小企業」及小型而不複雜的信貸機構與專屬的保險公司，自2026年1月1日起適用。"}
{"class":"永續第一章","sn":"339","type":"single","question":"企業永續報告指令(CSRD)分四個階段生效，不同類別的公司有其遵守報告要求的時間；第一批開始適用此新規則的企業為下列何者？","options":[{"option":"上市中小企業","answer":false},{"option":"擁有分支機構或子公司的非歐洲企業","answer":false},{"option":"已適用NFRD的大型且涉及「公眾利益」的企業","answer":true},{"option":"目前不受NFRD規範的大型企業","answer":false}],"remark":"【解析】第一批開始適用此新規則的企業為已適用NFRD的大型且涉及「公眾利益」的企業。"}
{"class":"永續第一章","sn":"340","type":"single","question":"以下有關企業永續報告指令(CSRD)的規範對象，敘述正確的有幾項？Ⅰ.所有在歐盟的「上市公司」及「大型公司」，相當於最大型、但不涉及「公眾利益」的公司　Ⅱ.外國企業不在監管之列　Ⅲ.亦包含微型企業　Ⅳ.員工人數超過500名，則被定義為「大型公司」","options":[{"option":"0項","answer":true},{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":false},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅰ.所有在歐盟的「上市公司」及「大型公司」，相當於最大型、且涉及「公眾利益」的公司。Ⅱ.外國企業也在監管之列。Ⅲ.微型企業除外。Ⅳ.員工人數超過250名，則被定義為「大型公司」。"}
{"class":"永續第一章","sn":"341","type":"single","question":"以下有關企業永續報告指令(CSRD)的規範對象及發布報告時間，敘述正確的有幾項？Ⅰ.第一批開始適用此新規則的企業將從2024年1月1日揭露，並在2025年發布報告　Ⅱ.已適用NFRD的大型且涉及「公眾利益」的公司，以及員工數500人以上的大型上市公司，將自2024年1月1日起遵守　Ⅲ.目前尚不需遵守NFRD的「大型」企業，自2025年1月1日起開始適用　Ⅳ.在歐盟上市的「中小企業」及小型而不複雜的信貸機構與專屬的保險公司，自2025年12月31日起適用","options":[{"option":"0項","answer":false},{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":false},{"option":"3項","answer":true}],"remark":"【解析】Ⅳ.在歐盟上市的「中小企業」及小型而不複雜的信貸機構與專屬的保險公司，自2026年1月1日起適用。"}
{"class":"永續第一章","sn":"342","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)與非財務報告指令(NFRD)在適用對象之比較，下列敘述何者不正確？","options":[{"option":"CSRD要求所有大型公司及上市公司需揭露相關永續訊息","answer":false},{"option":"NFRD要求員工人數超過500人的公眾利益企業需報告其永續發展資訊","answer":false},{"option":"CSRD要求在歐盟營業額超過1.5億歐元，且在歐盟至少有一家子公司或分支機構的非歐盟公司需揭露相關永續訊息","answer":false},{"option":"NFRD要求未上市之中小型企業亦需報告其永續發展資訊","answer":true}],"remark":"【解析】(4)NFRD並未要求未上市之中小型企業亦需報告其永續發展資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"343","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)與非財務報告指令(NFRD)在揭露強制性之比較，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"CSRD無強制性揭露標準","answer":false},{"option":"受NFRD約束的企業需依據ESRS進行報告","answer":false},{"option":"受CSRD約束的企業無需依據ESRS進行報告","answer":false},{"option":"NFRD只要求員工人數超遇500人的公眾利益企業需報告其永續發展資訊","answer":true}],"remark":"【解析】(1)NFRD無強制性揭露標準；(2)受CSRD約束的企業需依據ESRS進行報告；(3)受CSRD約束的企業需依據ESRS進行報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"344","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)與非財務報告指令(NFRD)的比較，下列敘述正確的有幾項？Ⅰ.CSRD只要求員工人數超過500人的公眾利益企業需報告其永續發展資訊　Ⅱ.NFRD則要求所有大型公司及上市公司需揭露相關永續訊息　Ⅲ.NFRD無強制性揭露標準　Ⅳ.受CSRD約束的企業需依據ESRS進行報告","options":[{"option":"0項","answer":false},{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":true},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅰ.NFRD只要求員工人數超過500人的公眾利益企業需報告其永續發展資訊。Ⅱ.CSRD則要求所有大型公司及上市公司需揭露相關永續訊息。"}
{"class":"永續第一章","sn":"345","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)與取代非財務報告指令(NFRD)增加的內容，下列敘述何者不正確？","options":[{"option":"歐盟為CSRD提供報告準則，但NFRD引入根據ESRS更詳細的報告要求","answer":true},{"option":"CSRD報告與SFDR和歐盟分類標準一致","answer":false},{"option":"根據2014/95/EU指令，NFRD規定大型企業必須公佈有關環境相關資訊","answer":false},{"option":"ESRS係由歐洲財務報導諮詢小組(EFRAG)發展中，因此CSRD規範歐盟有統一之永續報導標準","answer":false}],"remark":"【解析】(1)歐盟為NFRD提供報告準則，但CSRD引入根據ESRS更詳細的報告要求。"}
{"class":"永續第一章","sn":"346","type":"single","question":"企業永續報告指令(CSRD)規定大型企業必須公佈的資訊中，不包含以下哪一項？","options":[{"option":"環境相關資訊","answer":false},{"option":"社會面資訊及對待員工方式","answer":false},{"option":"公司董事會的多樣化","answer":false},{"option":"經濟面相關數據","answer":true}],"remark":"【解析】NFRD規定大型企業必須公佈以下之資訊：環境相關資訊(environmental matters)、社會面資訊及對待員工方式(social matters and treatment of employees)、尊重人權(respect for human rights)、反貪汙和賄賂(anti﹣corruption and bribery)及公司董事會的多樣化(diversity on company boards)，如年齡、性別、教育程度及專業背景等，故不包含選項4之經濟面相關數據。"}
{"class":"永續第一章","sn":"347","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)與取代非財務報告指令(NFRD)所增加的內容，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"NFRD強調企業必須基於雙重重大性(Double Materiality)原則作為永續資訊揭露的基礎","answer":false},{"option":"ESRS引入根據CSRD更詳細的報告要求","answer":false},{"option":"CSRD規定企業無需揭露反腐敗和賄賂相關資訊","answer":false},{"option":"CSRD強調企業必須需揭露「影響重大性(Impact Materiality)」和「財務重大性(Financial Materiality)」兩方面之資訊","answer":true}],"remark":"【解析】選項1：CSRD強調企業必須基於雙重重大性原則作為永續資訊揭露的基礎。選項2：CSRD引入根據ESRS更詳細的報告要求。選項3：CSRD規定企業需揭露反腐敗和賄賂相關資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"348","type":"single","question":"有關企業永續報告指令(CSRD)在確信(或查核)義務之敘述，下列何者錯誤？","options":[{"option":"CSRD要求企業報導內容需經過受認可的獨立會計師確信(或查核)","answer":false},{"option":"針對2026年10月前的永續揭露報告，要求有限確信(Limited Assurance)","answer":false},{"option":"在實施趨於穩定後，CSRD預計2028年10月將採用有限確信(Limited Assurance)","answer":true},{"option":"CSRD藉由確信(或查核)義務以提高報告的可靠性","answer":false}],"remark":"【解析】在實施趨於穩定後，CSRD預計2028年10月將採用合理確信標準(Reasonable Assurance)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"349","type":"single","question":"歐洲為加速落實2030年溫室氣體相較1990年減少55％的階段性目標，於2021年7月，由歐盟執行委員會提出落實哪個方案或規範的12項相關措施？","options":[{"option":"企業永續報告指令(CSRD)","answer":false},{"option":"非財務報告指令(NFRD)","answer":false},{"option":"氣候相關財務揭露(TCFD)","answer":false},{"option":"「降低55％溫室氣體排放套案」(Fit for 55 package)","answer":true}],"remark":"【解析】歐洲為加速落實2030年溫室氣體相較1990年減少55%的階段性目標，於2021年7月，由歐盟執行委員會提出落實「降低55%溫室氣體排放套案」的12項相關措施。"}
{"class":"永續第一章","sn":"350","type":"single","question":"歐洲議會及歐盟執行委員會達成協議，於2023年5月10日簽署碳邊境調整機制(CBAM)法規，並於何時開始試行？","options":[{"option":"2023年7月","answer":false},{"option":"2023年10月","answer":true},{"option":"2025年1月","answer":false},{"option":"2026年1月","answer":false}],"remark":"【解析】歐洲議會及歐盟執行委員會達成協議，於2023年5月10日簽署碳邊境調整機制(CBAM)法規，並於2023年10月試行。"}
{"class":"永續第一章","sn":"351","type":"single","question":"歐洲議會及歐盟執行委員會達成協議，於2023年5月10日簽署碳邊境調整機制(CBAM)法規，並於5月16日發布在歐盟官方公報，次日生效；並於何時正式實施收費制度？","options":[{"option":"2023年7月","answer":false},{"option":"2023年10月","answer":false},{"option":"2025年1月","answer":false},{"option":"2026年1月","answer":true}],"remark":"【解析】歐洲議會及歐盟執行委員會達成協議，於2023年5月10日簽署碳邊境調整機制(CBAM)法規，並於5月16日發布在歐盟官方公報，次日生效；並於2026年1月正式實施收費制度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"352","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)的相關簽署及實施時間，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"於2023年5月10日簽署最終CBAM法規","answer":false},{"option":"於2023年5月16日發布在歐盟官方公報，次日生效","answer":false},{"option":"2023年10月試行","answer":false},{"option":"於2026年7月正式實施收費制度","answer":true}],"remark":"【解析】(4)於2026年1月正式實施收費制度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"353","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)的相關簽署及實施時間，下列敘述正確的有幾項？Ⅰ.經過歐洲議會及歐盟執行委員會達成協議，於2023年5月10日簽署最終CBAM法規　Ⅱ.於5月16日發布在歐盟官方公報，次日生效　Ⅲ.2023年7月試行　Ⅳ.於2026年10月正式實施收費制度","options":[{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":true},{"option":"3項","answer":false},{"option":"4項","answer":false}],"remark":"【解析】Ⅲ.2023年10月試行。Ⅳ.於2026年1月正式實施收費制度。"}
{"class":"永續第一章","sn":"354","type":"single","question":"碳邊境調整機制(CBAM)是歐盟對進口到當地的碳密集產品，依照其製程的碳排放量，規定進口商需申報並採購相對應的什麼證明，產品才能進入歐盟？","options":[{"option":"CBAM憑證","answer":true},{"option":"永續報告書","answer":false},{"option":"財務報告","answer":false},{"option":"氣候變遷報告書","answer":false}],"remark":"【解析】碳邊境調整機制(CBAM)是歐盟對進口到當地的碳密集產品，依照其製程的碳排放量，規定進口商需申報並採購相對應的CBAM憑證，產品才能進入歐盟。"}
{"class":"永續第一章","sn":"355","type":"single","question":"碳邊境調整機制(CBAM)若是非歐盟的生產商，只要提供產品在原國家的哪一項證明，即可抵銷歐盟CBAM憑證(CBAM certificates)的採購費用？","options":[{"option":"永續報告書","answer":false},{"option":"已支付當地碳價相關費用的證明","answer":true},{"option":"碳盤查報告書","answer":false},{"option":"氣候變遷報告書","answer":false}],"remark":"【解析】碳邊境調整機制(CBAM)若是非歐盟的生產商，只要提供產品在原國家已支付當地碳價相關費用的證明，即可抵銷歐盟CBAM憑證的採購費用。"}
{"class":"永續第一章","sn":"356","type":"single","question":"當企業因為某地針對氣候變遷而採取比較嚴格的規範，例如碳稅、碳費等，因而導致生產成本變高；因此將生產外移到規範相對比較不嚴格的地區，或是自規範較寬鬆的地區進口同類型、但成本較低的產品，就會造成以下什麼現象？","options":[{"option":"碳抵消","answer":false},{"option":"碳存封","answer":false},{"option":"碳捕捉","answer":false},{"option":"碳洩漏","answer":true}],"remark":"【解析】當企業因為某地針對氣候變遷而採取比較嚴格的規範，例如碳稅、碳費等，因而導致生產成本變高；因此將生產外移到規範相對比較不嚴格的地區，或是自規範較寬鬆的地區進口同類型、但成本較低的產品，就會造成碳洩漏(carbon leakage)。"}
{"class":"永續第一章","sn":"357","type":"single","question":"有些企業因成本考量，不試圖從營運流程中減少碳排，而是將碳排放量從A國移到B國，或是從不積極從事減碳的地區進口替代品，如此會對全球的碳排放量(carbon emission)產生何種影響？","options":[{"option":"會大幅減少全球的碳排放量","answer":false},{"option":"對全球的碳排放量完全沒有影響","answer":false},{"option":"不會減少全球的碳排放量","answer":true},{"option":"對全球在2050年達成淨零碳排的目標完全沒有影響","answer":false}],"remark":"【解析】有些企業因成本考量，不試圖從營運流程中減少碳排，而是將碳排放量從A國移到B國，或是從不積極從事減碳的地區進口替代品，如此不會減少全球的碳排放量。"}
{"class":"永續第一章","sn":"358","type":"single","question":"歐盟的排放交易系統(EU ETS)採取哪種管制交易，因此企業在設定的排放總量下，可以拿到一定比例的免費排放配額？","options":[{"option":"限量管制交易","answer":false},{"option":"總量管制交易","answer":true},{"option":"完全無管制","answer":false},{"option":"部分限額管制交易","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟的排放交易糸統(EU ETS)採取「總量管制交易」(cap and trade)，因此企業在設定的排放總量下，可以拿到一定比例的免費排放配額。"}
{"class":"永續第一章","sn":"359","type":"single","question":"歐盟的碳價除受政策干預外，係根據下列何者利用「污染者付費」的做法激勵企業從事減碳？","options":[{"option":"碳排放量","answer":false},{"option":"碳抵消的排放量","answer":false},{"option":"碳洩漏的排放量","answer":false},{"option":"碳權憑證的供需","answer":true}],"remark":"【解析】歐盟的碳價除受政策干預外，係以碳權憑證的供需決定，利用「污染者付費」的做法激勵企業從事減碳。"}
{"class":"永續第一章","sn":"360","type":"single","question":"根據歐盟的碳交易制度，只要生產地的碳定價低於歐盟排放交易系統(EU ETS)碳價的產品，一旦進口到歐盟關稅區，就要購買以下何者，補足兩者間的差額？","options":[{"option":"碳排放額度","answer":false},{"option":"CBAM憑證","answer":true},{"option":"碳抵消的排放量","answer":false},{"option":"碳洩漏的排放量","answer":false}],"remark":"【解析】根據歐盟的碳交易制度，只要生產地的碳定價(可能是碳稅、碳費、或被認可的碳交易制度的碳價)低於EU ETS碳價的產品，一旦進口到歐盟關稅區，就要購買CBAM憑證，補足兩者間的差額。"}
{"class":"永續第一章","sn":"361","type":"single","question":"根據歐盟的碳交易制度，只要生產地的碳定價低於歐盟排放交易系統(EU ETS)碳價的產品，一旦進口到歐盟關稅區，就要購買CBAM憑證，補足兩者間的差額，因此CBAM也被稱為是下列何者？","options":[{"option":"碳抵消","answer":false},{"option":"碳關稅","answer":true},{"option":"負碳排","answer":false},{"option":"碳洩漏","answer":false}],"remark":"【解析】根據歐盟的碳交易制度，只要生產地的碳定價低於歐盟排放交易系統(EU ETS)碳價的產品，一旦進口到歐盟關稅區，就要購買CBAM憑證，補足兩者間的差額，因此CBAM也被稱為是碳關稅。"}
{"class":"永續第一章","sn":"362","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)的重要實施時程，自何時起僅要求進口商提交碳排放相關數據，尚不需繳納費用？","options":[{"option":"2023年7月","answer":false},{"option":"2023年10月","answer":true},{"option":"2024年1月","answer":false},{"option":"2024年12月","answer":false}],"remark":"【解析】有關碳邊境調整機制(CBAM)的重要實施時程，自2023年10月起僅要求進口商提交碳排放相關數據，尚不需繳納費用。"}
{"class":"永續第一章","sn":"363","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)的重要實施時程，自何時起過渡期結束，開始正式實施付費制的CBAM？","options":[{"option":"2023年10月","answer":false},{"option":"2024年1月","answer":false},{"option":"2026年1月","answer":true},{"option":"2026年12月","answer":false}],"remark":"【解析】自2026年1月起過渡期結束，開始正式實施付費制的CBAM。"}
{"class":"永續第一章","sn":"364","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)的重要實施時程，自何時起歐盟執行委員會將對CBAM進行全面評估，範圍包括氣候變遷國際協議的進展？","options":[{"option":"2025年10月","answer":false},{"option":"2026年10月","answer":false},{"option":"2027年12月","answer":true},{"option":"2028年1月","answer":false}],"remark":"【解析】自2027年12月底起歐盟執行委員會將對CBAM進行全面評估，範圍包括氣候變遷國際協議的進展。"}
{"class":"永續第一章","sn":"365","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)的重要實施時程，自何時起歐盟排放交易系統(EU ETS)免費配額將全部取消，CBAM將全面實施並擴及其他產業？","options":[{"option":"2028年10月","answer":false},{"option":"2030年1月","answer":false},{"option":"2030年12月","answer":false},{"option":"2034年1月","answer":true}],"remark":"【解析】自2034年1月起歐盟排放交易系統(EU ETS)免費配額將全部取消，CBAM將全面實施並擴及其他產業。"}
{"class":"永續第一章","sn":"366","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)當過渡期結束，閞始正式實施付費制的CBAM，初期僅涵蓋哪些產業？","options":[{"option":"全部的產業","answer":false},{"option":"五大高碳排產業","answer":true},{"option":"十大高碳排產業","answer":false},{"option":"三大高碳排產業","answer":false}],"remark":"【解析】有關碳邊境調整機制(CBAM)當過渡期結束，開始正式實施付費制的CBAM，初期僅涵蓋五大高碳排產業。"}
{"class":"永續第一章","sn":"367","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)，原先歐盟執行委員會提議的高碳排產業為以下哪五大產業？","options":[{"option":"鋼鐵、水泥、氫氣、鋁、電力","answer":false},{"option":"鋼鐵、水泥、化肥、食品、電力","answer":false},{"option":"鋼鐵、塑膠、化肥、鋁、電力","answer":false},{"option":"鋼鐵、水泥、化肥、鋁、電力","answer":true}],"remark":"【解析】原先歐盟執行委員會提議的高碳排產業為鋼鐵、水泥、化肥、鋁、電力等五大產業。"}
{"class":"永續第一章","sn":"368","type":"single","question":"在2025年底前的碳邊境調整機制(CBAM)過渡期間，進口商需在每年5月31日前，申報何時進口到歐盟的產品數量、產品碳足跡及原產地國是否已有碳價管制等資訊？","options":[{"option":"前一年","answer":true},{"option":"前二年","answer":false},{"option":"當年","answer":false},{"option":"次一年","answer":false}],"remark":"【解析】在2025年底前的碳邊境調整機制(CBAM)過渡期間，進口商需在每年5月31日前，申報前一年進口到歐盟的產品數量、產品碳足跡及原產地國是否已有碳價管制等資訊。"}
{"class":"永續第一章","sn":"369","type":"single","question":"在2025年底前的碳邊境調整機制(CBAM)過渡期間，進口商不需採購CBAM憑證，但每季需提交什麼報告？","options":[{"option":"永續報告書","answer":false},{"option":"碳盤查報告書","answer":false},{"option":"CBAM報告","answer":true},{"option":"氣候變遷報告書","answer":false}],"remark":"【解析】在2025年底前的碳邊境調整機制(CBAM)過渡期間，進口商不需採購CBAM憑證，但每季需提交CBAM報告。"}
{"class":"永續第一章","sn":"370","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)第一期申報截止時間為何時？","options":[{"option":"2024年1月1日","answer":false},{"option":"2024年1月31日","answer":true},{"option":"2024年7月1日","answer":false},{"option":"2024年12月31日","answer":false}],"remark":"【解析】有關碳邊境調整機制(CBAM)第一期申報截止時間為2024年1月31日。"}
{"class":"永續第一章","sn":"371","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)自2026年起，受管制產業將正式開始繳納以下何者？","options":[{"option":"碳費","answer":false},{"option":"碳稅","answer":false},{"option":"與歐盟碳排放交易的碳價差額","answer":true},{"option":"碳排放的相對金額","answer":false}],"remark":"【解析】有關碳邊境調整機制(CBAM)自2026年起，受管制產業將正式開始繳納與歐盟碳排放交易的碳價差額。"}
{"class":"永續第一章","sn":"372","type":"single","question":"有關碳邊境調整機制(CBAM)的交易方式，以下敘述正確的有幾項？甲.CBAM憑證價格將以「每週最低拍賣價格」為計算標準　乙.一個產品的碳排放量，等於「單位產品的碳含量」乘上「出口產品數量」　丙.單一產品(Simple goods)，會考慮製程的直接及間接碳排放，不計入原物料和燃料投入的碳排放　丁.複合產品(Complex goods)，只考慮直接碳排放，不需考慮原材料的碳排放量","options":[{"option":"0項","answer":true},{"option":"1項","answer":false},{"option":"2項","answer":false},{"option":"3項","answer":false}],"remark":"【解析】甲.CBAM憑證價格將以「每週平均拍賣價格」為計算標準。乙.一個產品的碳排放量，等於「單位產品的碳含量」乘上「進口產品數量」。丙.單一產品(Simple goods)，僅考慮製程的直接碳排放，不計入原物料和燃料投入的碳排放。丁.複合產品(Complex goods)，除考慮直接碳排放外，亦需考慮原材料的碳排放量。"}
{"class":"永續第二章","sn":"001","type":"single","question":"有關GRI正式推出的GRI永續報導準則(簡稱GRI準則)，下列何者正確？","options":[{"option":"僅適用於高碳排工業，如鋼鐵業與石化業等","answer":false},{"option":"僅適用於一次性非再生能源產業，如煤炭、石油、天然氣相關產業","answer":false},{"option":"僅適用於製造業","answer":false},{"option":"得適用於任何產業","answer":true}],"remark":"【解析】2016年正式推出GRI永續報導準則，已是全球使用最廣泛的永續報導標準，得適用於任何企業或組織。"}
{"class":"永續第二章","sn":"002","type":"single","question":"有關GRI準則的敘述，下列何者錯誤？","options":[{"option":"是根基於永續發展的定義：「能滿足當代需求，同時不損及後代滿足其需求之發展」","answer":false},{"option":"強調其報導目的，在考量因為組織透過活動與商業關係，對於經濟、環境及人群產生影響","answer":false},{"option":"規定企業或組織須對永續發展所產生之負面衝擊進行分析和管理，但對正面貢獻並無相關要求","answer":true},{"option":"可使企業或組織定期向利害關係人揭露其永續資訊","answer":false}],"remark":"【解析】GRI準則根基於永續發展的定義：「能滿足當代需求，同時不損及後代滿足其需求之發展」。因此，GRI準則強調其報導目的，在考量因為組織透過活動與商業關係，對於經濟、環境及人群產生影響，進而使得企業或組織對永續發展所產生負面衝擊或正面貢獻進行分析和管理，並定期向利害關係人揭露其永續資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"003","type":"single","question":"有關GRI準則的敘述，下列何者錯誤？","options":[{"option":"使組織能公開揭露其對於經濟、環境及人群(包含其人權)最顯著的衝擊","answer":false},{"option":"使組織能公開揭露其如何管理最顯著的經濟及環境衝擊，但對如何管理人群(包含其人權)衝擊尚無相關指引","answer":true},{"option":"所涵蓋的揭露項目可使組織以一致且可信的方式報導其衝擊的資訊","answer":false},{"option":"所涵蓋的揭露項目強化了衝擊資訊於全球的可比較性與品質","answer":false}],"remark":"【解析】GRI準則使組織能公開揭露其對於經濟、環境及人群(包含其人權)最顯著的衝擊，與組織如何管理此類衝擊。這將增加組織衝擊的透明度與提升組織的當責性。GRI準則所涵蓋的揭露項目可使組織以一致且可信的方式報導其衝擊的資訊。這些揭露項目強化了衝擊資訊於全球的可比較性與品質，使資訊使用者對組織在永續發展的衝擊與貢獻做出明智的評估與決策。"}
{"class":"永續第二章","sn":"004","type":"single","question":"有關GRI準則的敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"設定了分配、門檻、目標、標的等評判好或壞的績效標竿","answer":false},{"option":"並無設定分配、門檻、目標、標的或任何評判好或壞的績效標竿","answer":true},{"option":"設定了評判好壞的績效標準，具備三大特色：指標一致性、產業特定指標與指標可比性","answer":false},{"option":"以四個組織運作的元素為核心：治理、策略、風險管理，以及指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】GRI準則係基於對於負責任的商業行為之期待所開發，這些期待源自於政府間的官方文件，例如：經濟合作暨發展組織(OECD)跨國企業準則與聯合國(UN)商業與人權指導原則。使用GRI準則進行報導的資訊可幫助使用者評估組織是否符合這些文件所設定的期待。需注意的是，GRI準則並無設定分配、門檻、目標、標的或任何評判好或壞的績效標竿。選項(3)屬於SASB的三大特色。選項(4)屬於TCFD的四項核心元素。"}
{"class":"永續第二章","sn":"005","type":"single","question":"GRI準則2021之系統架構於三個系列準則，分別為下列何者？","options":[{"option":"GRI環境準則、GRI社會準則、GRI治理準則","answer":false},{"option":"GRI環境準則、GRI社會準則、GRI經濟準則","answer":false},{"option":"GRI通用準則、GRI進階準則、GRI特殊準則","answer":false},{"option":"GRI通用準則、GRI行業準則、GRI主題準則","answer":true}],"remark":"【解析】GRI於2021年10月進一步發布了GRI通用準則2021。GRI準則2021的系統架構於三個互有關聯的系列準則：GRI通用準則、GRI行業準則、GRI主題準則。"}
{"class":"永續第二章","sn":"006","type":"single","question":"有關GRI通用準則2021當中的GRI 1、GRI 2、GRI 3，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"包含了「GRI 1環境」、「GRI 2社會」和「GRI 3治理」","answer":false},{"option":"包含了「GRI 1環境」、「GRI 2社會」和「GRI 3經濟」","answer":false},{"option":"包含了「GRI 1基礎」、「GRI 2一般揭露」和「GRI 3重大性議題」","answer":true},{"option":"包含了「GRI 1基礎」、「GRI 2進階」和「GRI 3特殊」","answer":false}],"remark":"【解析】GRI通用準則2021包含了「GRI1基礎」「GRI2一般揭露」和「GRI3重大性議題」。"}
{"class":"永續第二章","sn":"007","type":"single","question":"有關GRI通用準則2021當中的GRI 1、GRI 2、GRI 3，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"組織須將GRI 1、GRI 2、GRI 3三個準則皆應用於報導中","answer":true},{"option":"組織可從GRI 1、GRI 2、GRI 3三個準則中任選兩個應用於報導中","answer":false},{"option":"組織可選擇以GRI 1搭配GRI 2應用於報導中，或以GRI 1搭配GRI 3應用於報導中","answer":false},{"option":"組織可選擇以GRI 1搭配GRI 3應用於報導中，或以GRI 2搭配GRI 3應用於報導中","answer":false}],"remark":"【解析】通用準則：GRI1、GRI2及GRI3。組織透過參閱GRI1：基礎2021來開始進行報導。GRI1：介紹GRI準則的目的與系統，以及解釋永續報導的關鍵概念，同時詳述了組織依循GRI準則報導必須符合的要求及報導原則。GRI2：一般揭露2021所涵蓋的揭露項目可供組織用於提供其報導實務與組織的詳細資訊，例如經濟活動、治理與政策。這些資訊對瞭解組織概況與規模提供深入的見解，並提供認識組織衝擊的脈絡。GRI3：重大主題2021提供如何決定重大主題的逐步指引。GRI3同時包含組織用來報導有關決定重大主題的流程、重大主題列表以及如何管理每個主題的資訊揭露項目。"}
{"class":"永續第二章","sn":"008","type":"single","question":"有關GRI通用準則2021當中的GRI 1，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"規定了關於報導組織的揭露項目","answer":false},{"option":"規定了使用GRI準則的要求和原則","answer":true},{"option":"規定了環境面(E)、社會面(S)、治理面(G)相關的資訊揭露項目要求","answer":false},{"option":"規定了環境面(E)與社會面(S)相關的資訊揭露項目要求","answer":false}],"remark":"【解析】通用準則：GRI1、GRI2及GRI3。組織透過參閱GRI1：基礎2021來開始進行報導。GRI1：介紹GRI準則的目的與系統，以及解釋永續報導的關鍵概念，同時詳述了組織依循GRI準則報導必須符合的要求及報導原則。GRI2：一般揭露2021所涵蓋的揭露項目可供組織用於提供其報導實務與組織的詳細資訊，例如經濟活動、治理與政策。這些資訊對瞭解組織概況與規模提供深入的見解，並提供認識組織衝擊的脈絡。GRI3：重大主題2021提供如何決定重大主題的逐步指引。GRI3同時包含組織用來報導有關決定重大主題的流程、重大主題列表以及如何管理每個主題的資訊揭露項目。"}
{"class":"永續第二章","sn":"009","type":"single","question":"有關GRI通用準則2021當中的GRI 2，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"規定了環境面(E)與社會面(S)相關的資訊揭露項目要求","answer":false},{"option":"規定了使用GRI準則的要求和原則","answer":false},{"option":"規定了關於報導組織的揭露項目","answer":true},{"option":"涵蓋的揭露項目包含經濟活動，但不包含治理與政策","answer":false}],"remark":"【解析】通用準則：GRI1、GRI2及GRI3。組織透過參閱GRI1：基礎2021來開始進行報導。GRI1：介紹GRI準則的目的與系統，以及解釋永續報導的關鍵概念，同時詳述了組織依循GRI準則報導必須符合的要求及報導原則。GRI2：一般揭露2021所涵蓋的揭露項目可供組織用於提供其報導實務與組織的詳細資訊，例如經濟活動、治理與政策。這些資訊對瞭解組織概況與規模提供深入的見解，並提供認識組織衝擊的脈絡。GRI3：重大主題2021提供如何決定重大主題的逐步指引。GRI3同時包含組織用來報導有關決定重大主題的流程、重大主題列表以及如何管理每個主題的資訊揭露項目。"}
{"class":"永續第二章","sn":"010","type":"single","question":"有關GRI通用準則2021當中的GRI 3，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"規定了關於組織重大主題的揭露項目和指引","answer":true},{"option":"規定了關於報導組織的揭露項目","answer":false},{"option":"規定了環境面(E)與社會面(S)相關的資訊揭露項目要求","answer":false},{"option":"規定了社會面(S)與治理面(G)相關的資訊揭露項目要求","answer":false}],"remark":"【解析】通用準則：GRI1、GRI2及GRI3。組織透過參閱GRI1：基礎2021來開始進行報導。GRI1：介紹GRI準則的目的與系統，以及解釋永續報導的關鍵概念，同時詳述了組織依循GRI準則報導必須符合的要求及報導原則。GRI2：一般揭露2021所涵蓋的揭露項目可供組織用於提供其報導實務與組織的詳細資訊，例如經濟活動、治理與政策。這些資訊對瞭解組織概況與規模提供深入的見解，並提供認識組織衝擊的脈絡。GRI3：重大主題2021提供如何決定重大主題的逐步指引。GRI3同時包含組織用來報導有關決定重大主題的流程、重大主題列表以及如何管理每個主題的資訊揭露項目。"}
{"class":"永續第二章","sn":"011","type":"single","question":"有關GRI通用準則2021當中的GRI 2，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"有關注公司員工和治理策略，但未包含利害關係人","answer":false},{"option":"有關注公司員工和利害關係人，但未包含治理策略","answer":false},{"option":"有將「人權評估」與「盡職調查」兩者皆納入一般揭露指標中","answer":true},{"option":"有納入「人權評估」，但尚未將「盡職調查」納入一般揭露指標中","answer":false}],"remark":"【解析】在GRI2一般揭露中，有關注公司員工、治理策略、利害關係人等，並把「人權評估」與「盡職調查」納入到一般揭露指標中。"}
{"class":"永續第二章","sn":"012","type":"single","question":"有關GRI通用準則2021當中的GRI 3，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"幫助組織有效鑑別並順利揭露有關重大主題的要求","answer":true},{"option":"規定了使用GRI準則的要求和原則","answer":false},{"option":"規定了環境面與治理面相關的資訊揭露項目要求","answer":false},{"option":"包含組織用來報導有關決定重大主題的流程和重大主題列表，但不包含如何管理每個主題的資訊揭露項目","answer":false}],"remark":"【解析】在「GRI3重大性議題」中，給予組織鑑別重大主題時宜遵循的程序指引，幫助組織有效鑑別並順利揭露有關重大主題的要求。"}
{"class":"永續第二章","sn":"013","type":"single","question":"有關GRI通用準則2021當中的GRI 3，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"規定了環境面、社會面、治理面相關的資訊揭露項目要求","answer":false},{"option":"同時包含組織用來報導有關決定重大主題的流程、重大主題列表以及如何管理每個主題的資訊揭露項目","answer":true},{"option":"有關注公司員工和治理策略，但未包含利害關係人","answer":false},{"option":"有關注公司員工和利害關係人，但未包含治理策略","answer":false}],"remark":"【解析】同時包含組織用來報導有關決定重大主題的流程、重大主題列表以及如何管理每個主題的資訊揭露項目。"}
{"class":"永續第二章","sn":"014","type":"single","question":"有關GRI準則2021當中的行業準則，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"組織根據其經營的行業類型使用行業準則","answer":false},{"option":"行業準則為組織提供其可能相關的重大主題資訊","answer":false},{"option":"組織在決定其重大主題和決定每個重大主題的報導內容時，使用適用於其行業的行業準則","answer":false},{"option":"GRI準則2021發布的第一個針對特定行業的揭露準則是「金融業準則」","answer":true}],"remark":"【解析】GRI發布的第一個針對特定行業的揭露準則是「石油和天然氣行業準則」。"}
{"class":"永續第二章","sn":"015","type":"single","question":"有關GRI準則2021當中決定重大主題的流程，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"在每個報導期間，組織不需檢視上一個報導期間的重大主題，只需要專注在當下的報導期間","answer":false},{"option":"組織在第一次依循GRI準則決定重大主題之後，即可認定這些主題具有代表性，應該在每個報導期間持續沿用這些重大主題","answer":false},{"option":"決定重大主題流程的前三個步驟與組織持續鑑別和評估衝擊有關。在這些步驟中，組織定期鑑別和評估其衝擊，作為其日常活動的一部分，同時與相關利害關係人和專家議合。這些持續的步驟使組織能夠在衝擊演變或有新的衝擊產生時積極地鑑別和管理","answer":true},{"option":"GRI準則要求，即使每個組織的特定情況有所不同，仍必須依循相同的方法來進行重大主題鑑別，不能擅自調整","answer":false}],"remark":"【解析】依循GRI準則進行報導的組織必須決定其重大主題。在此流程中依序分為四個步驟：了解組織脈絡、鑑別實際及潛在衝擊、評估衝擊顯著性、排定最顯著衝擊的優先報導順序，同時組織還需要使用適用的GRI行業準則。決定重大主題流程的前三個步驟與組織持續鑑別和評估衝擊有關。在這些步驟中，組織定期鑑別和評估其衝擊，作為其日常活動的一部分，同時與相關利害關係人和專家議合。前三個步驟獨立於永續報導的流程來進行，但為最後一個步驟提供資訊，並以此方式決定其重大主題。在每個報導期間，組織宜重新檢視其上一個報導期間的重大主題，以解釋衝擊的變化。每個步驟的方法將根據組織的特定情況而有所不同，例如：其業務模型、行業、地理與文化及法律的運作環境、所有權結構及衝擊的性質。有鑑於這些特定情況，這些步驟宜具系統性、有文件記錄、可複製，並且在每個報導期間一致地使用。組織宜記錄其方法的任何變化，以及變化的理由和影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"016","type":"single","question":"有關GRI準則中與重大議題相關的敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"所有行業須報導的重大議題數量都相同","answer":false},{"option":"所有行業皆須報導至少10項重大主題","answer":false},{"option":"同一行業別的所有組織須報導的重大議題數量都相同","answer":false},{"option":"行業準則為組織提供其可能相關的重大主題資訊","answer":true}],"remark":"【解析】依循GRI準則進行報導的組織必須決定其重大主題。在此流程中，組織還靄要使用適用的GRI行業準則。"}
{"class":"永續第二章","sn":"017","type":"single","question":"有關GRI準則中與重大議題相關的敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"所有組織皆須決定其重大主題","answer":true},{"option":"僅有營收超過特定金額的企業或員工數量超過一定數量的組織須決定其重大主題","answer":false},{"option":"僅有企業須決定其重大主題","answer":false},{"option":"僅有高碳排產業須決定其重大主題","answer":false}],"remark":"【解析】依循GRI準則進行報導的組織必須決定其重大主題。"}
{"class":"永續第二章","sn":"018","type":"single","question":"有關組織依循GRI準則決定重大主題的流程，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"組織需要使用適用的GRI行業準則以了解行業脈絡，並考量行業準則中描述的主題與衝擊","answer":false},{"option":"組織須定期鑑別實際和潛在衝擊，並評估衝擊顯著性","answer":false},{"option":"組織可透過與專家議合，以鑑別和評估衝擊顯著性","answer":false},{"option":"組織排定其最顯著衝擊的報導優先順序時，不得受到外部利害關係人影響","answer":true}],"remark":"【解析】依循GRI準則進行報導的組織必須決定其重大主題。在此流程中，組織還需要使用適用的GRI行業準則。決定重大主題流程的前三個步驟與組織持續鑑別和評估衝擊有關。在這些步驟中，組織定期鑑別和評估其衝擊，作為其日常活動的一部分，同時與相關利害關係人和專家議合。這些持續的步驟使組織能夠在衝擊演變或有新的衝擊產生時積極地鑑別和管理。前三個步驟獨立於永續報導的流程來進行，但為最後一個步驟提供資訊。在第4個步驟中，組織排定其最顯著衝擊的報導優先順序，並以此方式決定其重大主題。"}
{"class":"永續第二章","sn":"019","type":"single","question":"有關組織依循GRI準則決定重大主題的流程，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"在每個報導期間，組織宜重新檢視其上一個報導期間的重大主題，以解釋衝擊的變化","answer":false},{"option":"衝擊的變化可能源於組織活動的變化","answer":false},{"option":"衝擊的變化不可能源於組織商業關係的變化","answer":true},{"option":"重新檢視有助於確保重大主題能代表組織在每個新的報導期間內最顯著的衝擊","answer":false}],"remark":"【解析】在每個報導期間，組織宜重新檢視其上一個報導期間的重大主題，以解釋衝擊的變化。衝擊的變化可能源於組織活動和商業關係的變化。重新檢視有助於確保重大主題能代表組織在每個新的報導期間內最顯著的衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"020","type":"single","question":"有關組織依循GRI準則決定重大主題的流程，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"組織宜記錄其決定重大主題的流程","answer":false},{"option":"記錄的證據須來自客觀的方法、決策、假設和分析，不可有主觀判斷","answer":true},{"option":"準確的記錄有助於組織解釋其選擇的方法並報導GRI 1準則章節2中的揭露項目","answer":false},{"option":"這些記錄有助於分析和保證/確信","answer":false}],"remark":"【解析】組織宜記錄其決定重大主題的流程。包括記錄所採取的方法、決策、假設和做出的主觀判斷、分析的來源和蒐集的證據。準確的記錄有助於組織解釋其選擇的方法並報導本準則章節2中的揭露項目。這些記錄有助於分析和保證/確信。"}
{"class":"永續第二章","sn":"021","type":"single","question":"有關組織依循GRI準則決定重大主題的流程，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"每個步驟的方法將根據組織的特定情況而有所不同","answer":true},{"option":"同一國家中所有組織的每個步驟的方法都相同","answer":false},{"option":"同樣行業別中所有組織的每個步驟的方法都相同","answer":false},{"option":"所有組織的每個步驟的方法都相同","answer":false}],"remark":"【解析】每個步驟的方法將根據組織的特定情況而有所不同，例如：其業務模型、行業、地理與文化及法律的運作環境、所有權結構及衝擊的性質。"}
{"class":"永續第二章","sn":"022","type":"single","question":"有關組織依循GRI準則決定重大主題的流程之步驟，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"應每三個報導期間更換一次","answer":true},{"option":"應可複製","answer":false},{"option":"應有文件記錄","answer":false},{"option":"應具系統性","answer":false}],"remark":"【解析】有鑑於這些特定情況，這些步驟宜具系統性、有文件記錄、可複製，並且在每個報導期間一致地使用。每個步驟的方法將根據組織的特定情況而有所不同，例如：其業務模型、行業、地理與文化及法律的運作環境、所有權結構及衝擊的性質。有鑑於這些特定情況，這些步驟宜具系統性、有文件記錄、可複製，並且在每個報導期間一致地使用。組織宜記錄其方法的任何變化，以及變化的理由和影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"023","type":"single","question":"當組織依循GRI準則決定重大主題的流程之步驟有變化，組織宜採取下列何種作為？","options":[{"option":"不須有任何作為","answer":false},{"option":"每三個報導期間檢視並記錄一次方法與步驟相關的變化","answer":false},{"option":"記錄其方法的任何變化，以及變化的理由和影響","answer":true},{"option":"流程與步驟皆固定，不應該有任何變化","answer":false}],"remark":"【解析】組織宜記錄其方法的任何孌化，以及變化的理由和影響。每個步驟的方法將根據組織的特定情況而有所不同，例如：其業務模型、行業、地理與文化及法律的運作環境、所有權結構及衝擊的性質。有鑑於這些特定情況，這些步驟宜具系統性、有文件記錄、可複製，並且在每個報導期間一致地使用。組織宜記錄其方法的任何變化，以及變化的理由和影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"024","type":"single","question":"有關組織依循GRI準則決定重大主題的流程之步驟，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"組織的最高治理單位宜監督該流程","answer":false},{"option":"組織的最高治理單位檢視和核准重大主題","answer":false},{"option":"如果組織沒有最高治理單位，則宜聘請外部專家監督該流程","answer":true},{"option":"決定重大主題流程之步驟宜在每個報導期間一致地使用","answer":false}],"remark":"【解析】組織的最高治理單位宜監督該流程，並檢視和核准重大主題。如果組織沒有最高治理單位，則宜由一名或一群高階管理階層人員監督該流程，並檢視和核准重大主題。"}
{"class":"永續第二章","sn":"025","type":"single","question":"有關GRI準則中對於決定重大主題時，組織鑑別衝擊的相關敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"僅須考量對經濟和環境的衝擊","answer":false},{"option":"僅須考量對環境和人群(包括其人權)的衝擊","answer":false},{"option":"僅須考量實際已經發生的衝擊","answer":false},{"option":"衝擊可以是實際巳經發生的，或者潛在還未發生的","answer":true}],"remark":"【解析】組織在整個組織的活動和商業關係中鑑別其對經濟、環境和人群(包括其人權)的實際和潛在衝擊。實際衝擊為已經發生的衝擊，潛在衝擊是可能發生但尚未發生的衝擊。這些衝擊包含正面或負面、短期或長期、蓄意或非蓄意、可逆或不可逆的衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"026","type":"single","question":"有關GRI準則中對於決定重大主題時，組織鑑別衝擊的相關敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"衝擊不可能是正面、蓄意的","answer":false},{"option":"衝擊可能是負面、非蓄意的","answer":true},{"option":"衝擊都是短期的","answer":false},{"option":"衝擊都是不可逆的","answer":false}],"remark":"【解析】這些衝擊包含正面或負面、短期或長期、蓄意或非蓄意、可逆或不可逆的衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"027","type":"single","question":"有關GRI準則中對於決定重大主題時，組織鑑別衝擊的相關敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"可以使用第三方評估所得的資訊","answer":true},{"option":"不可以使用第三方評估所得的資訊","answer":false},{"option":"不可以使用自己評估所得的資訊","answer":false},{"option":"只可以使用自己評估所得的資訊","answer":false}],"remark":"【解析】為了鑑別其衝擊，組織得使用多方來源的資訊。組織得使用自己或第三方評估對經濟、環境和人群(包括對其人權)的衝擊的資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"028","type":"single","question":"有關GRI準則中對於決定重大主題時，組織為了鑑別衝擊而使用的資訊來源，下列何者錯誤？","options":[{"option":"來自法律審查、反貪腐法遵管理系統的資訊","answer":false},{"option":"財務稽核文件的資訊","answer":false},{"option":"職業安全衛生檢查文件的資訊","answer":false},{"option":"組織內部成員的個人資訊","answer":true}],"remark":"【解析】組織也得使用來自法律審查、反貪腐法遵管理系統、財務稽核、職業安全衛生檢查以及股東文件的資訊。組織還得使用組織或行業或多方利害關係人倡議對商業關係進行的任何其他相關評估的資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"029","type":"single","question":"有關GRI準則中對於決定重大主題時，組織為了鑑別衝擊而使用的資訊來源，下列何者錯誤？","options":[{"option":"可以透過組織自己建立的申訴機制來蒐集","answer":false},{"option":"組織同時也可以使用來自更廣泛的企業風險管理系統的資訊","answer":false},{"option":"更廣泛的企業風險管理系統專門鑑別組織本身的風險，不包含對組織外部經濟、環境和人群的衝擊","answer":true},{"option":"組織可以使用的外部資訊來源包括新聞機構和公民社會組織","answer":false}],"remark":"【解析】其他資訊得透過組織自己建立或其他組織建立的申訴機制來蒐集。組織同時也得使用來自更廣泛的企業風險管理系統的資訊。前提是這些系統除了鑑別組織本身的風險外，還鑑別了組織對經濟、環境和人群的衝擊。組織還得使用來自外部來源的資訊，例如：新聞機構和公民社會組織。此外，組織宜設法了解其利害關係人關心的議題並諮詢內部和外部專家，例如：公民社會組織或學者。"}
{"class":"永續第二章","sn":"030","type":"single","question":"有關GRI準則中對於決定重大主題時，組織鑑別衝擊的相關敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"即使組織活動、商業關係和環境發生變化，衝擊也不會改變","answer":false},{"option":"新活動、新商業關係以及營運或營運環境的重大變化，可能導致組織衝擊的變化","answer":true},{"option":"規定組織每三年評估一次環境背景並鑑別其衝擊","answer":false},{"option":"規定組織每五年評估一次環境背景並鑑別其衝擊","answer":false}],"remark":"【解析】隨著組織活動、商業關係和環境的發展，衝擊可能會隨著時間而改變。新活動、新商業關係以及營運或營運環境的重大變化(例如：進入新市場、產品發布、政策變化、組織更廣泛的變化)可能導致組織衝擊的變化。因此，組織宜持續評估其環境背景並鑑別其衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"031","type":"single","question":"當組織依循GRI準則，在決定重大主題流程中鑑別衝擊時，因資源有限而遇到困難，宜採取下列何種作為？","options":[{"option":"放棄鑑別正面衝擊","answer":false},{"option":"優先鑑別正面衝擊","answer":false},{"option":"優先鑑別負面衝擊","answer":true},{"option":"放棄鑑別負面衝擊","answer":false}],"remark":"【解析】如果組織可用於鑑別其衝擊的資源有限，則宜首先鑑別其負面衝擊，然後再鑑別正面衝擊，以確保符合法律、法規和政府間官方文件的相關規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"032","type":"single","question":"有關組織鑑別衝擊的過程，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"在某些情況下，組織可能無法鑑別其所有活動和商業關係的負面衝擊","answer":false},{"option":"組織無法鑑別負面衝擊的原因可能是因為其價值鏈包含許多實體","answer":false},{"option":"組織無法鑑別負面衝擊原因可能是因為擁有多個全球業務","answer":false},{"option":"組織無法鑑別的負面衝擊都是潛在的衝擊","answer":true}],"remark":"【解析】在某些情況下，組織可能無法鑑別其所有活動和商業關係的實際和潛在負面衝擊。這可能是因為，例如：組織擁有多樣化的或多個全球業務，或者因為其價值鏈包含許多實體。"}
{"class":"永續第二章","sn":"033","type":"single","question":"當組織難以鑑別負面衝擊的時候，可以進行初步評估或範圍界定工作。有關完成範圍評估或界定後組織可達成的目的，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"排除其活動和商業關係(例如：產品線、位於特定地理位置的供應商)中最有可能出現顯著正面衝擊的普遍區域","answer":true},{"option":"確定其活動和商業關係(例如：產品線、位於特定地理位置的供應商)中最有可能出現顯著負面衝擊的普遍區域","answer":false},{"option":"可以鑑別和評估這些普遍區域的實際負面衝擊","answer":false},{"option":"可以鑑別和評估這些普遍區域的潛在負面衝擊","answer":false}],"remark":"【解析】在此情況下，組織可能會進行初步評估或範圍界定工作，以確定其活動和商業關係(例如：產品線、位於特定地理位置的供應商)中最有可能出現顯著負面衝擊的普遍區域。一旦組織進行了初步評估或範圍界定工作，就可以鑑別和評估這些普遍區域的實際和潛在負面衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"034","type":"single","question":"關於組織透過GRI準則鑑別負面衝擊時，下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"組織擁有多樣化的或多個全球業務，複雜度相當高，可能無法鑑別其所有活動和商業關係的實際和潛在負面衝擊，在此狀況下可以省略鑑別，但仍需要說明省略理由","answer":true},{"option":"如果組織可用於鑑別其衝擊的資源有限，則宜首先鑑別其負面衝擊，然後再鑑別正面衝擊，以確保符合法律、法規和政府間官方文件的相關規定","answer":false},{"option":"鑑別組織涉及或可能涉及的實際和潛在負面衝擊是盡職調查的第一步。組織宜考慮其透過活動引起或促成的實際和潛在衝擊，以及透過其商業關係與其營運、產品或服務直接相關的實際和潛在衝擊","answer":false},{"option":"組織的價值鏈包含許多實體，必須進行範圍界定工作，以確定其活動和商業關係中最有可能出現顯著負面衝擊的普遍區城。一旦組織進行了初步評估或範圍界定工作，就可以鑑別和評估這些普遍區域的實際和潛在負面衝擊","answer":false}],"remark":"【解析】如果組織可用於鑑別其衝擊的資源有限，則宜首先鑑別其負面衝擊，然後再鑑別正面衝擊，以確保符合法律、法規和政府間官方文件的相關規定。鑑別組織涉及或可能涉及的實際和潛在負面衝擊是盡職調查的第一步。組織宜考慮其透過活動引起或促成的實際和潛在衝擊，以及透過其商業關係與其營運、產品或服務直接相關的實際和潛在衝擊。在某些情況下，組織可能無法鑑別其所有活動和商業關係的實際和潛在負面衝擊。這可能是因為，例如：組織擁有多樣化的或多個全球業務，或者因為其價值鏈包含許多實體。在此情況下，組織可能會進行初步評估或範圍界定工作，以確定其活動和商業關係(例如：產品線、位於特定地理位置的供應商)中最有可能出現顯著負面衝擊的普遍區域。一旦組織進行了初步評估或範圍界定工作，就可以鑑別和評估這些普遍區域的實際和潛在負面衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"035","type":"single","question":"有關GRI準則中對於決定重大主題時，組織鑑別負面衝擊的相關敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"僅需考量實際發生的","answer":false},{"option":"僅需考量潛在還未發生的","answer":false},{"option":"可能是不可逆的","answer":true},{"option":"不可能是可逆的","answer":false}],"remark":"【解析】組織在整個組織的活動和商業關係中鑑別其對經濟、環境和人群(包括其人權)的實際和潛在衝擊。實際衝擊為已經發生的衝擊，潛在衝擊是可能發生但尚未發生的衝擊。這些衝擊包含正面或負面、短期或長期、蓄意或非蓄意、可逆或不可逆的衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"036","type":"single","question":"有關GRI準則中對於決定重大主題時，組織鑑別正面衝擊的相關敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"僅需考量實際發生的","answer":false},{"option":"僅需考量潛在還未發生的","answer":false},{"option":"可能是不可逆的","answer":true},{"option":"不可能是可逆的","answer":false}],"remark":"【解析】組織在整個組織的活動和商業關係中鑑別其對經濟、環境和人群(包括其人權)的實際和潛在衝擊。實際衝擊為已經發生的衝擊，潛在衝擊是可能發生但尚未發生的衝擊。這些衝擊包含正面或負面、短期或長期、蓄意或非蓄意、可逆或不可逆的衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"037","type":"single","question":"組織透過評估其活動(例如：透過其產品、服務、投資、採購實務、勞雇實務或稅務)為永續發展做出貢獻或可能做出貢獻的方式，可以鑑別出下列何者？","options":[{"option":"正面績效","answer":false},{"option":"正面衝擊","answer":true},{"option":"負面衝擊","answer":false},{"option":"負面傷害","answer":false}],"remark":"【解析】為了鑑別實際和潛在的正面衝擊，組織宜評估透過其活動(例如：透過其產品、服務、投資、採購實務、勞雇實務或稅務)為永續發展做出貢獻或可能做出貢獻的方式。這還包括評估組織如何塑造其宗旨、商業模式和策略，以產生有助於實現永續發展目標的正面衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"038","type":"single","question":"下列何者是正面衝擊的例子？","options":[{"option":"企業在原住民社區發展再生能源，為了取得土地使用，只要跟當地里長承諾提供金錢補助當地居民即可，是雙贏局面，即使部分居民不同意","answer":false},{"option":"組織採取措施降低客戶的再生能源成本，因此使更多客戶從使用非再生能源轉向再生能源，有助於減緩氣候變遷","answer":true},{"option":"組織研發出低耗能的設備，受到客戶喜愛，但原物料的取得卻必須仰賴更長距離的運輸","answer":false},{"option":"組織於偏遠社區建造高碳排的工廠，但因為創造當地居民就業機會，而獲得肯定","answer":false}],"remark":"【解析】在GRI準則中，衝擊意指因組織的經濟活動或商業關係，對於經濟、環境及人群(包含其人權)產生或可能產生的影響。「衝擊」一詞可指實際或潛在、正面或負面、短期或長期、蓄意或非蓄意、可逆或不可逆的衝擊。這些衝擊指明組織對於永續發展的正面或負面之貢獻。對於經濟、環境與人群的衝擊是相互關聯的。例如：組織對於經濟與環境的衝擊亦可造成對人群及其人權的衝擊。同理，組織的正面衝擊亦可能造成負面衝擊，反之亦然。例如：組織對環境的正面衝擊有可能導致對人群及其人權的負面衝擊。組織宜考慮在為永續發展做出正面貢獻的活動時，可能產生的任何負面衝擊。負面衝擊並不能被正面衝擊所抵消。"}
{"class":"永續第二章","sn":"039","type":"single","question":"對於組織鑑別衝擊的描述，下列何者錯誤？","options":[{"option":"衝擊意指因組織的經濟活動或商業關係，對於經濟、環境及人群(包含其人權)產生或可能產生的影響","answer":false},{"option":"如果組織可用於鑑別其衝擊的資源有限，則宜首先鑑別其正面衝擊，然後再鑑別負面衝擊，以確保符合法律、法規和政府間官方文件的相關規定","answer":true},{"option":"對於經濟、環境與人群的衝擊是相互關聯的","answer":false},{"option":"「組織選擇一個失業率高的地區設立新設施，僱用和培訓當地社區的失業人員，為當地社區帶來發展和就業機會」這段描述仍要評估可能的負面衝擊","answer":false}],"remark":"【解析】隨著組織活動、商業關係和環境的發展，衝擊可能會隨著時間而改變。新活動、新商業關係以及營運或營運環境的重大變化(例如：進入新市場、產品發布、政策變化、組織更廣泛的變化)可能導致組織衝擊的變化。因此，組織宜持續評估其環境背景並鑑別其衝擊。如果組織可用於鑑別其衝擊的資源有限，則宜首先鑑別其負面衝擊，然後再鑑別正面衝擊，以確保符合法律、法規和政府間官方文件的相關規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"040","type":"single","question":"有一個組織計畫在某原住民社區設立再生能源裝置，該裝置可以降低當地地區對化石燃料的依賴，並為資源不足的社區帶來能源。根據上述情境，下列相關敘述何者錯誤？","options":[{"option":"組織設立再生能源裝置後將對減緩氣候變遷以及當地社區發展帶來正面貢獻，屬於潛在正面衝擊","answer":false},{"option":"組織在執行計畫前，宜先與當地原住民社區進行溝通並取得同意","answer":false},{"option":"如果組織未經當地原住民社區的同意，便將他們從其土地或領土上撤離，這種負面衝擊可以透過正面衝擊來補償","answer":true},{"option":"如果組織未經當地原住民社區的同意，便將他們從其土地或領土上撤離，這種負面衝擊應該得到處理和補救","answer":false}],"remark":"【解析】組織宜考慮在為永續發展做出正面貢獻的活動時，可能產生的任何負面衝擊。負面衝擊並不能被正面衝擊所抵消。例如：再生能源裝置可以降低一個地區對化石燃料的依賴，並為資源不足的社區帶來能源。然而，如果未經當地原住民社區的同意將他們從其土地或領土上撤離，這種負面衝擊應該得到處理和補救，並且不能透過正面衝擊來補償。"}
{"class":"永續第二章","sn":"041","type":"single","question":"組織依循GRI進行報導時，應報導所有GRI2中的揭露項目，下列相關敘述何者正確？","options":[{"option":"GRI2中的所有揭露項目都允許有省略理由，沒有例外","answer":false},{"option":"GRI2中的所有揭露項目都允許有省略理由，但有部份項目例外","answer":true},{"option":"如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，則仍可以參考GRI準則進行報導，並聲明已完整依循GRI準則","answer":false},{"option":"GRI2中的所有揭露項目都不允許有省略理由","answer":false}],"remark":"【解析】GRI準則中的所有揭露項目都允許有省略理由，但以下除外：揭露項目2-1組織詳細資訊、揭露項目2-2組織永續報導中包含的實體、揭露項目2-3報導期間、頻率及聯絡人、揭露項目2-4資訊重編、揭露項目2-5外部保證/確信、揭露項目3-1決定重大主題的流程、揭露項目3-2重大主題列表。如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，則仍可以參考GRI準則進行報導，但不允許聲明已完整依循GRI準則。如果組織為滿足特定的目的而使用選定的GRI準則或部分內容來報導有關特定主題的資訊(例如：符合有關氣候變遷的報導規定)，則組織仍可以說明是參考GRI準則進行報導。"}
{"class":"永續第二章","sn":"042","type":"single","question":"組織依循GRI進行報導時，應報導所有GRI2中的揭露項目，下列相關敘述何者錯誤？","options":[{"option":"GRI2中的所有揭露項目都可以有省略理由，沒有例外","answer":true},{"option":"若組織在某些允許使用省略理由的揭露項目，無法符合揭露項目或揭露項目中的要求，則組織須在GRI內容索引表中指明無法符合哪些項目或要求，並且提供省略理由和說明","answer":false},{"option":"如果組織為滿足特定的目的而使用選定的GRI準則或部分內容來報導有關特定主題的資訊，則組織仍可以說明是參考GRI準則進行報導","answer":false},{"option":"「揭露項目2-1組織詳細資訊」，應完整揭露不可以有省略理由","answer":false}],"remark":"【解析】GRI準則中的所有揭露項目都允許有省略理由，但以下除外：揭露項目2-1組織詳細資訊、揭露項目2-2組織永續報導中包含的實體、揭露項目2-3報導期間、頻率及聯絡人、揭露項目2-4資訊重編、揭露項目2-5外部保證/確信、揭露項目3-1決定重大主題的流程、揭露項目3-2重大主題列表。如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，則仍可以參考GRI準則進行報導，但不允許聲明已完整依循GRI準則。如果組織為滿足特定的目的而使用選定的GRI準則或部分內容來報導有關特定主題的資訊(例如：符合有關氣候變遷的報導規定)，則組織仍可以說明是參考GRI準則進行報導。若組織在某些允許使用省略理由的揭露項目，無法符合揭露項目或揭露項目中的要求，則組織須在GRI內容索引表中指明無法符合哪些項目或要求，並且提供省略理由和說明。"}
{"class":"永續第二章","sn":"043","type":"single","question":"組織依循GRI進行報導時，應報導所有GRI2中的揭露項目，下列相關敘述何者正確？","options":[{"option":"GRI2中的所有揭露項目都不可以有省略理由","answer":false},{"option":"「揭露項目2-4資訊重編」不可以有省略理由","answer":true},{"option":"「揭露項目2-5外部保證/確信」可以有省略理由","answer":false},{"option":"GRI2中的所有揭露項目都可以有省略理由，沒有例外","answer":false}],"remark":"【解析】GRI準則中的所有揭露項目都允許有省略理由，但以下除外：揭露項目2-1組織詳細資訊、揭露項目2-2組織永續報導中包含的實體、揭露項目2-3報導期間、頻率及聯絡人、揭露項目2-4資訊重編、揭露項目2-5外部保證/確信、揭露項目3-1決定重大主題的流程、揭露項目3-2重大主題列表。如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，則仍可以參考GRI準則進行報導，但不允許聲明已完整依循GRI準則。如果組織為滿足特定的目的而使用選定的GRI準則或部分內容來報導有關特定主題的資訊(例如：符合有關氣候變遷的報導規定)，則組織仍可以說明是參考GRI準則進行報導。"}
{"class":"永續第二章","sn":"044","type":"single","question":"有關組織依循GRI進行報導時的揭露項目，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"組織對於某些允許使用省略理由的揭露項目，有可能無法符合其相關的要求","answer":false},{"option":"若組織在某些允許使用省略理由的揭露項目，無法符合其相關要求，則須在GRI內容索引表中指明無法符合哪些項目或要求","answer":false},{"option":"若組織對某項允許使用省略理由的揭露項目，無法符合其相關的要求，則須提供省略理由和說明","answer":false},{"option":"所有揭露項目都不允許有省略理由，沒有例外","answer":true}],"remark":"【解析】若組織在某些允許使用省略理由的揭露項目，無法符合揭露項目或揭露項目中的要求，則組織須在GRI內容索引表中指明無法符合哪些項目或要求，並且提供省略理由和說明。有關省略理由的更多資訊，參閱準則中的要求6。"}
{"class":"永續第二章","sn":"045","type":"single","question":"有關組織依循GRI進行報導的敘述，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，仍可以參考GRI準則進行報導","answer":true},{"option":"如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，就不可以參考GRI準則進行報導","answer":false},{"option":"如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，仍可以聲明已完整依循GRI準則","answer":false},{"option":"如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，只要符合九成以上的要求，就可以聲明依循GRI準則","answer":false}],"remark":"【解析】如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，則仍可以參考GRI準則進行報導，但不允許聲明已完整依循GRI準則。"}
{"class":"永續第二章","sn":"046","type":"single","question":"有關組織依循GRI進行報導的敘述，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"組織不可以為滿足特定的目的而使用選定的GRI準則或部分內容來報導有關特定主題的資訊","answer":false},{"option":"如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，則不可以參考GRI準則進行報導","answer":false},{"option":"組織不需要完全符合「參考GRI準則進行報導」此章節中的3項要求，包含發布GRI內容索引表、提供使用聲明、通報GRI等，也能參考GRI準則進行報導","answer":false},{"option":"組織為滿足特定的目的而使用選定的GRI準則或部分內容來報導有關特定主題的資訊，仍可以說明是參考GRI準則進行報導","answer":true}],"remark":"【解析】參考GRI準則進行報導：1.如果組織未能符合依循GRI準則報導的所有要求，則可以參考GRI準則進行報導。組織宜儘早轉換為依循GRI準則報導，因為這將能提供對組織在經濟、環境及人群(包含其人權)最顯著衝擊的全貌。2.如果組織為滿足特定的目的而使用選定的GRI準則或部分內容來報導有關特定主題的資訊(例如：符合有關氣候變遷的報導規定)，則組織也可以參考GRI準則進行報導。3.組織必須符合本章節中的3項要求，包含發布GRI內容索引表、提供使用聲明、通報GRI，才能參考GRI準則進行報導。組織亦宜應用本準則章節4中的報導原則，以確保高品質的報告。此外，組織宜解釋其如何管理使用GRI3：重大主題2021中揭露項目3-3報導的衝擊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"047","type":"single","question":"有關組織依循GRI進行報導時，對某些揭露項目提供4個省略理由，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"組織可以因為該揭露項目不適用而省略，但應解釋揭露項目或要求不適用的原因","answer":false},{"option":"當資訊不完整時，組織應指明哪些資訊無法取得或不完整，且必需說明缺少了哪個部分","answer":false},{"option":"組織因特定的保密限制規定而無法揭露要求項目時，需描述特定的保密規定","answer":false},{"option":"組織因當地法律禁止而無法揭露要求項目時，不需描述特定的法律禁令","answer":true}],"remark":"【解析】若組織在某些允許使用省略理由的揭露項目，無法符合揭露項目或揭露項目中的要求，組織應在GRI內容索引表中：1.指明無法符合的揭露項目或要求；2.提供下列四個省略理由的其中一個，以及該理由必要的解釋。①不適用：解釋揭露項目或要求不適用的原因。②法律禁令：描述特定的法律禁令。③保密規定限制：描述特定的保密規定。④資訊無法取得/不完整：指明哪些資訊無法取得或不完整。當資訊不完整時，請指明缺少了哪個部分(例如：指明缺少某實體的資訊)。解釋所需資訊無法取得或不完整的原因。描述為取得資訊所採取的步驟，以及預計取得該資訊的時程。"}
{"class":"永續第二章","sn":"048","type":"single","question":"下列何者不屬於GRI允許的省略理由之一？","options":[{"option":"不適用","answer":false},{"option":"無行業準則","answer":true},{"option":"法律禁令","answer":false},{"option":"保密規定","answer":false}],"remark":"【解析】若組織在某些允許使用省略理由的揭露項目，無法符合揭露項目或揭露項目中的要求，組織應在GRI內容索引表中：1.指明無法符合的揭露項目或要求；2.提供下列四個省略理由的其中一個，以及該理由必要的解釋。①不適用：解釋揭露項目或要求不適用的原因。②法律禁令：描述特定的法律禁令。③保密規定限制：描述特定的保密規定。④資訊無法取得/不完整：指明哪些資訊無法取得或不完整。當資訊不完整時，請指明缺少了哪個部分(例如：指明缺少某實體的資訊)。解釋所需資訊無法取得或不完整的原因。描述為取得資訊所採取的步驟，以及預計取得該資訊的時程。"}
{"class":"永續第二章","sn":"049","type":"single","question":"下列關於GRI允許的省略理由描述，何者錯誤？","options":[{"option":"若組織在要求的揭露項目中有某些資訊無法取得，則組織應該解釋無法取得的原因，並描述取得資訊所採取的步驟以及預計取得該資訊的時程","answer":false},{"option":"若因為保密規定而無法揭露時，就必須遵守保密協議，不能描述該特定的保密規定","answer":true},{"option":"若組織在要求的揭露項目中不適用，則應該解釋不適用的原因","answer":false},{"option":"因當地法律規定而無法揭露時，必須要描述這特定的法律禁令","answer":false}],"remark":"【解析】若組織在某些允許使用省略理由的揭露項目，無法符合揭露項目或揭露項目中的要求，組織應在GRI內容索引表中：1.指明無法符合的揭露項目或要求；2.提供下列四個省略理由的其中一個，以及該理由必要的解釋。①不適用：解釋揭露項目或要求不適用的原因。②法律禁令：描述特定的法律禁令。③保密規定限制：描述特定的保密規定。④資訊無法取得/不完整：指明哪些資訊無法取得或不完整。當資訊不完整時，請指明缺少了哪個部分(例如：指明缺少某實體的資訊)。解釋所需資訊無法取得或不完整的原因。描述為取得資訊所採取的步驟，以及預計取得該資訊的時程。"}
{"class":"永續第二章","sn":"050","type":"single","question":"永續會計準則委員會(SASB)為了制定更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值。為達成這一目的，SASB準則具備某些特色，哪一項不是其特色？","options":[{"option":"設計出產業特定指標","answer":false},{"option":"指標具備明確投資指引","answer":true},{"option":"指標具備一致性","answer":false},{"option":"指標具備可比較性","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則具備三大特色：1.指標一致性：關於指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致，方便投資人作比較分析。2.產業特定指標：關於關注環境、社會、人力資源、商業模式與創新及領導力及公司治理等五大面向，針對不同產業特性設計應揭露主題及會計指標。3.指標可比性：關於指定各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識。"}
{"class":"永續第二章","sn":"051","type":"single","question":"下列對於永續會計準則委員會(SASB)的描述，何者正確？","options":[{"option":"2011年以營利組織的形式創立於美國舊金山，旨在促進企業對於長期影響其財務報表或企業價值的永續性資訊","answer":false},{"option":"為了消弭全球主管機關對企業價值評價的落差，期待制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，滿足全球政策制定者的資訊需求","answer":false},{"option":"要求企業向投資人揭露其具有「氣候風險重大性」的資訊，包括企業在營運當中對於環境、社會資本、人力資本和公司治理等方面受到氣候變遷影響的資訊","answer":false},{"option":"2018年11月公布5大面向、11項產業別、77項行業別與26項通用ESG議題的重大性地圖索引(Materiality Map)，列出可能影響企業財務狀況與營運績效的ESG議題","answer":true}],"remark":"【解析】(1)永續會計準則委員會(SASB)2011年以非營利組織的形式創始於美國舊金山。(2)為了消弭投資者對企業價值評價的落差，期待制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值。(3)要求企業向投資人揭露其具有「財務重大性」(financial materiality)的資訊。具有財務重大性的永續資訊，包括企業在營運當中對於環境、社會資本、人力資本和公司治理等方面的資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"052","type":"single","question":"永續會計準則委員會(SASB)成立宗旨在促進企業對於長期影響其財務報表或企業價值的永續性資訊，應併同於其財務資訊共同揭露。會計準則和永續會計準則同樣都要求企業向投資人揭露其具有什麼樣特性的資訊？","options":[{"option":"對自然資本的衝擊","answer":false},{"option":"人權重大性","answer":false},{"option":"財務重大性","answer":true},{"option":"環境重大性","answer":false}],"remark":"【解析】會計準則和永續會計準則同樣都要求企業向投資人揭露其具有「財務重大性」(financial materiality)的資訊。具有財務重大性的永續資訊，包括企業在營運當中對於環境、社會資本、人力資本和公司治理等方面的資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"053","type":"single","question":"2021年11月3日COP26會議上，國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)進一步正式宣布成立國際永續準則委員會(ISSB)，並宣布將價值報告基金會(VRF)併入IFRS Foundation。說明此一系列的整合行動，是為了回應何種的需求？","options":[{"option":"利於全球企業供應鏈管理","answer":false},{"option":"全球投資機構對高品質永續相關資訊揭露的需求","answer":true},{"option":"幫助各地政府掌握永續資訊","answer":false},{"option":"協助企業進行內部碳定價","answer":false}],"remark":"【解析】國際永續準則委員會(ISSB)將聯合氣候揭露標準委員會(CDSB)、金融穩定委員會(FSB)所發布的氣候相關財務揭露(TCFD)及價值報告基金會(VRF)，研擬全球通用的企業永續揭露框架原型及需求，以利回應全球投資機構對高品質永續相關資訊揭露的需求。"}
{"class":"永續第二章","sn":"054","type":"single","question":"針對永續會計準則委員會(SASB)所設立的準則特性，下列何者錯誤？","options":[{"option":"指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致","answer":false},{"option":"有三大特色：指標一致性、產業特定指標與指標可比性","answer":false},{"option":"各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識","answer":false},{"option":"針對不同產業應揭露主題及會計指標設定相同的揭露議題","answer":true}],"remark":"【解析】SASB為了消弭投資者對企業價值評價的落差，期待制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值。為達成這一目的，SASB準則具備三大特色：1.指標一致性：關於指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致，方便投資人作比較分析。2.產業特定指標：關於關注環境、社會、人力資源、商業模式與創新及領導力及公司治理等五大面向，針對不同產業特性設計應揭露主題及會計指標。3.指標可比性：關於指定各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識。"}
{"class":"永續第二章","sn":"055","type":"single","question":"針對永續會計準則委員會(SASB)準則特性之一的指標一致性的定義描述，哪一個正確？","options":[{"option":"是關於指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致，方便投資人作比較分析","answer":true},{"option":"制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值","answer":false},{"option":"關於指定各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識","answer":false},{"option":"關注環境、社會、人力資源、商業模式與創新及領導力及公司治理等五大面向，針對不同產業特性設計應揭露主題及會計指標","answer":false}],"remark":"【解析】SASB為了消弭投資者對企業價值評價的落差，期待制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值。為達成這一目的，SASB準則具備三大特色：1.指標一致性：關於指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致，方便投資人作比較分析。2.產業特定指標：關於關注環境、社會、人力資源、商業模式與創新及領導力及公司治理等五大面向，針對不同產業特性設計應揭露主題及會計指標。3.指標可比性：關於指定各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識。"}
{"class":"永續第二章","sn":"056","type":"single","question":"針對永續會計準則委員會(SASB)準則特性之一的指標可比性的定義描述，哪一個正確？","options":[{"option":"制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值","answer":false},{"option":"關注環境、社會、人力資源、商業模式與創新及領導力及公司治理等五大面向，針對不同產業特性設計應揭露主題及會計指標","answer":false},{"option":"關於指定各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識","answer":true},{"option":"是關於指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致，方便投資人作比較分析","answer":false}],"remark":"【解析】SASB為了消弭投資者對企業價值評價的落差，期待制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值。為達成這一目的，SASB準則具備三大特色：1.指標一致性：關於指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致，方便投資人作比較分析。2.產業特定指標：關於關注環境、社會、人力資源、商業模式與創新及領導力及公司治理等五大面向，針對不同產業特性設計應揭露主題及會計指標。3.指標可比性：關於指定各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識。"}
{"class":"永續第二章","sn":"057","type":"single","question":"針對永續會計準則委員會(SASB)準則特性之一的產業特定指標的定義描述，哪一個正確？","options":[{"option":"關於指定各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識","answer":false},{"option":"關注環境、社會、人力資源、商業模式與創新及領導力及公司治理等五大面向，針對不同產業特性設計應揭露主題及會計指標","answer":true},{"option":"是關於指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致，方便投資人作比較分析","answer":false},{"option":"制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值","answer":false}],"remark":"【解析】SASB為了消弭投資者對企業價值評價的落差，期待制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值。為達成這一目的，SASB準則具備三大特色：1.指標一致性：關於指標定義、範疇、計算方式、資料收集方式、參考文獻，以及指標呈現單位均一致，方便投資人作比較分析。2.產業特定指標：關於關注環境、社會、人力資源、商業模式與創新及領導力及公司治理等五大面向，針對不同產業特性設計應揭露主題及會計指標。3.指標可比性：關於指定各產業應計算之指標單位，可協助投資人比較與辨識。"}
{"class":"永續第二章","sn":"058","type":"single","question":"SASB(Sustainability Accounting Standards Board)的中文譯名為何？","options":[{"option":"國際整合性報導委員會","answer":false},{"option":"全球永續性報告協會","answer":false},{"option":"永續會計準則委員會","answer":true},{"option":"國際永續準則委員會","answer":false}],"remark":"【解析】永續會計準則委員會(Sustainability Accounting Standards Board，簡稱SASB)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"059","type":"single","question":"永續會計準則委員會是指下列哪一個單位？","options":[{"option":"IIRC","answer":false},{"option":"VRF","answer":false},{"option":"IFRS","answer":false},{"option":"SASB","answer":true}],"remark":"【解析】永續會計準則委員會(SASB)2011年以非營利組織的形式創始於美國舊金山，成立宗旨在促進企業對於長期影響其財報報表或企業價值的永續性資訊，應併同於其財務資訊共同揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"060","type":"single","question":"2021年6月永續會計準則委員會(SASB)與國際整合性報導委員會(IIRC)宣布合併為哪一個單位？","options":[{"option":"國際永續準則委員會(ISSB)","answer":false},{"option":"價值報告基金會(VRF)","answer":true},{"option":"氣候揭露標準委員會(CDSB)","answer":false},{"option":"國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)","answer":false}],"remark":"【解析】2021年6月永續會計準則委員會(SASB)與國際整合性報導委員會(IIRC)宣布合併成為價值報告基金會(VRF)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"061","type":"single","question":"價值報導基金會(VRF)的架構下，融合了哪三項資源，並督導其各自的報導倡議內容？","options":[{"option":"整合性報導架構\u003cIR\u003e、SASB準則，以及整合性思維原則","answer":true},{"option":"整合性報導架構\u003cIR\u003e、SBTi倡議，以及整合性思維原則","answer":false},{"option":"整合性報導架構\u003cIR\u003e、SASB準則，以及全球永續性報告協會準則(GRI)","answer":false},{"option":"整合性報導架構\u003cIR\u003e、ISSB準則，以及整合性思維原則","answer":false}],"remark":"【解析】價值報導基金會(VRF)合併國際整合性報導委員會(IIRC)與永續會計準則委員會(SASB)，但並非取代IIRC或SASB。VRF將提供三項資源：整合性報導架構\u003cIR\u003e、SASB準則，以及整合性思維原則(Integrated Thinking Principles)的各項資源。SASB和IIRC將持續保留於VRF的架構底下，以繼續督導其各自的報導倡議內容。"}
{"class":"永續第二章","sn":"062","type":"single","question":"我國金融監督管理委員會於2020年8月公告公司治理3.0-永續發展藍圖，下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"參考國際準則規範(永續會計準則委員會SASB)來強化永續報告書揭露","answer":false},{"option":"依據GRI準則編製之CSR報告書，因其目標對象係針對所有利害關係人，揭露內容皆與ESG議題相關，已足夠判斷未來可能影響公司財務、甚至股價之ESG相關資訊，有利於投資人作為投資決策參考","answer":true},{"option":"強化上市櫃公司ESG資訊揭露參考國際準則(氣候相關財務揭露規範TCFD)，以此規範強化永續報告書揭露","answer":false},{"option":"國際投資人及產業鏈日益重視ESG相關議題，實有必要擴大上市櫃公司編製CSR報告書之範圍，因此考量國際氣候相關財務揭露規範(TCFD)，讓企業正視並有效評估其可能風險","answer":false}],"remark":"【解析】金融監督管理委員會：公司治理3.0-永續發展藍圖，當中提到關於資訊揭露方面的現況與挑戰：依據GRI準則編製之CSR報告書，因其目標對象係針對所有利害關係人，揭露內容則為與ESG議題相關之非財務資訊，惟就公司投資人而言，則更關注未來可能影響公司財務、甚至股價之ESG相關資訊，應可透過進一步研議於CSR報告書揭露具備公司財務重大性及投資人投資決策有用性之ESG相關資訊，俾利投資人作為投資決策參考。"}
{"class":"永續第二章","sn":"063","type":"single","question":"2021年11月3日COP26會議上，國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)進一步正式宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並宣布將哪一個組織的框架併入IFRS Foundation？","options":[{"option":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)","answer":false},{"option":"永續會計準則委員會(SASB)","answer":false},{"option":"價值報告基金會(VRF)","answer":true},{"option":"全球永續性報告協會(GRI)","answer":false}],"remark":"【解析】2021年11月3日COP26會議上，國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)進一步正式宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並宣布將VRF併入IFRS Foundation。此一系列的整合行動，是為了回應全球投資機構對高品質永續相關資訊揭露的需求。"}
{"class":"永續第二章","sn":"064","type":"single","question":"永續會計準則委員會(SASB)2018年11月公布5大永續面向，哪一個不包含在內？","options":[{"option":"商業模式與創新(Business Model \u0026 Innovation)","answer":false},{"option":"人力資本(Human Capital)","answer":false},{"option":"社會資本(Social Capital)","answer":false},{"option":"自然資本(Natural Capital)","answer":true}],"remark":"【解析】永續會計準則委員會(SASB)2018年11月公布5大面向、11項產業別、77項行業別與26項適用ESG議題的重大性地圖索引(Materiality Map)，列出可能影響企業財務狀況與營運績效的ESG議題。依據各產業於環境(Environment)、人力資本(Human Capital)、社會資本(Social Capital)、商業模式與創新(Business Model \u0026 Innovation)和領導與治理(Leadership \u0026 Governance)等五大永續面向相關機會及風險，反映企業因自身產品或服務而產生的環境和社會衝擊，並要求揭露對財務績效產生重大影響的指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"065","type":"single","question":"永續會計準則委員會(SASB)2018年11月公布準則的規範與運用，並藉此列出可能影響企業財務狀況與營運績效的ESG議題，下列何者描述錯誤？","options":[{"option":"公布5大面向，包括環境(Environment)、人力資本(Human Capital)、社會資本(Social Capital)、商業模式與創新(Business Model \u0026 Innovation)和領導與治理(Leadership \u0026 Governance)","answer":false},{"option":"20項通用的ESG議題的重大性地圖索引(Materiality Map)","answer":true},{"option":"77項行業別(industry)","answer":false},{"option":"11項產業別(sector)","answer":false}],"remark":"【解析】永續會計準則委員會(SASB)2018年11月公布5大面向、11項產業別、77項行業別與26項適用ESG議題的重大性地圖索引(Materiality Map)，列出可能影響企業財務狀況與營運績效的ESG議題。依據各產業於環境(Environment)、人力資本(Human Capital)、社會資本(Social Capital)、商業模式與創新(Business Model \u0026 Innovation)和領導與治理(Leadership \u0026 Governance)等五大永續面向相關機會及風險，反映企業因自身產品或服務而產生的環境和社會衝擊，並要求揭露對財務績效產生重大影響的指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"066","type":"single","question":"永續會計準則委員會(SASB)依據各產業於環境、人力資本、社會資本、商業模式與創新和領導與治理等五大永續面向相關機會及風險，反映企業因自身產品或服務而產生的環境和社會衝擊，並要求揭露對何種績效產生重大影響的指標？","options":[{"option":"減碳績效","answer":false},{"option":"業務績效","answer":false},{"option":"財務績效","answer":true},{"option":"社會影響力","answer":false}],"remark":"【解析】永續會計準則委員會(SASB)2018年11月公布5大面向、11項產業別、77項行業別與26項適用ESG議題的重大性地圖索引(Materiality Map)，列出可能影響企業財務狀況與營運績效的ESG議題。依據各產業於環境(Environment)、人力資本(Human Capital)、社會資本(Social Capital)、商業模式與創新(Business Model \u0026 Innovation)和領導與治理(Leadership \u0026 Governance)等五大永續面向相關機會及風險，反映企業因自身產品或服務而產生的環境和社會衝擊，並要求揭露對財務績效產生重大影響的指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"067","type":"single","question":"對於SASB準則的資訊特性與議題來說，何種描述正確？","options":[{"option":"以投資人的角度來說，SASB準則可為其提供更準確且量化的永續績效，協助投資人將ESG及永續發展相關的影響納入決策，做出更好的投資選擇","answer":true},{"option":"以企業的角度來看，運用SASB準則可獲得更高的獲利能力與長期的業務績效","answer":false},{"option":"宗旨在彰顯企業價值的永續性資訊，應與其財務資訊分開揭露","answer":false},{"option":"對上市櫃公司來說，每年編撰永續報告書已能完整揭露永續議題與資訊給利害關係人，額外依據SASB的規範揭露不符合成本效益原則","answer":false}],"remark":"【解析】(2)(3)以企業的角度來看，運用SASB準則可建立更高的透明度與更完整的長期績效；以投資人的角度來說，SASB準則可為其提供更準確且量化的永續績效，協助投資人將ESG及永續發展相關的影響納入決策，做出更好的投資選擇。(4)相較於其他永續框架與揭露指南，SASB準則具有符合成本效益原則：成本效益的特性與財務的重大性密切相關；透過提出合理且具財務重大性的揭露要求，得以有效限制特定產業別的揭露議題數量，滿足公司報告書編撰的成本效益考量。此外，在適當的情況下，SASB準則所使用的指標與其他國際法規和產業標準保持一致。"}
{"class":"永續第二章","sn":"068","type":"single","question":"相較於其他永續框架與揭露指南，SASB準則具有以下特性，哪一項是錯誤的？","options":[{"option":"符合成本效益原則","answer":false},{"option":"揭露具財務重大的永續資訊","answer":false},{"option":"無特定行業分類，皆能適用","answer":true},{"option":"決策有用性","answer":false}],"remark":"【解析】(3)相較於其他永續框架與揭露指南，SASB準則具有產業特定的特性：滿足77種行業的揭露標準，明確指出與各行業財務績效最具關連性的ESG議題。為確保指標揭露的一致性與可比較性，每個產業皆有一份技術指南，包括對於會計指標(accounting metrics)及活動指標(activity metrics)的準則說明，可協助公司彙整並蒐集研究相關資料。"}
{"class":"永續第二章","sn":"069","type":"single","question":"針對SASB準則的產業特定特性，下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"為確保指標揭露的一致性，不同產業皆共用一份技術指南","answer":true},{"option":"包括對於會計指標(accounting metrics)及活動指標(activity metrics)的準則說明，可協助公司彙編並蒐研相關資料","answer":false},{"option":"明確指出與各行業財務績效最具關連性的ESG議題","answer":false},{"option":"滿足77種行業的揭露標準","answer":false}],"remark":"【解析】相較於其他永續框架與揭露指南，SASB準則具有產業特定的特性：滿足77種行業的揭露標準，明確指出與各行業財務績效最具關連性的ESG議題。為確保指標揭露的一致性與可比較性，每個產業皆有一份技術指南，包括對於會計指標(accounting metrics)及活動指標(activity metrics)的準則說明，可協助公司彙整並蒐集研究相關資料。"}
{"class":"永續第二章","sn":"070","type":"single","question":"SASB滿足77種行業的揭露標準，明確指出與各行業財務績效最具關連性的ESG議題。為確保指標揭露的一致性與可比較性，每個產業皆有一份技術指南，包括何種指標的準則說明，可協助公司彙編並蒐研相關資料？","options":[{"option":"單位碳排營收","answer":false},{"option":"人權指標","answer":false},{"option":"各產業的產品碳足跡","answer":false},{"option":"會計指標及活動指標","answer":true}],"remark":"【解析】相較於其他永續框架與揭露指南，SASB準則具有產業特定的特性：滿足77種行業的揭露標準，明確指出與各行業財務績效最具關連性的ESG議題。為確保指標揭露的一致性與可比較性，每個產業皆有一份技術指南，包括對於會計指標(accounting metrics)及活動指標(activity metrics)的準則說明，可協助公司彙整並蒐集研究相關資料。"}
{"class":"永續第二章","sn":"071","type":"single","question":"SASB準則是根據何種標準流程訂定？","options":[{"option":"依據氣候相關財務揭露建議TCFD的四個主軸來訂定符合公司治理的流程，同時過程中充分與NGO組織交互討論各項標準","answer":false},{"option":"依據巴黎協定(The Paris Agreement)的條約，在符合2℃的目標下，充分與氣候專家議合而產生的標準","answer":false},{"option":"參照一般制定財務會計標準的流程而訂定，過程中皆參考大量文獻並與資本市場各產業人士和專家學者交互討論後，決議出目前所公布的各項揭露指標","answer":true},{"option":"參照GRI準則，挑選當中可量化且可以連結至企業的財務績效的標準作為制定的基礎","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則基於實證及提供資本市場充分資訊的開發流程：參照一般制定財務會計標準的流程而訂定，過程中皆參考採納大量文獻並與資本市場各產業界人士和專家學者交互討論後，決議出目前所公布的各項揭露指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"072","type":"single","question":"SASB準則提供公司於編製永續報告書時，應向誰揭露對於財務具重大性的永續資訊？","options":[{"option":"各國中央銀行","answer":false},{"option":"投資人","answer":true},{"option":"國際財務報導準則基金會","answer":false},{"option":"當地金融主管機關","answer":false}],"remark":"【解析】永續會計準則委員會(SASB)為了消弭投資者對企業價值評價的落差，期待制定出更全面、完整，且質化與量化並行的永續資訊揭露標準，結合ESG各面向指標，滿足投資者的資訊需求，利於企業更全面展現長期績效與價值。"}
{"class":"永續第二章","sn":"073","type":"single","question":"依據金管會公司治理3.0的要求，在強化資訊揭露方面：為提醒企業重視ESG相關利害關係議題，並提供投資人決策有用之ESG資訊，應參考下列哪些國際相關準則，強化永續報告書揭露資訊？甲.TCFD　乙.ISO 14064-1 2018　丙.SASB　丁.SBTi","options":[{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】金管會公司治理3.0計畫項目二：提高資訊透明度，促進永續經營：一、強化上市櫃公司ESG資訊揭露：(一)參考國際準則TCFD規範強化永續報告書揭露。(二)參考國際準則規範SASB強化永續報告書揭露。(三)擴大永續報告書編製之公司範圍。(四)擴大永續報告書第三方驗證之範圍。(五)修改現行企業社會責任(CSR)報告書之名稱為永續報告書(Sustainability Report or ESG Report)，並推動發布英文版永續報告書。"}
{"class":"永續第二章","sn":"074","type":"single","question":"SASB準則為確保指標揭露的一致性與可比較性，每個產業皆有一份技術指南，包括對於會計指標(accounting metrics)及活動指標(activity metrics)的準則說明，下述何者描述正確？","options":[{"option":"永續主題和會計指標：對各永續面向，依資本額大小分別規範所需揭露的關鍵指標、單位、內容，含定性、定量資訊","answer":false},{"option":"整體約50％的會計指標屬於質性描述","answer":false},{"option":"各行業別皆須完整揭露26項通用ESG議題","answer":false},{"option":"活動指標：需揭露所屬產品、服務相關量化數據，以利判斷企業實際永續績效","answer":true}],"remark":"【解析】(1)永續主題和會計指標：對各永續面向，依產業別規範所需揭露的關鍵指標、單位、內容，含定性、定量資訊。(2)整體約75％會計指標是定量指標。(3)透過提出合理且具財務重大性的揭露要求，得以有效限制特定產業別的揭露議題數量，滿足公司報告書編撰的成本效益考量。平均而言，SASB準則規範的各行業約有6個揭露主題13個會計指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"075","type":"single","question":"SASB準則具有符合成本效益的原則，下列何者描述不正確？","options":[{"option":"為降低企業負擔，SASB準則所使用的指標與其他國際法規和產業標準不須一致","answer":true},{"option":"成本效益的特性與財務的重大性密切相關","answer":false},{"option":"平均而言，SASB準則規範的各行業僅有6個揭露主題13個會計指標","answer":false},{"option":"透過提出合理且具財務重大性的揭露要求，得以有效限制特定產業別的揭露議題數量","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則符合成本效益原則：成本效益的特性與財務的重大性密切相關。透過提出合理且具財務重大性的揭露要求，得以有效限制特定產業別的揭露議題數量，滿足公司報告書編撰的成本效益考量。此外，在適當的情況下，SASB準則所使用的指標與其他國際法規和產業標準保持一致。"}
{"class":"永續第二章","sn":"076","type":"single","question":"SASB準則具有決策有用性的原則，下列何者描述不正確？","options":[{"option":"有助於將廣泛的永續維度與資本轉化為量化的績效指標","answer":false},{"option":"SASB準則反映傳統財報歷史性資訊","answer":true},{"option":"協助讓投資人、債權人與貸款人有除了傳統財報以外的資訊可供參考","answer":false},{"option":"評估企業創造未來價值的潛力、辨識企業的ESG績效，並實踐在投資的決策之中","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則符合決策有用性原則：有助於將廣泛的永續維度與資本轉化為量化的績效指標，因此，投資人、債權人與貸款人等可參考這些資訊，評估企業創造未來價值的潛力、辨識企業的ESG績效，並實踐在投資的決策之中，建立更長遠的價值與影響力。"}
{"class":"永續第二章","sn":"077","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的環境(Environment)提及溫室氣體排放(GHG emmission)，不涉及哪項內涵？","options":[{"option":"員工個人減碳作為","answer":true},{"option":"企業監管風險","answer":false},{"option":"企業聲譽風險和機會","answer":false},{"option":"環境合規性","answer":false}],"remark":"【解析】此議題涉及公司經由其營運產生的直接(範疇一)溫室氣體(GHG)排放。這包括來自固定排放源(例如工廠、發電廠)和移動排放源(例如卡車、運載工具、飛機)的溫室氣體排放，無論是由於自然資源開採、電力等活動期間燃料燃燒還是非燃燒直接釋放造成的發電、土地利用或生物過程。此議題還包括監管風險、環境合規性以及聲譽風險和機會的管理，因為其與直接溫室氣體排放相關。《京都議定書》涵蓋的七種溫室氣體屬於此議題：二氧化碳(CO2)、甲烷(CH4)、氧化亞氮(N2O)、氫氟碳化物(HFC)、全氟碳化物(PFC)、六氟化硫(SF6)和三氟化氮(NF3)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"078","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的環境(Environment)提及空氣品質(Air Quality)議題，下列描述何者不正確？","options":[{"option":"此議題涉及對固定排放源(例如工廠、發電廠)和移動排放源(例如卡車、運輸車輛、飛機)造成的空氣質量影響的管理","answer":false},{"option":"此議題也包括溫室氣體排放，與溫室氣體排放的議題擇一揭露即可","answer":true},{"option":"此議題涉及工業排放造成的空氣質量影響的管理","answer":false},{"option":"相關空氣污染物包括但不限於氮氧化物(NOx)、硫氧化物(SOx)、揮發性有機化合物(VOC)、重金屬、顆粒物和氯氟烴","answer":false}],"remark":"【解析】此議題涉及對固定排放源(例如工廠、發電廠)和移動排放源(例如卡車、運輸車輛、飛機)以及工業排放造成的空氣質量影響的管理。相關空氣污染物包括但不限於氮氧化物(NOx)、硫氧化物(SOx)、揮發性有機化合物(VOC)、重金屬、顆粒物和氯氟烴。此議題不包括溫室氣體排放，溫室氣體排放在單獨的類別中處理。"}
{"class":"永續第二章","sn":"079","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的環境(Environment)提及生態衝擊(Ecological Impacts)議題，下列何者描述不正確？","options":[{"option":"此議題涵蓋氣候變遷對生態系統和生物多樣性的影響","answer":true},{"option":"此議題涉及公司通過活動對生態系統和生物多樣性的影響的管理","answer":false},{"option":"影響包括但不限於規劃、土地徵用、許可、開發、運營和場地修復等各個階段的生物多樣性喪失、棲息地破壞和森林砍伐","answer":false},{"option":"包括但不限於勘探用地、自然資源開採和種植，以及項目開發、建設和選址","answer":false}],"remark":"【解析】此議題涉及公司通過活動對生態系統和生物多樣性影響的管理，包括但不限於探勘用地、自然資源開採和種植，以及專案開發、建設和選址。影響包括但不限於規劃、土地徵用、許可、開發、營運和場地修復等各個階段的生物多樣性喪失、棲息地破壞和森林砍伐。此議題不涵蓋氣候變遷對生態系統和生物多樣性的影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"080","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的社會資本(Social Capital)，共包含7項ESG議題，下列選項哪一個不是？","options":[{"option":"資訊安全(Data Security)","answer":false},{"option":"商業道德(Business Ethics)","answer":true},{"option":"客戶福利(Customer Welfare)","answer":false},{"option":"人權和社區關係(Human Rights \u0026 Community Relations)","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則五大面向當中的社會資本，共包含7項ESG議題：1.人權和社區關係(Human Rights \u0026 Community Relations)　2.客戶隱私(Customer Privacy)　3.資訊安全(Data Security)　4.可取得性和可負擔度(Access \u0026 Affordability)　5.產品品質與安全(Product Quality \u0026 Safety)　6.客戶福利(Customer Welfare)　7.合理的行銷和廣告(Selling Practices \u0026 Product Labeling)。選項(2)商業道德(Business Ethics)歸類於SASB準則五大面向當中的領導與治理(Leadership \u0026 Governance)"}
{"class":"永續第二章","sn":"081","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的社會資本(Social Capital)，針對其中一項ESG議題：人權與社區關係(Human Rights \u0026 Community Relations)，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"此議題包括空氣污染或廢物等環境影響，因為這些影響可能會影響當地社區成員的健康和安全","answer":false},{"option":"此議題還包括企業應確保大眾能廣泛獲取其產品和服務的能力，特別是在服務不足的市場，例如醫療保健、金融服務、公用事業、教育和電信的可取得性和可負擔性","answer":false},{"option":"此議題解決了因企業未能管理其行銷聲明、廣告以及產品和服務的透明度、準確性和可理解性而可能出現的社會問題","answer":false},{"option":"依據SASB準則定義，此類管理可能涵蓋社會經濟、社區影響、社區參與、環境正義、當地勞動力培養、對當地企業的影響、經營許可以及環境/社會的影響評估","answer":true}],"remark":"【解析】人權與社區關係(Human Rights \u0026 Community Relations)：此議題涉及企業與其經營所在社區之間關係的管理，包括但不限於對核心人權和原住民待遇的直接和間接衝擊的管理。依據SASB準則定義，此類管理可能涵蓋社會經濟社區影響、社區參與、環境正義、當地勞動力培養、對當地企業的影響、經營許可以及環境/社會影響評估。此議題不包括空氣污染或廢物等環境影響，儘管這些影響可能會影響當地社區成員的健康和安全，但會在單獨的類別中處理。"}
{"class":"永續第二章","sn":"082","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的人力資本(Human Capital)，包含的ESG議題當中，不包括哪一個？","options":[{"option":"員工對企業之認同感、多樣性及包容性(Employee Engagement, Diversity \u0026 Inclusion)","answer":false},{"option":"勞工關係(Labor Practices)","answer":false},{"option":"人權和社區關係(Human Rights \u0026 Community Relations)","answer":true},{"option":"員工健康與安全(Employee Health \u0026 Safety)","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則五大面向當中的人力資本(Human Capital)，包含下列ESG議題：勞工關係(Labor Practices)。員工健康與安全(Employee Health \u0026 Safety)。員工對企業之認同感、多樣性及包容性(Employee Engagement, Diversity \u0026 Inclusion)°"}
{"class":"永續第二章","sn":"083","type":"single","question":"議題涉及公司在工作場所維護普遍接受的勞工標準的能力，包括遵守勞動法規和國際公認的規範和標準，上面描述屬於SASB準則26項ESG議題當中的哪一項？","options":[{"option":"員工健康與安全(Employee Health \u0026 Safety)","answer":false},{"option":"員工對企業之認同感、多樣性及包容性(Employee Engagement, Diversity \u0026 Inclusion)","answer":false},{"option":"勞工關係(Labor Practices)","answer":true},{"option":"人權和社區關係(Human Rights \u0026 Community Relations)","answer":false}],"remark":"【解析】勞工關係(Labor Practices)：此議題涉及公司在工作場所維護普遍接受的勞工標準的能力，包括遵守勞動法規和國際公認的規範和標準，包括但不限於確保與童工、強迫勞動或抵債勞動、剝削性勞動、公平工資和加班工資以及其他基本工人權利相關的基本人權。還包括最低工資政策和福利規定，這可能會影響勞動力的吸引、保留和激勵方式。此議題進一步解決了公司與有組織勞工和結社自由的關係。"}
{"class":"永續第二章","sn":"084","type":"single","question":"某壽險公司針對最新上市的投資型保險商品公布了最新的業績獎勵制度，所有業務同仁都躍躍欲試，紛紛拿起電話聯繫所有客戶，並期待不管客戶有沒有預算，多少買一點。這段描述符合SASB準則哪一項ESG議題的範疇？","options":[{"option":"合理的行銷和廣告(Selling Practices \u0026 Product Labeling)","answer":true},{"option":"勞工關係(Labor Practices)","answer":false},{"option":"客戶福利(Customer Welfare)","answer":false},{"option":"可取得性與可負擔度(Access \u0026 Affordability)","answer":false}],"remark":"【解析】合理的行銷和廣告(Selling Practices \u0026 Product Labeling)：此議題解決了因未能管理行銷聲明、廣告以及產品和服務標籤的透明度、準確性和可理解性而可能出現的社會問題，包括但不限於廣告標準和法規、道德和負責任的行銷做法、誤導性或欺騙性標籤，以及歧視性或掠奪性銷售和借貸做法。這可能包括欺騙性或侵略性的銷售行為，其中員工的激勵結構可能會鼓勵銷售不符合顧客或客戶最佳利益的產品或服務。"}
{"class":"永續第二章","sn":"085","type":"single","question":"SASB準則有助於將廣泛的永續維度與資本轉化為量化的績效指標，因此，投資人、債權人與貸款人等，在參考傳統財務表現之餘，也可參考這些資訊評估企業在創造未來價值的潛力、辨識企業的ESG績效，並實踐在投資的決策之中，建立更長遠的價值與影響力。以上描述的SASB準則的資訊與議題特性是下列哪一項？","options":[{"option":"揭露具財務重大的永續資訊","answer":false},{"option":"基於實證及提供資本市場充分資訊的開發流程","answer":false},{"option":"符合成本效益原則","answer":false},{"option":"決策有用性","answer":true}],"remark":"【解析】相較於其他永續框架與揭露指南，SASB準則具有以下特性：1.揭露具財務重大的永續資訊。2.產業特定。3.決策有用性：有助於將廣泛的永續維度與資本轉化為量化的績效指標，因此，投資人、債權人與貸款人等可參考這些資訊，於參考傳統財務表現之餘，也評估企業在創造未來價值的潛力、辨識企業的ESG績效，並實踐在投資的決策之中，建立更長遠的價值與影響力。4.符合成本效益原則。5.基於實證及提供資本市場充分資訊的開發流程。"}
{"class":"永續第二章","sn":"086","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的人力資本(Human Capital)，針對其中一項ESG議題：員工對企業之認同感、多樣性與包容性(Employee Engagement, Diversity \u0026 Inclusion)，下列描述何者不正確？","options":[{"option":"此議題探討公司如何確保其企業文化、聘僱和晉昇實務能夠建立具多元與包容性的團隊之能力","answer":false},{"option":"此議題進一步解決了公司與有組織勞工和結社自由的關係","answer":true},{"option":"同時反映了當地人才庫及其客戶群的構成","answer":false},{"option":"此議題包括如何處理歧視，包括但不限於基於種族、性別、民族、宗教、性取向和其他因素的歧視","answer":false}],"remark":"【解析】員工對企業之認同感、多樣性與包容(Employee Engagement, Diversity \u0026 Inclusion)：此議題探討公司如何確保其企業文化、聘僱和晉陞實務能建立具多元與包容性的團隊之能力，以反映了當地人才庫及其客戶群的構成。此議題包括如何處理歧視，包括但不限於基於種族、性別、民族、宗教、性取向和其他因素的歧視。"}
{"class":"永續第二章","sn":"087","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的人力資本(Human Capital)，針對其中一項ESG議題：員工健康與安全(Employee Health \u0026 Safety)，下列描述何者不正確？","options":[{"option":"此議題進一步反映出了公司如何通過技術、培訓、企業文化、法規遵從、監控和測試以及個人防護設備來確保員工的身心健康","answer":false},{"option":"傳統上，此議題是通過實施安全管理計劃、制定員工和承包商的培訓要求以及對其自身及其分包商的做法進行定期審核來實現的","answer":false},{"option":"此議題涉及公司在工作場所維護普遍接受的勞工標準的能力，包括遵守勞動法規和國際公認的規範和標準","answer":true},{"option":"此議題涉及公司提供和維持安全與健康的工作場所之能力以避免、傷害、死亡和疾病(慢性和急性)","answer":false}],"remark":"【解析】員工健康與安全(Employee Health \u0026 Safety)：此議題涉及公司提供和維持安全與健康的工作場所之能力以避免傷害、死亡和疾病(慢性和急性)。傳統上，此議題是通過實施安全管理計劃、制定員工和承包商的培訓要求以及對其自身及其分包商的做法進行定期審核來實現的。此議題進一步反映出了公司如何通過技術、培訓、企業文化、法規遵從、監控和測試以及個人防護設備來確保員工的身心健康。"}
{"class":"永續第二章","sn":"088","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的人力資本(Human Capital)，針對其中一項ESG議題：勞工關係(Labor Practices)，下列描述何者正確？","options":[{"option":"包括最低工資政策和福利規定，這可能會影響勞動力的吸引、保留和激勵方式","answer":true},{"option":"此議題涉及公司在工作場所維護普遍接受的勞工標準的能力，但不包括遵守勞動法規和國際公認的規範和標準","answer":false},{"option":"不包括童工保護議題","answer":false},{"option":"此議題無法進一步解決公司與勞工組織和結社自由的關係","answer":false}],"remark":"【解析】勞工關係(Labor Practices)：此議題涉及公司在工作場所維護普遍接受的勞工標準的能力，包括遵守勞動法規和國際公認的規範和標準，包括但不限於確保與童工、強迫勞動或抵債勞動、剝削性勞動、公平工資和加班工資以及其他基本工人權利相關的基本人權。還包括最低工資政策和福利規定，這可能會影響勞動力的吸引、保留和激勵方式。此議題進一步解決了公司與有組織勞工和結社自由的關係。"}
{"class":"永續第二章","sn":"089","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的商業模式與創新(Business Model and Innovation)，包含的ESG議題當中，不包括哪一個？","options":[{"option":"氣候變遷之實體影響(Physical Impacts of Climate Change)","answer":false},{"option":"供應鏈管理(Supply Chain Management)","answer":false},{"option":"產品設計和生命週期管理(Product Design \u0026 Lifecycle Management)","answer":false},{"option":"競爭行為(Competitive Behavior)","answer":true}],"remark":"【解析】SASB準則五大面向當中的商業模式與創新(Business Model and Innovation)，包含下列ESG議題：產品設計和生命週期管理(Product Design \u0026 Lifecycle Management)。商業模式韌性(Business Model Resilience)。供應鏈管理(Supply Chain Management)。原料採購(Materials Sourcing \u0026 Efficiency)。氣候變遷之實體影響(Physical Impacts of Climate Change)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"090","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的商業模式與創新(Business Model and Innovation)，下列何者是其包含的ESG議題？","options":[{"option":"合理的行銷和廣告(Selling Practices \u0026 Product Labeling)","answer":false},{"option":"產品設計和生命週期管理(Product Design \u0026 Lifecycle Management)","answer":true},{"option":"系統風險管理(Systemic Risk Management)","answer":false},{"option":"生態衝擊(Ecological Impacts)","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則五大面向當中的商業模式與創新(Business Model and Innovation)，包含下列ESG議題：產品設計和生命週期管理(Product Design \u0026 Lifecycle Management)。商業模式韌性(Business Model Resilience)。供應鏈管理(Supply Chain Management)。原料採購(Materials Sourcing \u0026 Efficiency)。氣候變遷之實體影響(Physical Impacts of Climate Change)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"091","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的商業模式與創新(Business Model and Innovation)，針對其中一項ESG議題：產品設計和生命週期管理(Product Design \u0026 Lifecycle Management)，下列描述何者不正確？","options":[{"option":"此議題致力於將環境、社會和治理(ESG)考慮因素納入公司提供或銷售的產品和服務的特徵中，包括但不限於管理產品和服務的生命週期影響","answer":false},{"option":"此議題反映了公司滿足客戶和社會對更永續產品和服務的需求以及滿足不斷變化的環境和社會法規的能力","answer":false},{"option":"涉及公司營運的直接環境或社會影響，也涉及產品使用對消費者造成的健康和安全風險","answer":true},{"option":"考量與包裝、分銷、使用階段資源強度相關的影響，以及在使用階段或在使用階段可能發生的其他環境和社會外部性","answer":false}],"remark":"【解析】產品設計和生命週期管理(Product Design \u0026 Lifecycle Management)：此議題關注如何將環境、社會和治理(ESG)因子納入公司所提供或銷售的產品和服務的特性中，包括但不限於管理產品和服務的生命週期中的衝擊，例如包裝、經銷、使用階段資源密集度相關的影響，以及其他在使用階段或產品生命週期終結時可能發生的環境和社會外部性。此議題檢視公司應對客戶與社會對更永續的產品和服務需求，以及不斷變化的環境和社會法規的能力。本議題不討論公司營運所產生之直接環境或社會衝擊，也不涉及產品使用階段對消費者的健康和安全可能造成之風險，這些風險被包含在其他議題中。"}
{"class":"永續第二章","sn":"092","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的商業模式與創新(Business Model and Innovation)，針對其中一項ESG議題：商業模式韌性(Business Model Resilience)，下列描述何者正確？","options":[{"option":"此議題解決與材料供應鏈對氣候變遷和其他外部環境和社會因素影響的彈性相關問題","answer":false},{"option":"涉及公司供應鏈之中的環境、社會和治理(ESG)風險管理此議題代表是否得以解決供應商通過其營運活動產生的與環境和社會外部性相關的問題","answer":false},{"option":"此議題涉及行業管理將社會、環境和政治轉型納入長期商業模式規劃相關風險和機會的能力","answer":true},{"option":"此議題致力於將環境、社會和治理(ESG)考慮因素納入公司提供或銷售的產品和服務當中","answer":false}],"remark":"【解析】商業模式務性(Business Model Resilience)：此議題涉及行業管理將社會、環境和政治轉型納入長期商業模式規劃相關風險和機會的能力。這包括對向低碳和氣候受限經濟轉型的響應，以及在未獲得服務和服務不足的社會經濟人口中增長和創建新市場。此議題重點關注不斷變化的環境和社會現實可能會挑戰公司從根本上適應或可能使其商業模式面臨風險的行業。"}
{"class":"永續第二章","sn":"093","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的商業模式與創新(Business Model and Innovation)，其中針對供應鏈管理(Supply Chain Management)之ESG議題，下列描述何者正確？","options":[{"option":"涉及公司供應鏈之中的環境、社會和治理(ESG)風險管理此議題代表是否得以解決供應商通過其營運活動產生的與環境和社會外部性相關的問題","answer":true},{"option":"此議題致力於將環境、社會和治理(ESG)考慮因素納入公司提供或銷售的產品和服務當中","answer":false},{"option":"此議題涉及公司管理與其擁有或控制的資產和營運直接暴露於氣候變遷的實際影響相關的風險和機會的能力","answer":false},{"option":"此議題涉及行業管理將社會、環境和政治轉型納入長期商業模式規劃相關風險和機會的能力","answer":false}],"remark":"【解析】供應鏈管理(Supply Chain Management)：此議題涉及公司供應鏈之中的環境、社會和治理(ESG)風險管理。此議題代表是否得以解決供應商通過其營運活動產生的與環境和社會外部性相關的問題。這些問題包括但不限於環境責任、人權、勞工實踐以及道德和腐敗。管理可能涉及對供應商的環境和社會影響進行篩選、選擇、監控和參與。此議題不涉及外部因素(例如氣候變遷和其他環境和社會因素)對供應商營運和/或關鍵資源的可用性和定價的影響，這些影響在單獨的類別中涵蓋。"}
{"class":"永續第二章","sn":"094","type":"single","question":"「公司通過產品設計、製造和報廢管理來管理這些風險的能力，例如使用回收和可再生材料」屬於SASB準則當中哪一項ESG議題的描述？","options":[{"option":"商業道德(Business Ethics)","answer":false},{"option":"原料採購(Materials Sourcing \u0026 Efficiency)","answer":true},{"option":"產品品質與安全(Product Quality \u0026 Safety)","answer":false},{"option":"合理的行銷和廣告(Selling Practices \u0026 Product Labeling)","answer":false}],"remark":"【解析】原料採購(Materials Sourcing \u0026 Efficiency)：此議題解決與材料供應鏈對氣候變遷和其他外部環境和社會因素影響的彈性相關的問題。此議題捕捉此類外部因素對供應商營運活動的影響，這可能進一步影響關鍵資源的可用性和定價，並強調公司通過產品設計、製造和報廢管理來管理這些風險的能力，例如使用回收和可再生材料、減少關鍵材料的使用(非物質化)、最大限度地提高製造中的資源效率，以及對替代材料進行研發投資。此外，公司可以通過篩選、選擇、監控和與供應商合作來管理這些問題，以確保其抵禦外部風險的能力。此議題不解決與個別供應商的經營活動所產生的環境和社會外部性相關的問題，這些問題包含在另一個單獨的類別中。"}
{"class":"永續第二章","sn":"095","type":"single","question":"「涉及公司面對極端天氣、氣候變遷、海平面上升風險以及氣候變遷的造成其他影響的頻率和嚴重程度增加的調適能力。」以上屬於SASB準則當中哪一項ESG議題的描述？","options":[{"option":"氣候變遷之實體影響(Physical Impacts of Climate Change)","answer":true},{"option":"產品設計和生命週期管理(Product Design \u0026 Lifecycle Management)","answer":false},{"option":"競爭行為(Competitive Behavior)","answer":false},{"option":"重大事件風險管理(Critical Incident Risk Management)","answer":false}],"remark":"【解析】氣候變遷之實體影響(Physical Impacts of Climate Change)：此議題涉及公司管理與其擁有或控制的資產和營運直接暴露於氣候變遷的實際或潛在物理影響相關的風險和機遇的能力。此議題捕捉由於氣候變遷的物理影響而導致營運中斷可能引起的環境和社會問題，並還進一步捕捉到由於公司未能將氣候變遷考慮因素納入所銷售的產品和服務(例如保單和抵押貸款)而導致的社會經濟問題。此議題與公司適應極端天氣、氣候變遷、海平面風險以及氣候變遷的其他預期物理影響的頻率和嚴重程度增加的能力有關。管理可能涉及增強實物資產和/或周圍基礎設施的彈性，以及將氣候變遷相關考慮因素納入關鍵業務活動(例如抵押貸款和保險承保、房地產項目的規劃和開發)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"096","type":"single","question":"「是否得以解決公司對壟斷和反競爭行為的法律和社會期望的管理，包括議價能力、共謀、定價或操縱以及專利和智慧財產權(IP)保護相關的問題。」以上屬於SASB準則當中哪一項ESG議題的描述？","options":[{"option":"法規和監管環境的管理(Management of the Legal \u0026 Regulatory Environment)","answer":false},{"option":"商業道德(Business Ethics)","answer":false},{"option":"商業模式韌性(Business Model Resilience)","answer":false},{"option":"競爭行為(Competitive Behavior)","answer":true}],"remark":"【解析】競爭行為(Competitive Behavior)：此議題涵蓋與壟斷存在相關的社會問題，其中可能包括但不限於價格過高、服務品質差和效率低下。此議題代表是否得以解決了公司對壟斷和反競爭行為的法律和社會期望的管理，包括與議價能力、共謀、定價或操縱以及專利和智慧財產權(IP)保護相關的問題。"}
{"class":"永續第二章","sn":"097","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的領導與治理(Leadership and Governance)，包含的ESG議題當中，不包括哪一個？","options":[{"option":"商業道德(Business Ethics)","answer":false},{"option":"重大事件風險管理(Critical Incident Risk Management)","answer":false},{"option":"供應鏈管理(Supply Chain Management)","answer":true},{"option":"競爭行為(Competitive Behavior)","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則五大面向當中的領導與治理(Leadership and Governance)，包含的ESG議題如下：商業道德(Business Ethics)。競爭行為(Competitive Behavior)。法規和監管環境的管理(Management of the Legal \u0026 Regulatory Environment)。重大事件風險管理(Critical Incident Risk Management)。系統風險管理(Systemic Risk Management)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"098","type":"single","question":"SASB準則五大面向當中的領導與治理(Leadership and Governance)，下列何者是其包含的ESG議題？","options":[{"option":"生態衝擊(Ecological Impacts)","answer":false},{"option":"法規和監管環境的管理(Management of the Legal \u0026 Regulatory Environment)","answer":true},{"option":"勞工關係(Labor Practices)","answer":false},{"option":"資訊安全(Data Security)","answer":false}],"remark":"【解析】SASB準則五大面向當中的領導與治理(Leadership and Governance)，包含的ESG議題如下：商業道德(Business Ethics)。競爭行為(Competitive Behavior)。法規和監管環境的管理(Management of the Legal \u0026 Regulatory Environment)。重大事件風險管理(Critical Incident Risk Management)。系統風險管理(Systemic Risk Management)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"099","type":"single","question":"關於溫室氣體盤查，下列描述何者不正確？","options":[{"option":"盤查類似於我們健康檢查的概念，透過定期的檢查，藉此找到哪些地方可以改善、精進的部分","answer":false},{"option":"可藉由盤查結果找到排放熱點，進一步解析，發掘具有減量潛力的部分，再據以推動相關減量作為","answer":false},{"option":"氣候變遷因應法明訂二氧化碳(CO2)、甲烷(CH4)、氧化亞氮(N2O)、氫氟碳化物(HFCs)、全氟碳化物(PFCs)、六氟化硫(SF6)及三氟化氮(NF3)等氣體為溫室氣體，環境部列管事業只需要從中選擇一項溫室氣體進行盤查即可","answer":true},{"option":"企業經遇相關活動數據的蒐集、彙整及計算，檢視自身焦運活動中直接或間接溫室氣體排放量","answer":false}],"remark":"【解析】溫室氣體排放量盤查作業指引：五、溫室氣體盤查作業基本程序當中(四)排放量計算：事業完成活動數據蒐集及排放係數選擇後，應計算各排放源所有溫室氣體種類之排放量。由於七種溫室氣體於溫室效應與氣候衝擊程度的不同，因此需要利用溫暖化潛勢將個別溫室氣體排放量轉換成公噸二氧化碳當量(CO2e)，並將各排放源之溫室氣體排放當量進行彙總，以計算出事業盤查邊界內之溫室氣體排放量。"}
{"class":"永續第二章","sn":"100","type":"single","question":"依據聯合國氣候變遷綱要公約(UNFCCC)第三次締約國大會中所通過的京都議定書及第十七次締約國大會第十五號決議，溫室氣體共有幾種？","options":[{"option":"五種","answer":false},{"option":"七種","answer":true},{"option":"六種","answer":false},{"option":"四種","answer":false}],"remark":"【解析】依據聯合國氣候變遷綱要公約(UNFCCC)第三次締約國大會中所通過的京都議定書及第十七次締約國大會第十五號決議，明訂二氧化碳(CO2)、甲烷(CH4)、氧化亞氮(N2O)、氫氟碳化物(HFCs)、全氟碳化物(PFCs)、六氟化硫(SF6)及三氟化氮(NF3)等氣體為溫室氣體。環境部溫管法亦定義此七種氣體為溫室氣體。"}
{"class":"永續第二章","sn":"101","type":"single","question":"關於溫室氣體盤查範疇，下列描述何者正確？","options":[{"option":"其他間接溫室氣體排放，可歸類為範疇一：指來自於製程或設施之直接排放","answer":false},{"option":"能源間接溫室氣體排放，可歸類為範疇三：指來自於使用電力或蒸汽之能源利用所產生之間接排放","answer":false},{"option":"租賃、委外業務、員工通勤、商務旅行等活動屬於公司的直接溫室氣體排放","answer":false},{"option":"來自於製程或設施之直接排放，歸類為直接溫室氣體排放","answer":true}],"remark":"【解析】溫室氣體排放範疇可歸類為直接排放、能源間接排放以及其他間接排放，各排放範疇內包含之排放源類型：直接溫室氣體排放(範疇一)：指來自於製程或設施之直接排放，如：工廠鍋爐、製程操作過程或員工餐廳使用化石燃料，或原物料產生的排放、交通運具使用化石燃料產生的排放，以及冷氣、飲水設備等之冷媒逸散排放。能源間接溫室氣體排放(範疇二)：指來自於使用電力或蒸汽之能源利用所產生之間接排放。其他間接溫室氣體排放(範疇三)：指由事業活動產生之溫室氣體排放，但該排放源並非事業自有或可控制的，如：租賃、委外業務、員工通勤、商務旅行、上下游運輸和配送等活動之其他間接排放。"}
{"class":"永續第二章","sn":"102","type":"single","question":"溫室氣體盤查涵蓋範圍當中，常見的其他間接排放(範疇三)包含的項目中，哪一個不包含在內？","options":[{"option":"物料運輸的排放","answer":false},{"option":"員工通勤","answer":false},{"option":"商務旅行","answer":false},{"option":"緊急發電機","answer":true}],"remark":"【解析】溫室氣體排放範疇可歸類為直接排放、能源間接排放以及其他間接排放，各排放範疇內包含之排放源類型：直接溫室氣體排放(範疇一)：指來自於製程或設施之直接排放，如：工廠鍋爐、製程操作過程或員工餐廳使用化石燃料，或原物料產生的排放、交通運具使用化石燃料產生的排放，以及冷氣、飲水設備等之冷媒逸散排放。能源間接溫室氣體排放(範疇二)：指來自於使用電力或蒸汽之能源利用所產生之間接排放。其他間接溫室氣體排放(範疇三)：指由事業活動產生之溫室氣體排放，但該排放源並非事業自有或可控制的，如：租賃、委外業務、員工通勤、商務旅行、上下游運輸和配送等活動之其他間接排放。"}
{"class":"永續第二章","sn":"103","type":"single","question":"溫室氣體盤查涵蓋範圍當中，常見的組織直接排放(範疇一)包含的項目中，哪一個不包含在內？","options":[{"option":"移動源","answer":false},{"option":"員工通勤","answer":true},{"option":"製程排放","answer":false},{"option":"固定燃料燃燒源","answer":false}],"remark":"【解析】溫室氣體排放範疇可歸類為直接排放、能源間接排放以及其他間接排放，各排放範疇內包含之排放源類型：直接溫室氣體排放(範疇一)：指來自於製程或設施之直接排放，如：工廠鍋爐、製程操作過程或員工餐廳使用化石燃料，或原物料產生的排放、交通運具使用化石燃料產生的排放，以及冷氣、飲水設備等之冷媒逸散排放。能源間接溫室氣體排放(範疇二)：指來自於使用電力或蒸汽之能源利用所產生之間接排放。其他間接溫室氣體排放(範疇三)：指由事業活動產生之溫室氣體排放，但該排放源並非事業自有或可控制的，如：租賃、委外業務、員工通勤、商務旅行、上下游運輸和配送等活動之其他間接排放。"}
{"class":"永續第二章","sn":"104","type":"single","question":"關於溫室氣體盤查，下列描述何者不正確？","options":[{"option":"企業若要執行國際溫室氣體盤查，涵蓋範疇僅分為直接排放(範疇一)、能源間接排放(範疇二)共兩種","answer":true},{"option":"明訂二氧化碳(CO2)、甲烷(CH4)、氧化亞氮(N2O)、氫氟碳化物(HFCs)、全氟碳化物(PFCs)、六氟化硫(SF6)及三氟化氮(NF3)等氣體為溫室氣體","answer":false},{"option":"直接溫室氣體排放(範疇一)：指來自於製程或設施之直接排放，屬於公司所擁有或控制的排放源，包括固定/移動燃燒源、製程/逸散排放源等","answer":false},{"option":"能源間接溫室氣體排放(範疇二)：指公司因外購的電力、蒸氣、熱，是來自於別人所擁有的資產、設備所產生的溫室氣體排放","answer":false}],"remark":"【解析】溫室氣體排放範疇可歸類為直接排放、能源間接排放以及其他間接排放，各排放範疇內包含之排放源類型：直接溫室氣體排放(範疇一)：指來自於製程或設施之直接排放，如：工廠鍋爐、製程操作過程或員工餐廳使用化石燃料，或原物料產生的排放、交通運具使用化石燃料產生的排放，以及冷氣、飲水設備等之冷媒逸散排放。能源間接溫室氣體排放(範疇二)：指來自於使用電力或蒸汽之能源利用所產生之間接排放。其他間接溫室氣體排放(範疇三)：指由事業活動產生之溫室氣體排放，但該排放源並非事業自有或可控制的，如：租賃、委外業務、員工通勤、商務旅行、上下游運輸和配送等活動之其他間接排放。"}
{"class":"永續第二章","sn":"105","type":"single","question":"企業依據盤查目的，所需依循之溫室氣體盤查規範會有不同，通用的基本原則為何，下列描述何者不正確？","options":[{"option":"屬環境部公告之納管事業，必須依循溫室氣體排放量盤查作業指引規定，進行盤查及紀錄文件化後上傳","answer":false},{"option":"屬單純想初步瞭解自身溫室氣體排放情況者，可選擇參考政府相關部門提供的溫室氣體排放計算工具進行初步的盤查，或參考溫室氣體盤查議定書、CNS14064-1：2021、ISO14064-1：2018等相關規範進行盤查","answer":false},{"option":"屬金管會「上市櫃公司永續發展路徑圖」指定之揭露企業中，企業屬環境部公告納管事業時，該納管事業須依據溫室氣體排放量盤查作業指引規定進行盤查，非屬環境部公告納管事業，則依據金管會規定進行盤查","answer":false},{"option":"屬跨國企業或國內產業供應鏈之上游供應廠商或下游客戶，雖非屬主管機關規範應執行盤查之企業，仍須依循溫室氣體排放量盤查作業指引的盤查規範","answer":true}],"remark":"【解析】溫室氣體排放量盤查作業指引：四、須符合或參考之盤查規範：(一)企業依前項不同盤查對象，所需依循之溫室氣體盤查規範會有不同，基本原則如下(第4點)：僅屬跨國企業或國內產業供應鏈之上游供應廠商或下游客戶，僅須依循其供應鏈要求的盤查規範。"}
{"class":"永續第二章","sn":"106","type":"single","question":"依據溫室氣體盤查作業基本程序，下列描述何者正確？","options":[{"option":"若企業具有環境部公告納管事業者，該納管事業之盤查邊界由企業自行設定，並依據營運控制權法區分為直接排放或能源間接排放的單元或程序","answer":false},{"option":"金管會要求盤查邊界設定不需要與財務報表一致，但對於子公司溫室氣體排放量納入統計方法並無規範，僅要求企業內部各子公司必須一致","answer":false},{"option":"溫室氣體盤查主要依循四個步騾：決定排放量計算方式、蒐集活動數據、選擇合適的排放係數、計算溫室氣體排放量","answer":true},{"option":"不論依循任何溫室氣體盤查規範，企業都不一定要界定盤查的範圍","answer":false}],"remark":"【解析】(1)若企業具有環境部公告納管事業者，該納管事業之盤查邊界設定為環境部核發的管制編號所涵蓋地理邊界，並依據營運控制權法區分為直接排放或能源間接排放的單元或程序。(2)金管會盤查邊界設定則是要與財務報表一致，但對於子公司溫室氣體排放量納入統計是要採財務控制權法、營運控制權法或股權比例法等並無規範，僅要求企業內部各子公司必須一致。(4)不論依循任何溫室氣體盤查規範，企業都需要界定要盤查的範圍。範圍可能為整個企業集團、單一事業或子公司、某一處辦公大樓、特定的生產製程，甚至特定的產品或服務。"}
{"class":"永續第二章","sn":"107","type":"single","question":"若企業為環境部公告納管事業者，關於溫室氣體盤查，下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"盤查邊界設定要與財務報表一致","answer":true},{"option":"盤查邊界設定為環境部核發的管制編號所涵蓋地理邊界","answer":false},{"option":"依據營運控制權法區分為直接排放或能源間接排放的單元或程序","answer":false},{"option":"不論依循任何溫室氣體盤查規範，企業都需要界定要盤查的範圍","answer":false}],"remark":"【解析】不論依循任何溫室氣體盤查規範，企業都需要界定要盤查的範圍。範圍可能為整個企業集團、單一事業或子公司、某一處辦公大樓、特定的生產製程，甚至特定的產品或服務。若企業具有環境部公告納管事業者，該納管事業之盤查邊界設定為環境部核發的管制編號所涵蓋地理邊界，並依據營運控制權法區分為直接排放或能源間接排放的單元或程序。而金管會盤查邊界設定則是要與財務報表一致，但對於子公司溫室氣體排放量納入統計是要採財務控制權法、營運控制權法或股權比例法等並無規範，僅要求企業內部各子公司必須一致。"}
{"class":"永續第二章","sn":"108","type":"single","question":"碳揭露專案CDP(Carbon Disclosure Project)對於溫室氣體盤查的要求，下列描述何者正確？","options":[{"option":"僅能依據營運控制權法","answer":false},{"option":"企業自行決定是依據財務控制權法、營運控制權法或股權比例法","answer":true},{"option":"僅能依據股權比例法","answer":false},{"option":"僅能依據財務控制權法","answer":false}],"remark":"【解析】CDP(Carbon Disclosure Project)是由企業自行決定是依據財務控制權法、營運控制權法或股權比例法，自行設定要盤查的邊界。"}
{"class":"永續第二章","sn":"109","type":"single","question":"正式的盤查工作中，對於盤查作業有文件化與紀錄的規範與要求。關於文件化，何者描述正確？","options":[{"option":"為了保護公司營業秘密，盤查相關之方法、數據、程序、系統、假設以及估算等過程不需一一記錄並文件化","answer":false},{"option":"僅需提供外部查證或查核需求，內部不須紀錄","answer":false},{"option":"文件化方式為了少紙化，禁止透過紙張留存；只能以硬碟、雲端硬碟或其他形式加以留存","answer":false},{"option":"自事業決定其邊界設定及採用原則、溫室氣體排放源鑑別、各個排放源排放量量化方式、量化數據的選擇、溫室氣體排放量清冊品質管理及其資訊管理的相關程序等都需進行文件化","answer":true}],"remark":"【解析】在較正式的盤查工作中，對於盤查作業有文件化與紀錄的規範與要求。文件化係指要將盤查相關之方法、數據、程序、系統、假設以及估算等過程一一記錄，除作為內部紀錄外，亦可提供外部查證或查核需求。自事業決定其邊界設定及採用原則、溫室氣體排放源鑑別、各個排放源排放量量化方式、量化數據的選擇、溫室氣體排放量清冊品質管理及其資訊管理的相關程序等都需進行文件化。文件化方式可透過紙張、硬碟、雲端硬碟或其他形式加以留存。"}
{"class":"永續第二章","sn":"110","type":"single","question":"國內外常見的溫室氣體盤查規範，下列哪一個不是？","options":[{"option":"ISO14064-1：2018","answer":false},{"option":"CNS14064-1：2021","answer":false},{"option":"PAS2060","answer":true},{"option":"溫室氣體盤查議定書－企業會計與報告標準","answer":false}],"remark":"【解析】國內外常見的溫室氣體盤查規範有：環境部訂定之溫室氣體排放量盤查登錄管理辦法及溫室氣體排放量盤查作業指引。溫室氣體盤查議定書-企業會計與報告標準(The Greenhouse Gas Protocol-A Corporate Accounting and Reporting Standard)。企業價值鏈(範疇三)標準(Greenhonse Gas Protocol-Corporate Value Chain (Scope 3) Standard)。ISO 14064-1：2018 Greenhouse gases-Part 1：Specification with guidance at the organization level for quantification and reporting of greenhouse gas emissions and removals。CNS 14064-1：2021，溫室氣體-第1部：組織層級溫室氣體排放與移除量化及報告附指引之規範。 "}
{"class":"永續第二章","sn":"111","type":"single","question":"溫室氣體盤查涵蓋範圍當中，常見的組織能源間接排放(範疇二)包含的項目中，哪一個正確？","options":[{"option":"外購電力","answer":true},{"option":"資本財(設備製造)產生的排放","answer":false},{"option":"產品加工","answer":false},{"option":"投資產生的碳排","answer":false}],"remark":"【解析】能源間接溫室氣體排放(範疇二)：指來自於使用電力或蒸汽之能源利用所產生之間接排放。"}
{"class":"永續第二章","sn":"112","type":"single","question":"公司內部的公務車空調的排放源被歸類在哪一個範疇？","options":[{"option":"範疇三","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇一","answer":true},{"option":"不需納入計算","answer":false}],"remark":"【解析】直接溫室氣體排放(範疇一)：指來自於製程或設施之直接排放，如：工廠鍋爐、製程操作過程或員工餐廳使用化石燃料，或原物料產生的排放、交通運具使用化石燃料產生的排放，以及冷氣、飲水設備等之冷媒逸散排放。"}
{"class":"永續第二章","sn":"113","type":"single","question":"A公司111年度向B公司購買原料共100公噸，B公司雇用C運輸公司派遣車輛將原料於指定時間送達A公司，這項A公司因原料採購在運輸過程中造成的溫室氣體排放，屬於哪一個範疇？","options":[{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"不需納入計算","answer":false}],"remark":"【解析】其他間接溫室氣體排放(範疇三)：指由事業活動產生之溫室氣體排放，但該排放源並非事業自有或可控制的，如：租賃、委外業務、員工通勤、商務旅行、上下游運輸和配送等活動之其他間接排放。"}
{"class":"永續第二章","sn":"114","type":"single","question":"溫室氣體盤查主要依循的四個步騰，正確順序為何？甲.決定排放量計算方式　乙.選擇合適的排放係數　丙.蒐集活動數據　丁.計算溫室氣體排放量","options":[{"option":"丁、丙、乙、甲","answer":false},{"option":"甲、丙、乙、丁","answer":true},{"option":"丙、乙、甲、丁","answer":false},{"option":"乙、甲、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】溫室氣體盤查主要依循四個步驟：步驟一：決定排放量計算方式。步驟二：蒐集活動數據。步驟三：選擇合適的排放係數。步驟四：計算溫室氣體排放量。"}
{"class":"永續第二章","sn":"115","type":"single","question":"溫室氣體盤查作業有文件化與紀錄的規範與要求。哪一項描述不正確？","options":[{"option":"文件化方式可透過紙張、硬碟、雲端硬碟或其他形式加以留存","answer":false},{"option":"除作為內部紀錄外，亦可提供外部查證或查核需求","answer":false},{"option":"文件化僅需要留存會議紀錄","answer":true},{"option":"決定邊界設定及採用原則、溫室氣體排放源鑑別、各個排放源排放量量化方式、量化數據的選擇、溫室氣體排放量清冊品質管理及其資訊管理的相關程序等都需進行文件化","answer":false}],"remark":"【解析】在較正式的盤查工作中，對於盤查作業有文件化與紀錄的規範與要求。文件化係指要將盤查相關之方法、數據、程序、系統、假設以及估算等過程一一記錄，除作為內部紀錄外，亦可提供外部查證或查核需求。自事業決定其邊界設定及採用原則、溫室氣體排放源鑑別、各個排放源排放量量化方式、量化數據的選擇、溫室氣體排放量清冊品質管理及其資訊管理的相關程序等都需進行文件化。文件化方式可透過紙張、硬碟、雲端硬碟或其他形式加以留存。"}
{"class":"永續第二章","sn":"116","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)，是由哪一個組織召集？","options":[{"option":"金融穩定委員會(FSB)","answer":true},{"option":"聯合國(UN)","answer":false},{"option":"永續會計準則委員會(SASB)","answer":false},{"option":"國際永續準則委員會(ISSB)","answer":false}],"remark":"【解析】G20財政部長和中央銀行總裁懇請金融穩定委員會(FSB)，檢視金融部門該如何應對氣候相關議題。FSB在審查過程中發現對於資訊充份的需求，良好的資訊除了能支持投資、貸款和保險承保決策，亦可改善對氣候相關風險與機會的理解與分析，同時也有助於投資人強化企業策略的韌性與資本支出決策，並協助企業穩定的邁向低碳經濟轉型。為協助投資人、貸款機構和保險公司明確瞭解需要運用哪些資訊對氣候相關風險與機會進行適當評估和定價，FSB成立一個由業界主導的工作小組：氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"117","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)成立的背景因素，何者正確？","options":[{"option":"金融穩定委員會(FSB)檢視一般製造業該如何應對氣候相關議題時，發現良好及充分的資訊除了能支持投資、貸款和保險承保決策，也可改善對氣候相關風險與機會的理解與分析","answer":false},{"option":"持續排放的溫室氣體將造成全球暖化，進而對經濟與社會環境造成破壞，但實際的時間點與嚴重程度卻是難以估計，此問題的規模及長期效應對經濟決策將帶來前所未有的挑戰，因此，氣候變遷被定義為遙遠的議題，未必與當下的決策有關","answer":false},{"option":"為協助投資人、貸款機構和保險公司明確瞭解需要運用哪些資訊對氣候相關風險與機會進行適當評估和定價，金融穩定委員會(FSB)成立一個由業界主導的工作小組TCFD，任務是擬定自願性且一致的氣候相關財務資訊揭露建議","answer":true},{"option":"面對氣候變遷，現有資訊已相當充分，但缺乏整合的方法，因此需要像TCFD這樣的單位提出資訊揭露建議，便能充分瞭解組織如何因應低碳經濟轉型","answer":false}],"remark":"【解析】(1)金融穩定委員會(FSB)檢視金融部門該如何應對氣候相關議題。FSB在審查過程中發現對於資訊充份的需求，良好的資訊除了能支持投資、貸款和保險承保決策，亦可改善對氣候相關風險與機會的理解與分析。(2)眾多風險之中，氣候變遷議題可能是最重要也是最容易造成誤解的風險之一。眾所皆知的是，持續排放的溫室氣體將造成全球暖化，進而對經濟與社會環境造成破壞，但實際的時間點和實際的嚴重程度卻是難以估計。此問題的規模及長期效應對經濟決策帶來前所未有的挑戰。為此，許多組織錯誤的認為氣候變遷為遙遠的議題，未必與當下的決策有關。(4)邁向低碳經濟轉型的過程，若長期投資在不具適者生存力的組織可能會缺乏韌性，投資人則可能獲得較低的投資報酬。由於缺乏資訊，使得現行無法充分衡量在長期報酬的複利效果，因而增添風險，因此，長期投資者需要充分瞭解組織如何因應低碳經濟轉型。"}
{"class":"永續第二章","sn":"118","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)，對於氣候相關財務資訊揭露提出可廣泛採用的建議，針對Figure 1的建議特點，何者不正確？","options":[{"option":"所有機構均可採用","answer":false},{"option":"旨在收集有助於決策且具又前瞻性的財務影響資訊","answer":false},{"option":"高度專注於邁向低碳經濟轉型所涉及的風險與機會","answer":false},{"option":"無法內含於財務申報","answer":true}],"remark":"【解析】TCFD針對氣候相關財務資訊揭露提出可廣泛採用的建議，適用於來自不同部門和地區的組織，重要特點如下：1.所有機構均可採用。2.可內含於財務申報。3.旨在收集有助於決策且具有前瞻性的財務影響資訊。4.高度專注於邁向低碳經濟轉型所涉及的風險與機會。"}
{"class":"永續第二章","sn":"119","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)透過組織營運核心的四項元素建立報告架構，下列何者錯誤？","options":[{"option":"指標和目標","answer":false},{"option":"營收","answer":true},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"治理","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD透過組織營運核心的四項元素建立報告架構，即治理、策略、風險管理，以及指標和目標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"120","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)的四項核心要素，下列何者錯誤？","options":[{"option":"治理：該組織針對氣候相關風險與機會的治理","answer":false},{"option":"策略：氣候相關風險與機會對於組織的業務、策略和財務規劃的實際和潛在衝擊","answer":false},{"option":"風險管理：組織鑑別、評估和管理氣候相關風險的流程","answer":false},{"option":"指標和目標：用以評估和管理企業內部短中長期的業績成長","answer":true}],"remark":"【解析】TCFD的四項核心要素：①治理：該組織針對氣候相關風險與機會的治理。②策略：氣候相關風險與機會對於組織的業務、策略和財務規劃的實際和潛在衝擊。③風險管理：組織鑑別、評估和管理氣候相關風險的流程。④指標和目標：用以評估和管理氣候相關風險與機會的指標和目標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"121","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)將風險區分為轉型風險和實體風險，當中轉型風險包含的項目當中，下列何者錯誤？","options":[{"option":"產品","answer":true},{"option":"技術","answer":false},{"option":"政策和法規","answer":false},{"option":"名譽","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD將風險區分為轉型風險和實體風險，當中轉型風險包含：政策和法規、技術、市場、名譽。"}
{"class":"永續第二章","sn":"122","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於機會的定義，包含的項目當中，下列何者錯誤？","options":[{"option":"商譽","answer":true},{"option":"韌性","answer":false},{"option":"能源來源","answer":false},{"option":"資源效率","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於機會的定義，包含的項目：資源效率、能源來源、產品/服務、市場、韌性。"}
{"class":"永續第二章","sn":"123","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於治理項目中，建議的揭露事項，下列何者正確？","options":[{"option":"揭露組織依循策略和風險管理流程進行評估氣候相關風險與機會所使用得指標","answer":false},{"option":"描述董事會對氣候相關風險與機會的監督情況","answer":true},{"option":"描述組織所鑑別的短、中、長期氣候相關風險與機會","answer":false},{"option":"描述組織在氣候相關風險的管理流程","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於治理項目中，建議的揭露如下：①描述董事會對氣候相關風險與機會的監督情況。②描述管理階層在評估和管理氣候相關風險與機會的角色。"}
{"class":"永續第二章","sn":"124","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露董事會對氣候相關風險與機會的監督情況，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":true},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於治理項目中，建議的揭露如下：①描述董事會對氣候相關風險與機會的監督情況。②描述管理階層在評估和管理氣候相關風險與機會的角色。"}
{"class":"永續第二章","sn":"125","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露管理階層在評估和管理氣候相關風險與機會的角色，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":true},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於治理項目中，建議的揭露如下：①描述董事會對氣候相關風險與機會的監督情況。②描述管理階層在評估和管理氣候相關風險與機會的角色。"}
{"class":"永續第二章","sn":"126","type":"single","question":"台灣上市櫃公司導入TCFD揭露框架，在治理面向的關鍵為何？","options":[{"option":"股東的支持","answer":false},{"option":"供應鏈的支持","answer":false},{"option":"董事會的支持與監督","answer":true},{"option":"所有利害關係人的支持","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於治理項目中，建議的揭露如下：①描述董事會對氣候相關風險與機會的監督情況。②描述管理階層在評估和管理氣候相關風險與機會的角色。"}
{"class":"永續第二章","sn":"127","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於策略項目中，建議的揭露事項，下列何者錯誤？","options":[{"option":"描述組織在策略上的韌性，並考慮不同氣候相關情境","answer":false},{"option":"描述組織在氣候相關風險的鑑別和評估流程","answer":true},{"option":"描述組織所鑑別的短、中、長期氣候相關風險與機會","answer":false},{"option":"描述組織在業務、策略和財務規劃上與氣候相關風險與機會的衝擊","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於策略項目中，建議的揭露如下：①描述組織所鑑別的短、中、長期氣候相關風險與機會。②描述組織在業務、策略和財務規劃上與氣候相關風險與機會的衝擊。③描述組織在策略上的韌性，並考慮不同氣候相關情境。"}
{"class":"永續第二章","sn":"128","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露組織所鑑別的短、中、長期氣候相關風險與機會，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":true},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於策略項目中，建議的揭露如下：①描述組織所鑑別的短、中、長期氣候相關風險與機會。②描述組織在業務、策略和財務規劃上與氣候相關風險與機會的衝擊。③描述組織在策略上的韌性，並考慮不同氣候相關情境。"}
{"class":"永續第二章","sn":"129","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露組織在業務、策略和財務規劃上與氣候相關風險與機會的衝擊，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":true},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於策略項目中，建議的揭露如下：①描述組織所鑑別的短、中、長期氣候相關風險與機會。②描述組織在業務、策略和財務規劃上與氣候相關風險與機會的衝擊。③描述組織在策略上的韌性，並考慮不同氣候相關情境。"}
{"class":"永續第二章","sn":"130","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議，揭露組織在策略上的韌性，並考慮不同氣候相關情境，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":true},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於策略項目中，建議的揭露如下：①描述組織所鑑別的短、中、長期氣候相關風險與機會。②描述組織在業務、策略和財務規劃上與氣候相關風險與機會的衝擊。③描述組織在策略上的韌性，並考慮不同氣候相關情境。"}
{"class":"永續第二章","sn":"131","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於風險管理項目中，建議的揭露事項，下列何者錯誤？","options":[{"option":"描述組織在氣候相關風險的管理流程","answer":false},{"option":"描述氣候相關風險的鑑別、評估和管理流程如何整合在組織的整體風險管理制度","answer":false},{"option":"描述管理階層在評估和管理氣候相關風險與機會的角色","answer":true},{"option":"描述組織在氣候相關風險的鑑別和評估流程","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於風險管理項目中，建議的揭露如下：①描述組織在氣候相關風險的鑑別和評估流程。②描述組織在氣候相關風險的管理流程。③描述氣候相關風險的鑑別、評估和管理流程如何整合在組織的整體風險管理制度。選項(3)描述管理階層在評估和管理氣候相關風險與機會的角色，屬於四項核心要素當中的治理所建議的揭露事項。"}
{"class":"永續第二章","sn":"132","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露組織在氣候相關風險的管理流程，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":true},{"option":"指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於風險管理項目中，建議的揭露如下：①描述組織在氣候相關風險的鑑別和評估流程。②描述組織在氣候相關風險的管理流程。③描述氣候相關風險的鑑別、評估和管理流程如何整合在組織的整體風險管理制度。"}
{"class":"永續第二章","sn":"133","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於指標和目標項目中，建議的揭露事項，下列何者錯誤？","options":[{"option":"揭露範疇一、範疇二和範疇三(如適用)溫室氣體排放和相關風險","answer":false},{"option":"描述組織在管理氣候相關風險與機會所使用的目標，以及落實該目標的表現","answer":false},{"option":"揭露組織依循策略和風險管理流程進行評估氣候相關風險與機會所使用的指標","answer":false},{"option":"描述組織在氣候相關風險的管理流程","answer":true}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於指標和目標項目中，建議的揭露如下：①揭露組織依循策略和風險管理流程進行評估氣候相關風險與機會所使用的指標。②揭露範疇一、範疇二和範疇三(如適用)溫室氣體排放和相關風險。③描述組織在管理氣候相關風險與機會所使用的目標，以及落實該目標的表現。"}
{"class":"永續第二章","sn":"134","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露組織依循策略和風險管理流程進行評估氣候相關風險與機會所使用的指標，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"指標和目標","answer":true}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於指標和目標項目中，建議的揭露如下：①揭露組織依循策略和風險管理流程進行評估氣候相關風險與機會所使用的指標。②揭露範疇一、範疇二和範疇三(如適用)溫室氣體排放和相關風險。③描述組織在管理氣候相關風險與機會所使用的目標，以及落實該目標的表現。"}
{"class":"永續第二章","sn":"135","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露組織在管理氣候相關風險與機會所使用的目標，以及落實該目標的表現，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"指標和目標","answer":true}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於指標和目標項目中，建議的揭露如下：①揭露組織依循策略和風險管理流程進行評估氣候相關風險與機會所使用的指標。②揭露範疇一、範疇二和範疇三(如適用)溫室氣體排放和相關風險。③描述組織在管理氣候相關風險與機會所使用的目標，以及落實該目標的表現。"}
{"class":"永續第二章","sn":"136","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露範疇一、範疇二、範疇三(如適用)溫室氣體排放和相關風險，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"指標和目標","answer":true}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於指標和目標項目中，建議的揭露如下：①揭露組織依循策略和風險管理流程進行評估氣候相關風險與機會所使用的指標。②揭露範疇一、範疇二和範疇三(如適用)溫室氣體排放和相關風險。③描述組織在管理氣候相關風險與機會所使用的目標，以及落實該目標的表現。"}
{"class":"永續第二章","sn":"137","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於揭露指引的見解，下列何者錯誤？","options":[{"option":"氣候變遷相關的財務風險與機會將成為組織固定的風險管理及策略規劃流程","answer":false},{"option":"加深組織及投資人對低碳經濟轉型和實體風險的潛在財務影響的理解，資訊也將變得更有助於決策","answer":false},{"option":"風險與機會的價值仍仰賴情境分析來預估，風險與機會的價值仍無法被準確定義，也無法讓資本更有效的被分配","answer":true},{"option":"氣候相關關鍵財務揭露資訊可以讓投資人和其他各界瞭解組織如何看待和評估氣候相關風險與機會","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)認為，氣候變遷相關的財務風險與機會將成為組織固定的風險管理及策略規劃流程。如此一來，將加深組織及投資人對低碳經濟轉型和實體風險的潛在財務影響的理解，資訊也將變得更有助於決策，風險與機會的價值將更加準確的被定義，讓資本更有效的被分配，而FSB的領導有助於凸顯氣候相關財務資訊揭露的改善對金融體系運作的重要性。"}
{"class":"永續第二章","sn":"138","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業損益表當中的收入面的揭露建議，下列何者錯誤？","options":[{"option":"由於碳定價機制仍不普及，企業還不需要急著納入考量","answer":true},{"option":"轉型風險和實體風險可能影響對產品和服務的需求，組織應考慮風險對收入產生的潛在影響","answer":false},{"option":"組織應鑑別增加或創造新收入的潛在機會","answer":false},{"option":"碳定價機制持續成長，企業應納入考量來評估對收入的潛在影響","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業損益表當中的收入面如下：轉型風險和實體風險可能影響對產品和服務的需求。組織應考慮風險對收入產生的潛在影響，並鑑別增加或創造新收入的潛在機會。特別是，由於規範排放的碳定價機制有持續成長與推廣的跡象，企業應納入考量來評估對收入的潛在影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"139","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業損益表當中的支出面的揭露建議，下列何者錯誤？","options":[{"option":"透過說明成本結構及調適彈性，組織能有效的向投資人證明投資潛力","answer":false},{"option":"組織的資本支出計畫應考慮轉移資本的靈活性來彰顯韌性，加上計畫的透明度，可能有助於組織進入資本市場或取得有利的融資條件","answer":false},{"option":"在氣候相關風險與機會的因應，低成本的供應商將顯得相當脆弱","answer":true},{"option":"有利於投資人瞭解為這些資本支出計畫提供資金所需要的債務或股權規模","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業損益表當中的支出面的揭露建議：針對氣候相關風險與機會的因應，某種程度上取決於成本結構。低成本供應商可能對氣候相關議題引起的成本變化更具韌性，在解決該議題時也更具靈活性。透過說明成本結構及調適彈性，組織才能有效的向投資人證明投資潛力。同時也有利於投資人瞭解這些資本支出計畫，以及為這些計畫提供資金所需要的債務或股權規模。在考量該計畫的韌性時，應注意組織轉移資本的靈活性，以及資本市場對於承受巨大氣候相關風險的組織提供資金的意願，該計畫的透明度可能有助於組織進人資本市場或獲得有力的融資條件。"}
{"class":"永續第二章","sn":"140","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業資產負債表當中的資產和負債的揭露建議，下列何者錯誤？","options":[{"option":"氣候變遷相關的政策、技術和市場動態的變化所導致的供需改變可能會影響組織的資產和負債評價","answer":false},{"option":"揭露重點應包括需要的新投資、資產重組、資產減損的現有活動及決策或是已承諾的未來活動和決策","answer":false},{"option":"建議應注意短期資產和相關準備金的使用，因為其特別可能受到氣候相關議題的影響","answer":true},{"option":"對組織而言，針對資產和負債可能受到的氣候相關影響作出說明具有重要意義","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業資產負債表當中的資產和負債的揭露建議：氣候變遷相關的政策、技術和市場動態的變化所導致的供需改變可能會影響組織的資產和負債評價。長期資產和相關準備金的使用特別可能受到氣候相關議題的影響。對於組織而言，對資產和負債可能受到的氣候相關影響作出說明具有重要意義，說明重點應包括需要新投資、資產重組、資產減損的現有活動和決策或已承諾的未來活動和決策。"}
{"class":"永續第二章","sn":"141","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業資產負債表當中的資本和融資的揭露建議，下列何者正確？","options":[{"option":"氣候相關風險與機會可能導致組織債務期限延長","answer":false},{"option":"氣候相關風險與機會可能會讓組織透過增加負債規模來補償減少的營運現金流、新的資本支出或研發資金，以改變組織的負債和股權結構","answer":true},{"option":"氣候相關風險與機會目前還不會影響組織資本、營運損失準備金等","answer":false},{"option":"氣候相關風險與機會不會影響組織籌集新債或是對現有債務再融資的能力","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業資產負債表當中的資本和融資如下：氣候相關風險與機會可能會透過增加負債規模來補償減少的營運現金流、新的資本支出或研發資金，以改變組織的負債和股權結構。同時，氣候相關風險與機會可能影響組織籌集新債或是對現有債務再融資的能力，也可能導致債務期限縮短。氣候相關風險與機會還可能影響資本、營運損失準備金、資產減損或滿足投資需求的新股募集等。"}
{"class":"永續第二章","sn":"142","type":"single","question":"針對氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)的描述，下列何者錯誤？","options":[{"option":"為協助投資人、貸款機構和保險公司明確瞭解需要運用哪些資訊對氣候相關風險與機會進行適當評估和定價","answer":false},{"option":"工作小組成員由來自全球不同組織，包括大型銀行、保險公司、資產管理公司、退休基金、大型非金融公司、會計師事務所、諮詢機構以及信用評等機構等組成","answer":false},{"option":"擬定自願性且一致的氣候相關財務資訊揭露建議，以幫助投資人、貸款機構和保險公司暸解重大風險","answer":false},{"option":"氣候相關財務資訊揭露建議有三大特色：指標一致性、產業特定指標、指標可比性","answer":true}],"remark":"【解析】選項(1)(2)(3)均正確，選項(4)為SASB準則三大特色：指標一致性、產業特定指標與指標可比性。"}
{"class":"永續第二章","sn":"143","type":"single","question":"關於氣候變遷造成的財務影響，下列描述何者正確？","options":[{"option":"氣候相關風險與低碳經濟的轉型影響諸多的經濟部門和產業邁向低碳經濟的變革伴隨著巨大風險，但同時也為組織在氣候變遷的減緩與調適帶來機會及解決方案","answer":true},{"option":"投資人可能無法剔除特定資產避免氣候相關風險，因為廣泛的資產種類可能都將受到氣候相關風險影響，因此，投資人及組織都應思考短期且有效率的資本配置方式","answer":false},{"option":"持續排放的溫室氣體將造成全球暖化，進而對經濟與社會環境造成破壞，但實際的時間點和實際的嚴重程度卻是難以估計的，因此，氣候變遷為遙遠的議題，目前仍不需要考量氣候變遷議題與組織當下決策的關聯性","answer":false},{"option":"溫室氣體減量意味著逐漸降低石化燃料能源和有形資產的依賴，然而，隨之而來的清潔和節能技術成本仍無法有效降低對於仰賴燃煤、石油、天然氣開採維生的組織，短期內仍不會面臨顯著的財務影響","answer":false}],"remark":"【解析】(2)投資人可能無法剔除特定資產避免氣候相關風險，因為廣泛的資產種類可能都將受到影響。因此，投資人及組織都應思考長期策略及最有效率的資本配置方式。(3)眾多風險之中，氣候變遷議題可能是最重要也是最容易造成誤解的風險之一。眾所皆知的是，持續排放的溫室氣體將造成全球暖化，進而對經濟與社會環境造成破壞，但實際的時間點和實際的嚴重程度卻是難以估計。此問題的規模及長期效應對經濟決策帶來前所未有的挑戰。為此，許多組織錯誤的認為氣候變遷為遙遙的議題，未必與當下的決策有關。(4)溫室氣體減量意味著逐漸降低石化燃料能源和有形資產的依賴，隨之而來的是清潔和節能技術成本的迅速降低及廣泛採用。對於仰賴燃煤、石油、天然氣開採維生的組織，短期內將面臨顯著的財務影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"144","type":"single","question":"氣候變遷可能對組織造成財務衝擊，如損害資產或供應鏈中斷等影響，包含颱風、龍捲風、洪水等極端氣候事件。氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議當中，上面的描述被歸類在實體風險當中的哪一種風險？","options":[{"option":"立即性風險(Acute Risk)","answer":true},{"option":"市場風險(Market Risk)","answer":false},{"option":"長期性風險(Chronic Risk)","answer":false},{"option":"技術風險(Technology Risk)","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD氣候相關財務揭露建議：實體風險：氣候變遷帶來的實體風險，其氣候模式可為立即性或長期性。實體風險可能對組織產生財務衝擊，例如直接損害資產和中斷供應鏈所導致的間接影響。可能影響組織財務績效的因素包括水資源可取得性、來源和品質、食品安全，以及極端溫度變化對組織場所、營運、供應鏈、運輸需求和員工安全所產生的影響。立即性風險：立即性實體風險是以單一事件為主，包括龍捲風、颶風或洪水等日趨嚴重的極端天氣事件。長期性風險：長期性實體風險是指氣候模式的長期變化(如持續性高溫)可能會引起海平面上升或長期的熱浪。"}
{"class":"永續第二章","sn":"145","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露組織在氣候相關風險的鑑別和評估流程，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":true},{"option":"指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於風險管理項目中，建議的揭露如下：①描述組織在氣候相關風險的鑑別和評估流程。②描述組織在氣候相關風險的管理流程。③描述氣候相關風險的鑑別、評估和管理流程如何整合在組織的整體風險管理制度。"}
{"class":"永續第二章","sn":"146","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)建議揭露氣候相關風險的鑑別、評估和管理流程如何整合在組織的整體風險管理制度，屬於四項核心要素當中的哪一項？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":true},{"option":"指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】TCFD對於風險管理項目中，建議的揭露如下：①描述組織在氣候相關風險的鑑別和評估流程。②描述組織在氣候相關風險的管理流程。③描述氣候相關風險的鑑別、評估和管理流程如何整合在組織的整體風險管理制度。"}
{"class":"永續第二章","sn":"147","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於四項核心要素當中的治理，哪一個描述正確？","options":[{"option":"是指組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險","answer":false},{"option":"是指組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊","answer":false},{"option":"是指組織與氣候相關風險與機會的治理情況","answer":true},{"option":"是指針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)四項核心要素如下：①治理：揭露組織與氣候相關風險與機會的治理情況。②策略：針對組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊。③風險管理：揭露組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險。④指標和目標：針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"148","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於四項核心要素當中的策略，哪一個描述正確？","options":[{"option":"是指組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險","answer":false},{"option":"是指組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊","answer":true},{"option":"是指組織與氣候相關風險與機會的治理情況","answer":false},{"option":"是指針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)四項核心要素如下：①治理：揭露組織與氣候相關風險與機會的治理情況。②策略：針對組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊。③風險管理：揭露組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險。④指標和目標：針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"149","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於四項核心要素當中的風險管理，哪一個描述正確？","options":[{"option":"是指組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險","answer":true},{"option":"是指組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊","answer":false},{"option":"是指組織與氣候相關風險與機會的治理情況","answer":false},{"option":"是指針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)四項核心要素如下：①治理：揭露組織與氣候相關風險與機會的治理情況。②策略：針對組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊。③風險管理：揭露組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險。④指標和目標：針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"150","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於四項核心要素當中的指標和目標，哪一個描述正確？","options":[{"option":"是指組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險","answer":false},{"option":"是指組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊","answer":false},{"option":"是指組織與氣候相關風險與機會的治理情況","answer":false},{"option":"是指針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標","answer":true}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)四項核心要素如下：①治理：揭露組織與氣候相關風險與機會的治理情況。②策略：針對組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊。③風險管理：揭露組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險。④指標和目標：針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"151","type":"single","question":"下列哪一個永續資訊框架，有完整的揭露指引，且透過組織營運的四項核心元素協助組織發展氣候相關財務揭露資訊。讓財務資訊編製者能依照指導進行資訊揭露？","options":[{"option":"SASB","answer":false},{"option":"IFRS S1","answer":false},{"option":"TCFD","answer":true},{"option":"GRI","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)四項核心要素如下：①治理：揭露組織與氣候相關風險與機會的治理情況。②策略：針對組織業務、策略和財務規劃，揭露實際及潛在與氣候相關的衝擊。③風險管理：揭露組織如何鑑別、評估和管理氣候相關風險。④指標和目標：針對重大性的資訊，揭露用於評估和管理氣候相關議題的指標和目標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"152","type":"single","question":"下列哪一個永續資訊框架，有明確的產業指引，讓企業依循明確的ESG議題範圍進行揭露？","options":[{"option":"SASB","answer":true},{"option":"IFRS S1","answer":false},{"option":"TCFD","answer":false},{"option":"GRI","answer":false}],"remark":"【解析】相較於其他永續框架與揭露指南，SASB準則具備的特性之一：產業特定：滿足77種產業的揭露標準，明確指出與各行業財務績效最具關連性的ESG議題。為確保指標揭露的一致性與可比較性，每個產業皆有一份技術指南，包括對於會計指標及活動指標的準則說明，可協助公司彙編並蒐研相關資料。"}
{"class":"永續第二章","sn":"153","type":"single","question":"下列哪一個永續資訊框架，參考了TCFD的框架，也參考了SASB的特定行業指引，讓企業能有更明確的指引將永續相關風險與機會呈現於財務報告上？","options":[{"option":"IASB","answer":false},{"option":"TNFD","answer":false},{"option":"CDP","answer":false},{"option":"IFRS S1/S2","answer":true}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會宣布成立國際永續準則委員會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。IFRS永續揭露準則旨在制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求。兩號公報皆參酌現有永續相關框架制定，除遵循TCFD建議之四大構面(治理、策略、風險管理及指標與目標)，S2亦依據SASB準則要求產業特定揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"154","type":"single","question":"您剛接任在臺灣資本額100億以上的上市櫃公司的永續長職位，閔始著手準備公司2023年的永續相關資訊的揭露，將於2024年陸續出版，請問下列哪項永續揭露框架還不需馬上遵從？","options":[{"option":"TCFD","answer":false},{"option":"SASB","answer":false},{"option":"IFRS S1/S2","answer":true},{"option":"GRI","answer":false}],"remark":"【解析】證期局已規劃精簡年報架構自2025年起適用：證期局規劃於2024年完成年報法規修正，包括簡化年報應揭露事項及增訂依IFRS永續準則揭露永續資訊，並規劃自2025年起採行簡化架構編製年報，另年報申報時限提前，係規劃採分階段依照接軌IFRS永續資訊揭露之時程，亦即第一階段公司於2027年之年報應與年度財報同時申報，並揭露依IFRS永續準則揭露之永續資訊，第二階段公司於2028年起適用、第三階段公司於2029年適用，爰公司於2026年可著手準備編製永續資訊並調整相關作業流程，俾利第一階段公司於2027年揭露永續資訊，至第二階段及第三階段公司亦將有更充裕時間可準備接軌事宜。"}
{"class":"永續第二章","sn":"155","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)在主要財務影響分類的指引：「對於組織而言，對資產和負債可能受到的氣候相關影響做出說明具有重要意義」。此段描述屬於哪個類別？","options":[{"option":"收入","answer":false},{"option":"支出","answer":false},{"option":"資產和負債","answer":true},{"option":"資本和融資","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業資產負債表當中的資產和負債的揭露建議：氣候變遷相關的政策、技術和市場動態的變化所導致的供需改變可能會影響組織的資產和負債評價。長期資產和相關準備金的使用特別可能受到氣候相關議題的影響。對於組織而言，對資產和負債可能受到的氣候相關影響作出說明具有重要意義，說明重點應包括需要新投資、資產重組、資產減損的現有活動和決策或已承諾的未來活動和決策。"}
{"class":"永續第二章","sn":"156","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)在主要財務影響分類的指引：「對於組織而言，透過說明成本結構及調適彈性，組織才能有效地向投資人證明投資潛力，也有助於投資人了解資本支出計畫」。此段描述屬於哪個類別？","options":[{"option":"收入","answer":false},{"option":"支出","answer":true},{"option":"資產和負債","answer":false},{"option":"資本和融資","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業損益表當中的支出面的揭露建議：針對氣候相關風險與機會的因應，某種程度上取決於成本結構。低成本供應商可能對氣候相關議題引起的成本變化更具韌性，在解決該議題時也更具靈活性。透過說明成本結構及調適彈性，組織才能有效的向投資人證明投資潛力。同時也有利於投資人瞭解這些資本支出計畫，以及為這些計畫提供資金所需要的債務或股權規模。在考量該計畫的韌性時，應注意組織轉移資本的靈活性，以及資本市場對於承受巨大氣候相關風險的組織提供資金的意願，該計畫的透明度可能有助於組織進人資本市場或獲得有力的融資條件。"}
{"class":"永續第二章","sn":"157","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)在主要財務影響分類的指引：「對於組織而言，應考慮風險對收入產生的潛在影響，並鑑別增加或創造新收入的潛在機會」。此段描述屬於哪個類別？","options":[{"option":"收入","answer":true},{"option":"支出","answer":false},{"option":"資產和負債","answer":false},{"option":"資本和融資","answer":false}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業損益表當中的收入面如下：轉型風險和實體風險可能影響對產品和服務的需求。組織應考慮風險對收入產生的潛在影響，並鑑別增加或創造新收入的潛在機會。特別是，由於規範排放的碳定價機制有持續成長與推廣的跡象，企業應納入考量來評估對收入的潛在影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"158","type":"single","question":"氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)在主要財務影響分類的指引：「對於組織而言，氣候相關風險與機會可能影響組織籌集新債或是現有債務再融資的能力」。此段描述屬於哪個類別？","options":[{"option":"收入","answer":false},{"option":"支出","answer":false},{"option":"資產和負債","answer":false},{"option":"資本和融資","answer":true}],"remark":"【解析】氣候相關財務揭露工作小組(TCFD)對於主要財務影響分類的指引，針對企業資產負債表當中的資本和融資如下：氣候相關風險與機會可能會透過增加負債規模來補償減少的營運現金流、新的資本支出或研發資金，以改變組織的負債和股權結構。同時，氣候相關風險與機會可能影響組織籌集新債或是對現有債務再融資的能力，也可能導致債務期限縮短。氣候相關風險與機會還可能影響資本、營運損失準備金、資產減損或滿足投資需求的新股募集等。"}
{"class":"永續第二章","sn":"159","type":"single","question":"氣候變遷對於投資人來說，將帶來什麼樣的影響，下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"氣候變遷將為現在或未來帶來顯著的財務挑戰與機會。預計每年將斥資1兆美元在低碳經濟轉型，而所耗貴的金額將會帶來新的投資機會","answer":false},{"option":"「未來資產的大部分衝擊將來自經濟成長趨緩及較低的資產報酬率」，意味著投資人可能無法剔除特定資產避免氣候相關風險，因為廣泛的資產種類可能都將受到影響","answer":false},{"option":"投資人及組織都應思考長期策略及最有效率資本配置方式邁向低碳經濟轉型的過程，若長期投資在不具適者生存力的組織可能會缺乏韌性，投資人則可能獲得較低的投資報酬","answer":false},{"option":"由於缺乏資訊，使得現在無法充分衡量長期報酬的複利效果，因而增添風險，因此，長期投資者開始轉向短期投資的策略","answer":true}],"remark":"【解析】投資人可能無法剔除特定資產避免氣候相關風險，因為廣泛的資產種類可能都將受到影響。因此，投資人及組織都應思考長期策略及最有效率的資本配置方式。"}
{"class":"永續第二章","sn":"160","type":"single","question":"G20財政部長和中央銀行總裁懇請金融穩定委員會(FSB)，檢視金融部門該如何應對氣候相關議題。FSB在審查過程中發現滿足充分資訊的需求將帶來諸多好處，下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"能夠改善投資人的決策品質，但仍無法協助企業穩定的邁向低碳經濟轉型","answer":true},{"option":"良好的資訊能支持投資、貸款和保險承保決策","answer":false},{"option":"可改善對氣候相關風險與機會的理解與分析","answer":false},{"option":"有助於投資人強化企業策略的韌性與資本支出決策","answer":false}],"remark":"【解析】G20財政部長和中央銀行總裁懇請金融穩定委員會(FSB)，檢視金融部門該如何應對氣候相關議題，結論如下：良好的資訊除了能支持投資、貸款和保險承保決策，亦可改善對氣候相關風險與機會的理解與分析，同時也有助於投資人強化企業策略的韌性與資本支出決策，並協助企業穩定的邁向低碳經濟轉型。"}
{"class":"永續第二章","sn":"161","type":"single","question":"雖然TCFD附有補充指引，以協助組織發展符合氣候相關財務揭露的資訊，但仍缺乏涵蓋所有行業的詳細指引，所以企業仍需參考何種國際框架？","options":[{"option":"SASB","answer":true},{"option":"IFRS S1","answer":false},{"option":"SBT","answer":false},{"option":"IFRS S2","answer":false}],"remark":"【解析】SASB具有產業特定特性：滿足77種產業的揭露標準，明確指出與各行業財務績效最具關連性的ESG議題。為確保指標揭露的一致性與可比較性，每個產業皆有一份技術指南，包括對於會計指標(accounting metrics)及活動指標(activity metrics)的準則說明，可協助公司彙編並蒐研相關資料。"}
{"class":"永續第二章","sn":"162","type":"single","question":"企業想要遵從TCFD的指引進行揭露，進而辨別未來的氣候風險與機會之前，應該先做什麼？","options":[{"option":"導入最流行的AI系統","answer":false},{"option":"招聘強大的永續團隊","answer":false},{"option":"了解自身的溫室氣體排放狀況","answer":true},{"option":"大舉佈局再生能源","answer":false}],"remark":"【解析】盤查類似於我們健康檢查的概念，透過定期的檢查，藉此找到哪些地方可以改善、精進的部分。企業經過相關活動數據的蒐集、彙整及計算，檢視自身營運活動中直接或間接溫室氣體排放量，可藉由盤查結果找到排放熱點，進一步解析，發掘具有減量潛力的部分，再據以推動相關減量作為。依據證交所「上市公司編製與申報永續報告書作業辦法」第4-1條規定上市公司應以專章揭露氣候相關資訊。同時規定溫室氣體範疇一及範疇二盤查適用時程。"}
{"class":"永續第二章","sn":"163","type":"single","question":"針對IFRS S1的描述，何者錯誤？","options":[{"option":"針對重大永續相關風險及機會提供揭露指引，並要求企業不得再以營業秘密為理由規避揭露","answer":true},{"option":"揭露可比較的資訊、估計基準的使用和結果的不確定性及所遵循準則的聲明等","answer":false},{"option":"提供投資人評估公司價值之永續相關資訊","answer":false},{"option":"稱為永續相關財務資訊之一般性揭露要求","answer":false}],"remark":"【解析】IFRS S1永續相關財務資訊之一般性揭露要求(General Requirements for Disclosure of Sustainability-related Financial Information)：針對重大永續相關風險及機會提供揭露指引，並要求明確揭露公司永續及財務資訊間的關聯，諸如可比較的資訊、估計基準的使用和結果的不確定性及所遵循準則的聲明等，以提供投資人評估公司價值之永續相關資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"164","type":"single","question":"關於國際永續準則理事會(ISSB)，於2023年中正式發布永續揭露準則S1，其揭露要求重視的是什麼，下列何者正確？","options":[{"option":"廣泛考量ESG所有面向，評估永續的風險與機會","answer":true},{"option":"強調氣候的風險與機會","answer":false},{"option":"僅提供指引，關鍵是當地政策制定者如何將其在地化","answer":false},{"option":"僅適用聯合國成員國","answer":false}],"remark":"【解析】IFRS S1永續相關財務資訊之一般性揭露要求(General Requirements for Disclosure of Sustainability-related Financial Information)：針對重大永續相關風險及機會提供揭露指引，並要求明確揭露公司永續及財務資訊間的關聯，諸如可比較的資訊、估計基準的使用和結果的不確定性及所遵循準則的聲明等，以提供投資人評估公司價值之永續相關資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"165","type":"single","question":"國際永續準則理事會(ISSB)於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號及S2號，我國主管機關將採取什麼樣的前置行動，下列何者錯誤？","options":[{"option":"進行IFRS永續揭露準則翻譯工作","answer":false},{"option":"參考我國過往推動IFRS會計準則經驗成立工作小組","answer":false},{"option":"研議僅認可準則部分規範","answer":true},{"option":"試作最佳實務範例及相關指引供外界參考","answer":false}],"remark":"【解析】2023年我國金管會基於已發布上市櫃公司永續發展行動方案積極推動永續資訊之揭露，為進一步接軌國際準則並提供投資人可信賴之永續資訊，將參採我國過往推動IFRS會計準則經驗成立工作小組，進行IFRS永續揭露準則翻譯、與現行永續報導之差異分析及試作最佳實務範例及相關指引供外界參考，並將直接採用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"166","type":"single","question":"國際永續準則理事會(ISSB)，於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號及S2號，主要是期昐誰能獲得充分且高品質的資訊？","options":[{"option":"非營利組織","answer":false},{"option":"各地政府","answer":false},{"option":"經濟學家","answer":false},{"option":"投資人","answer":true}],"remark":"【解析】針對重大永續相關風險及機會提供揭露指引，並要求明確揭露公司永續及財務資訊間的關聯，諸如可比較的資訊、估計基準的使用和結果的不確定性及所遵循準則的聲明等，以提供投資人評估公司價值之永續相關資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"167","type":"single","question":"下列何者是指國際財務報導準則基金會？","options":[{"option":"TCFD","answer":false},{"option":"IFRS","answer":true},{"option":"SASB","answer":false},{"option":"IASB","answer":false}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。"}
{"class":"永續第二章","sn":"168","type":"single","question":"2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)為了制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求，宣布成立哪一個單位？","options":[{"option":"ISSB","answer":true},{"option":"IASB","answer":false},{"option":"FASB","answer":false},{"option":"IAASB","answer":false}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。IFRS永續揭露準則旨在制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求。兩號公報皆參酌現有永續相關框架制定，除遵循TCFD建議之四大構面(治理、策略、風險管理及指標與目標)，S2亦依據SASB準則要求產業特定揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"169","type":"single","question":"國際永續準則理事會(ISSB)，於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號，下列描述何者正確？","options":[{"option":"又稱為「氣候相關揭露」","answer":false},{"option":"揭露建議並非以投資人的觀點來設計","answer":false},{"option":"對重大永續相關風險及機會提供揭露指引，並未要求明確揭露公司永續及財務資訊間的關聯","answer":false},{"option":"參酌現有永續相關框架制定，包含治理、策略、風險管理及指標與目標等四大構面","answer":true}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。IFRS永續揭露準則旨在制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求。兩號公報皆參酌現有永續相關框架制定，除遵循TCFD建議之四大構面(治理、策略、風險管理及指標與目標)，S2亦依據SASB準則要求產業特定揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"170","type":"single","question":"國際永續準則理事會(ISSB)，於2023年中正式發布永續揭露準則第S2號，下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"無法確保各行業揭露資訊能保持一致性與可比較性","answer":true},{"option":"又稱為「氣候相關揭露」","answer":false},{"option":"依據SASB準則要求產業特定揭露","answer":false},{"option":"除了依TCFD一般揭露的要求外，需整體考量價值鏈中氣候相關的風險與機會","answer":false}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。IFRS永續揭露準則旨在制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求。兩號公報皆參酌現有永續相關框架制定，除遵循TCFD建議之四大構面(治理、策略、風險管理及指標與目標)，S2亦依據SASB準則要求產業特定揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"171","type":"single","question":"國際上愈來愈重視氣候相關財務揭露，金管會在「上市櫃公司永續發展路徑圖」中推動氣候相關資訊的揭露，證交所在「上市公司編製與申報永續報告書作業辦法」也規定實收資本額達新臺幣20億元以上者，自2023年也應依照作業辦法編制永續報告書，其辦法的氣候相關揭露指引是參考哪一個國際永續資訊揭露框架？","options":[{"option":"TNFD","answer":false},{"option":"TCFD","answer":true},{"option":"SBTi","answer":false},{"option":"CDP","answer":false}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。IFRS永續揭露準則旨在制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求。兩號公報皆參酌現有永續相關框架制定，除遵循TCFD建議之四大構面(治理、策略、風險管理及指標與目標)，S2亦依據SASB準則要求產業特定揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"172","type":"single","question":"國際財務報導準則永續揭露準則(IFRS永續揭露準則)的S1/S2準則，皆參考哪一個永續相關框架而制定？","options":[{"option":"PCAF","answer":false},{"option":"TCFD","answer":true},{"option":"GRI","answer":false},{"option":"TNFD","answer":false}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。IFRS永續揭露準則旨在制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求。兩號公報皆參酌現有永續相關框架制定，除遵循TCFD建議之四大構面(治理、策略、風險管理及指標與目標)，S2亦依據SASB準則要求產業特定揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"173","type":"single","question":"國際財務報導準則永續揭露準則(IFRS永續揭露準則)的S2準則，參考哪一個永續相關框架來要求產業的特定揭露？","options":[{"option":"SASB","answer":true},{"option":"GRI","answer":false},{"option":"IASB","answer":false},{"option":"GHG Protocol","answer":false}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。IFRS永續揭露準則旨在制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求。兩號公報皆參酌現有永續相關框架制定，除遵循TCFD建議之四大構面(治理、策略、風險管理及指標與目標)，S2亦依據SASB準則要求產業特定揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"174","type":"single","question":"關於IFRS S1及S2，下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"S1/S2皆參考現有TCFD的四大構面","answer":false},{"option":"S1/S2皆參考現有SASB的特定產業指引","answer":true},{"option":"S1要求明確揭露公司永續及財務資訊間的關聯","answer":false},{"option":"S2需考量價值鏈中氣候相關的風險與機會","answer":false}],"remark":"【解析】2021年國際財務報導準則基金會(IFRS Foundation)宣布成立國際永續準則理事會(ISSB)，並於2023年中正式發布永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」。IFRS永續揭露準則旨在制定全面性的永續揭露標準，以滿足投資者永續相關的資訊需求。兩號公報皆參酌現有永續相關框架制定，除遵循TCFD建議之四大構面(治理、策略、風險管理及指標與目標)，S2亦依據SASB準則要求產業特定揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"175","type":"single","question":"IFRS S2氣候相關揭露要求(Climate﹣related Disclosures)，除依TCFD一般揭露的要求外，需整體考量價值鏈中氣候相關的風險與機會，並揭露以下資訊：哪一項描述不正確？","options":[{"option":"內部碳定價之機制與流程","answer":false},{"option":"高階管理人員的性別比例與薪酬的平等","answer":true},{"option":"因應氣候相關風險和機會而產生之資本支出及投/融資金額","answer":false},{"option":"受氣候相關轉型/實體風險及機會影響之資產或業務金額及比例","answer":false}],"remark":"【解析】IFRS S2氣候相關揭露要求(Climate﹣related Disclosures)，除依TCFD一般揭露的要求外，需整體考量價值鏈中氣候相關的風險與機會，並揭露以下資訊：1.受氣候相關轉型/實體風險及機會影響之資產或業務金額及比例。2.因應氣候相關風險和機會而產生之資本支出及投/融資金額。3.內部碳定價之機制與流程。4.高階管理人員薪酬與氣候相關因子之連結及比例。"}
{"class":"永續第二章","sn":"176","type":"single","question":"國際永續準則理事會(ISSB)，於2023年中正式發布永續揭露準則S1及S2，我國因應方式下列描述何者錯誤？","options":[{"option":"金管會於2023年8月17日宣布全面接軌IFRS永續揭露準則","answer":false},{"option":"金管會預計將採分階段推動，初步規劃由資本額達100億元以上之上市(櫃)公司於2026年編製永續資訊，2027年對外揭露","answer":false},{"option":"臺灣將參考此國際永續揭露準則，並研擬「台版永續準則」","answer":true},{"option":"2023年金管會根據已發布上市櫃公司永續發展行動方案，積極推動永續資訊之揭露，進一步接軌國際準則並提供投資人可信賴之永續資訊","answer":false}],"remark":"【解析】2023年我國金管會基於已發布上市櫃公司永續發展行動方案積極推動永續資訊之揭露，為進一步接軌國際準則並提供投資人可信賴之永續資訊，將參採我國過往推動IFRS會計準則經驗成立工作小組，進行IFRS永續揭露準則翻譯、與現行永續報導之差異分析及試作最佳實務範例及相關指引供外界參考，並將直接採用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"177","type":"single","question":"國際永續準則理事會(ISSB)，於2023年中正式發布永續揭露準則S1及S2，我國採用的時程規劃，何者錯誤？","options":[{"option":"有關企業採用IFRS永續揭露準則編製永續資訊，金管會預計全體上市櫃公司同時推動","answer":true},{"option":"資本額達100億元以上之上市(櫃)公司於2026年編製永續資訊，2027年對外揭露","answer":false},{"option":"2028年其餘所有上市櫃公司開始適用","answer":false},{"option":"資本額達50億元以上未達100億元之上市(櫃)公司於2027年編製永續資訊，2028年對外揭露","answer":false}],"remark":"【解析】我國接軌IFRS永續揭露準則藍圖：考量國內量能，規劃自2026年會計年度起分三階段適用IFRS永續揭露準則：1.2026年：資本額達100億元以上之上市櫃公司適用。2.2027年：資本額達50億元以上未達100億元之上市櫃公司適用。3.2028年：其餘所有上市櫃公司適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"178","type":"single","question":"國際永續準則理事會(ISSB)，於2023年中正式發布永續揭露準則S1及S2，我國將要求國內企業於何處進行揭露，何者正確？","options":[{"option":"額外製作新的報告進行揭露","answer":false},{"option":"企業網站","answer":false},{"option":"永續報告書","answer":false},{"option":"公司年報","answer":true}],"remark":"【解析】我國接軌IFRS永續揭露準則藍圖：揭露位置及時點：近年國際間愈加重視漂綠風險，永續報導的趨勢已由自願性的永續報告書走向強制的法定報告，金管會將修正年報編製相關規定，新增永續資訊專章，規範國內上市櫃公司於年報專章依IFRS永續揭露準則揭露相關資訊，並提前與財務報告同時公告。"}
{"class":"永續第二章","sn":"179","type":"single","question":"關於國際永續準則理事會(ISSB)，於2023年中正式發布永續揭露準則S2，其揭露要求重視的是什麼，下列何者正確？","options":[{"option":"僅適用聯合國成員國","answer":false},{"option":"僅提供指引，關鍵是當地政策制定者如何將其在地化","answer":false},{"option":"僅強調氣候的風險與機會","answer":true},{"option":"廣泛考量ESG所有面向，評估永續的風險與機會","answer":false}],"remark":"【解析】IFRS S2氣候相關揭露要求(Climate﹣related Disclosures)除依TCFD一般揭露的要求外，需整體考量價值鏈中氣候相關的風險與機會，並揭露以下資訊：①受氣候相關轉型/實體風險及機會影響之資產或業務金顓及比例。②因應氣候相關風險和機會而產生之資本支出及投/融資金額。③內部碳定價之機制與流程。④高階管理人員薪酬與氣候相關因子之連結及比例。"}
{"class":"永續第二章","sn":"180","type":"single","question":"實收資本額達新臺幣五十億元以上且非屬上市上櫃公司子公司之證券商，應於哪一個年度開始編製及公布永續報告書？","options":[{"option":"112年","answer":true},{"option":"113年","answer":false},{"option":"114年","answer":false},{"option":"115年","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券商編製與申報永續報告書作業辦法」第三條，實收資本額達新臺幣五十億元以上且非屬上市上櫃公司子公司之證券商屬第一批須出具永續報告書之公司，應於112年編製及公布永續報告書。"}
{"class":"永續第二章","sn":"181","type":"single","question":"為提升證券期貨業推動永續及ESG事項，規劃推動證券期貨業編製及公布永續報告，但股本未達幾億之非綜合證券商或期貨商，將研議簡化揭露內容與方式？","options":[{"option":"50億","answer":false},{"option":"40億","answer":false},{"option":"30億","answer":false},{"option":"20億","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券期貨業永續發展轉型執行策略」架構三之「策略：增進證券期貨業務永續發展資訊揭露」，針對資本額未達20億的非綜合證券商或期貨商，擬研議較簡化的方式協助其揭露ESG相關資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"182","type":"single","question":"針對資產管理規模未達幾億之投信業，將研議簡化揭露ESG內容與方式，以取代編製與發佈永續報告書？","options":[{"option":"500億","answer":false},{"option":"1,000億","answer":true},{"option":"1,500億","answer":false},{"option":"2,000億","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券期貨業永續發展轉型執行策略」架構三之「策略：增進證券期貨業務永續發展資訊揭露」，針對資產管理規模未達1,000億之投信業，擬研議較簡化的方式協助其揭露ESG相關資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"183","type":"single","question":"下列何者為「證券期貨業永續發展轉型執行策略」之推動目標？甲.完善永續生態體系　乙.強化證券期貨業自律機制與整合資源　丙.保障投資人或交易人權益及建構公平友善服務","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券期貨業永續發展轉型執行策略」五大推動目標分別為：完善永續生態體系、維護資本市場交易秩序與穩定、強化證券期貨業自律機制與整合資源、健全證券期貨業經營與業務轉型、保障投資或交易人權益及建構公平友善服務。"}
{"class":"永續第二章","sn":"184","type":"single","question":"為增進ESG基金商品資訊揭露，集保公司擬於何處建置境外ESG基金專區並優化投信ESG基金專區？","options":[{"option":"公開資訊觀測站","answer":false},{"option":"證交所網站","answer":false},{"option":"基金觀測站","answer":true},{"option":"集保平台","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券期貨業永續發展轉型執行策略』架構三之「策略：增進證券期貨業務永續發展資訊揭露」，集保公司於基金觀測站建置境外ESG基金專區並優化投信ESG基金專區。"}
{"class":"永續第二章","sn":"185","type":"single","question":"上市上櫃公司子公司之綜合證券商應於哪個年度完成溫室氣體盤查？","options":[{"option":"112年","answer":false},{"option":"113年","answer":false},{"option":"114年","answer":false},{"option":"與上市上櫃母公司之時程一致","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券商編製與申報永續報告書作業辦法」第四條，上市上櫃公司子公司之綜合證券商的溫室氣體盤查時程應與母公司一致。"}
{"class":"永續第二章","sn":"186","type":"single","question":"證券期貨業之溫室氣體應揭露範疇為何？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇一及範疇二","answer":true},{"option":"範疇三","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券期貨業永續發展轉型執行策略」架構三之「策略：增進證券期貨業務永續發展資訊揭露」，證券期貨業應揭露範疇一(溫室氣體直接排放)及範疇二(能源間接排放)之溫室氣體排放，範疇三為鼓勵揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"187","type":"single","question":"金融業投融資組合之碳排屬於溫室氣體盤查的哪一個範疇？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】投融資組合產生之碳排放屬於範疇三-其他間控排放。"}
{"class":"永續第二章","sn":"188","type":"single","question":"屬上市上櫃公司子公司之證券商，及實收資本額達新臺幣二十億元以上但未達五十億元之證券商，應於哪一個年度編製及發布永續報告書？","options":[{"option":"112年","answer":false},{"option":"113年","answer":true},{"option":"114年","answer":false},{"option":"115年","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券商編製與申報永續報告書作業辦法」第三條，上市上櫃公司子公司之證券商，及實收資本額達新臺幣二十億元以上但未達五十億元之證券商，應於113年度編製及發布永續報告書。"}
{"class":"永續第二章","sn":"189","type":"single","question":"下列何者非「證券期貨業永續發展轉型執行策略」中提升證券期貨業務永續發展資訊揭露品質內涵之3項策略？","options":[{"option":"健全證券期貨業永續發展治理架構","answer":true},{"option":"強化證券期貨業因應氣候變遷風險能力","answer":false},{"option":"增進證券期貨業務永續發展資訊揭露","answer":false},{"option":"完善證券期貨業資訊揭露管道及對外溝通","answer":false}],"remark":"【解析】「健全證券期貨業永續發展治理架構」為「證券期貨業永續發展轉型執行策略」中推動證券期貨業永續轉型之三大架構之一，而非提升證券期貨業務永續發展資訊揭露品質內涵項下之3項策略：1.強化證券期貨業因應氣候變遷風險能力、2.增進證券期貨業務永續發展資訊揭露、3.完善證券期貨業資訊揭露管道及對外溝通。"}
{"class":"永續第二章","sn":"190","type":"single","question":"資產管理規模超過6,000億之證券投資信託事業，應於哪一年開始編制並發佈永續報告書？","options":[{"option":"112年","answer":false},{"option":"113年","answer":true},{"option":"114年","answer":false},{"option":"115年","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業編製與申報永續報告書作業辦法」第十一條，資產管理規模超過6,000億之證券投資信託事業，應於113年開始編制並發布112年永續報告書。"}
{"class":"永續第二章","sn":"191","type":"single","question":"資產管理規模超過6,000億之證券投資信託事業，應於哪一年開始揭露碳盤查資訊？","options":[{"option":"112年","answer":false},{"option":"113年","answer":false},{"option":"114年","answer":true},{"option":"115年","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業編製與申報永續報告書作業辦法」第十一條，資產管理規模超過6,000億之證券投資信託事業，應於114年揭露113年之碳盤查資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"192","type":"single","question":"「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」要求證券投資信託事業應於本指引施行後幾個月內調整至符合規定？","options":[{"option":"1個月","answer":false},{"option":"3個月","answer":false},{"option":"6個月","answer":true},{"option":"1年","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」，證券投資信託事業應於施行後6個月內調整至符合規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"193","type":"single","question":"以下何者為「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」規範內容之重要面向？","options":[{"option":"ESG投資與風險管理之治理機制","answer":false},{"option":"ESG投資管理作業流程","answer":false},{"option":"資訊揭露","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」之重要規範面向包含：ESG投資與風險管理之治理機制、ESG投資管理作流程、ESG風險管理作業流程、資訊揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"194","type":"single","question":"下列何者為「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」中，鼓勵證券投資信託事業及證券投資顧問事業於永續報告書或網站中揭露之內容？甲.ESG投資與風險管理之治理機制運作情形　乙.辨識、評估、管理及監控ESG相關風險之作業程序及管理措施　丙.盡職治理政策及執行情形","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第七條資訊揭露，鼓勵證券投信投顧事業於永續報告書或網站中揭露之內容包括但不限於：ESG投資與風險管理之治理機制運作情形、ESG因素納入投資管理流程所採取作業程序及管理措施、辨識、評估、管理及監控ESG相關風險之作業程序及管理措施、盡職治理政策及執行情形。"}
{"class":"永續第二章","sn":"195","type":"single","question":"下列何者非「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」中，規範ESG管理作業流程之內容？","options":[{"option":"應定期評估投資標的所涉ESG相關風險變動，但可以不用調整投資部位","answer":true},{"option":"訂定ESG風險指標與目標及評估方法","answer":false},{"option":"訂定ESG相關風險曝險之管理及持續監控機制","answer":false},{"option":"涉及較高ESG相關風險之投資標的，應有加強控管機制","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第六條ESG風險管理作業流程，證券投信投顧事業之ESG風險管理作業流桯應包含定期評估投資標的所涉ESG相關風險變動，針對評估，應適時調整投資部位以降低潛在的ESG風險。"}
{"class":"永續第二章","sn":"196","type":"single","question":"根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」中規定，公司向董事會報告ESG相關投資及風險管理執行情形頻率應為何？","options":[{"option":"每週","answer":false},{"option":"每月","answer":false},{"option":"每季","answer":true},{"option":"每年","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第四條ESG投資與風險管理之治理機制，證券投信投顧事業應按季向董事會報告ESG相關投資及風險管理執行情形。"}
{"class":"永續第二章","sn":"197","type":"single","question":"根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」，公司至少多久要於永續報告書或網站發布公司ESG定期評估報告(包含ESG投資與風險管理之治理機制運作、監控ESG相關風險之作業程序及管理措施、盡職治理執行情形等)？","options":[{"option":"每月","answer":false},{"option":"每季","answer":false},{"option":"每半年","answer":false},{"option":"每年","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第七條資訊揭露，證券投信投顧事業應至少每年於永續報告書或網站發布定期評估報告。"}
{"class":"永續第二章","sn":"198","type":"single","question":"資產管理規模未達新臺幣3,000億元之證券投資信託事業，應於哪年度編製並發佈永續報告書？","options":[{"option":"112年","answer":false},{"option":"113年","answer":false},{"option":"114年","answer":false},{"option":"115年","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業編製與申報永續報告書作業辦法」第十一條，資產管理規模未達新臺幣三千億元之證券投資信託事業，應於115年編製並發布永續報告書。"}
{"class":"永續第二章","sn":"199","type":"single","question":"資產管理規模未達1,000億之證券投資信託事業，應於哪一年度完成並揭露溫室氣體盤查確信？","options":[{"option":"116年","answer":false},{"option":"117年","answer":false},{"option":"118年","answer":false},{"option":"119年","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業編製與申報永續報告書作業辦法」第十一條，資產管理規模未達1,000億之證券投資信託事業，應於119年完成並揭露溫室氣體盤查確信。"}
{"class":"永續第二章","sn":"200","type":"single","question":"以下何者不是「本國銀行氣候風險財務揭露指引」要求揭露面向？","options":[{"option":"治理","answer":false},{"option":"策略","answer":false},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"報導","answer":true}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」要求，銀行應依「治理」、「策略」、「風險管理」、「指標與目標」四大面向，揭露相對應的內容。"}
{"class":"永續第二章","sn":"201","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"董事會及高階管理階層應將氣候風險因素納入銀行風險胃納、策略及經營計畫中，包括辨識及評估氣候相關之風險與機會，以及其對銀行策略與計畫之影響","answer":false},{"option":"董事會應核定氣候風險管理政策，並據以指導、監督及管理銀行對氣候風險之曝險情形，確保銀行訂定之定性及定量措施符合其風險胃納","answer":false},{"option":"高階管理階層應訂定氣候風險管理之政策、管理制度及監控指標，定期檢視其有效性與執行情形","answer":false},{"option":"銀行應不定期向董事會報告氣候風險之相關資訊，以利董事會及高階管理階層於制定策略規劃及監控業務時納入考量","answer":true}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」治理面向要求，銀行應定期向董事會報告氣候風險之相關資訊，以利董事會及高階管理階層於制定策略規劃及監控業務時納入考量。"}
{"class":"永續第二章","sn":"202","type":"single","question":"銀行應依內部控制三道防線架構，明確劃分各防線之氣候風險管理職責。以下敘述何者正確？甲.第一道防線於辦理相關業務時，應評估氣候風險，尤其是對於受氣候風險影響大之產業　乙.第二道防線中之風險管理單位應有效監控第一道防線對於氣候風險管理之執行，而法令遵循單位應確保各單位作業均遵守法令規範　丙.第三道防線應評估第一道及第二道防線進行氣候風險監控之有效性，並適時提供改進建議","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙","answer":true}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，銀行應依內部控制三道防線架構，明確劃分各防線之氣候風險管理職責：1.第一道防線於辦理相關業務時，應評估氣候風險，尤其是對於受氣候風險影響大之產業。2.第二道防線中之風險管理單位應有效監控第一道防線對於氣候風險管理之執行，而法令遵循單位應確保各單位作業均遵守法令規範。3.第三道防線應評估第一道及第二道防線進行氣候風險監控之有效性，並適時提供改進建議。"}
{"class":"永續第二章","sn":"203","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，銀行於評估氣候風險之影響時，應說明所辨識之氣候風險在不同期間短、中、長期下，對銀行營運、策略、產品與財務規劃等之影響。以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"應詳述碳相關資產(包含對高碳排產業之曝險與對易受氣候變遷影響之產業曝險)之現況與所受之影響","answer":false},{"option":"應至少評估短期及長期所受之影響","answer":false},{"option":"短期代表影響發生在銀行業務規劃展望內","answer":false},{"option":"長期代表影響發生超出銀行當前資產組合之期限並持續至少一年以上","answer":true}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」策略面向要求，銀行應至少評估短期(影響發生在銀行業務規劃展望內)及長期(影響發生超出銀行當前資產組合之期限並持續至少數十年)所受之影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"204","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"銀行應依內部控制三道防線架構，明確劃分各防線之氣候風險管理職責","answer":false},{"option":"銀行得分別以其客戶或資產組合為基礎訂定氣候風險評估方法及流程，以辨識及評估氣候風險之高低、排定風險次序、定義重大性氣候風險","answer":false},{"option":"不論銀行所辨識或評估之氣候風險高低或風險次序，銀行皆應採取一致的管理措施","answer":true},{"option":"銀行應辨識氣候風險與其他風險之關聯性","answer":false}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，銀行應依據所辨識或評估之氣候風險高低或風險次序，採行差異化風險管理措施。"}
{"class":"永續第二章","sn":"205","type":"single","question":"銀行訂定高氣候風險客戶之管理措施時，其考慮因素至少應包括下列何者？甲.氣候風險之重大性　乙.客戶改善自身氣候風險之意願與能力　丙.是否有抵減銀行曝險之替代做法","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】選項描述皆為依照「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求。"}
{"class":"永續第二章","sn":"206","type":"single","question":"銀行應保存情境分析和壓力測試中含有關鍵假設或變數之相關文件資料至少5年。以下非為「本國銀行氣候風險財務揭露指引」提及應保留文件？","options":[{"option":"情境選擇","answer":false},{"option":"參與評估之人員名單","answer":true},{"option":"評估結果","answer":false},{"option":"實際採取應對風險之行動","answer":false}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，銀行於定期檢視氣候風險管理政策及作法時，應參考情境分析及壓力測試之結果。銀行亦應保存情境分析和壓力測試中含有關鍵假設或變數之相關文件資料至少5年，包括情境選擇、合理性假設、評估結果、考慮需要採取之行動以及實際採取應對風險之行動等。"}
{"class":"永續第二章","sn":"207","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，針對指標與目標的敘述，以下何者錯誤？","options":[{"option":"銀行應選用具代表性之歷史數據，據以分析及衡量與管理氣候風險之關鍵指標","answer":false},{"option":"銀行應優先採用國際通用之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露，次採用國內相關規範要求之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露","answer":true},{"option":"銀行應依所設定之關鍵指標分別訂定達成目標","answer":false},{"option":"銀行應定期監控目標達成情形，妥適評估各項指標執行進度","answer":false}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」指標與目標面向要求，銀行應優先遵循國內相關規範要求之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露，次採用國際通用之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露，如銀行採用之溫室氣體計算方法非屬以上兩者，應說明原因與差異。"}
{"class":"永續第二章","sn":"208","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"銀行應定期向董事會報告氣候風險之相關資訊，以利董事會及高階管理階層於制定策略規劃及監控業務時納入考量","answer":false},{"option":"銀行進行監控氣候風險之過程中，如發現重大異常或特殊情況應立即依內部規範採取因應措施，但不用提報董事會","answer":true},{"option":"銀行應依內部控制三道防線架構，明確劃分各防線之氣候風險管理職責","answer":false},{"option":"銀行應選用具代表性之歷史數據，據以分析及衡量與管理氣候風險之關鍵指標，該指標應考量所受氣候風險影響之期間長短如短、中、長期予以分別設定，並考量產業、地理位置、信用評分等因素之差異影響","answer":false}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」治理面向要求，銀行應定期向董事會報告氣候風險之相關資訊，以利董事會及高階管理階層於制定策略規劃及監控業務時納入考量。監控氣候風險之過程中，如發現重大異常或特殊情況應立即依內部規範採取因應措施，並提報董事會。"}
{"class":"永續第二章","sn":"209","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，保險業應於何時將氣候相關風險與機會之管理情形納入永續報告書或置於公司網站？","options":[{"option":"每年3月31日","answer":false},{"option":"每年6月30日","answer":true},{"option":"每年9月30日","answer":false},{"option":"每年12月31日","answer":false}],"remark":"【解析】保險業應依規模及業務性質建立適切之氣候相關風險管理與機會機制，包括治理、策略、風險管理、指標與目標，並於每年六月三十日前將氣候相關風險與機會之管理情形納入永續報告書或置於公司網站。"}
{"class":"永續第二章","sn":"210","type":"single","question":"以下何者是「保險業氣候相關風險財務揭露指引」要求揭露項目？甲.氣候相關風險與機會之治理機制　乙.氣候相關風險與機會之策略　丙.氣候相關風險之風險管理機制　丁.保險業氣候相關風險之指標與目標","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」要求，保險業揭露「保險業氣候相關風險與機會之治理機制」、「保險業氣候相關風險與機會之策略」、「保險業氣候相關風險之風險管理機制」，及「保險業氣候相關風險之指標與目標」。"}
{"class":"永續第二章","sn":"211","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，針對治理機制的敘述，以下何者錯誤？","options":[{"option":"董事會及高階管理階層應確保公司於制定風險胃納、策略及營運計畫時，將所辨認之氣候相關風險納入考量","answer":false},{"option":"董事會及高階管理階層應持續監督氣候相關風險之管理與揭露","answer":false},{"option":"高階管理階層實行氣候相關風險之管理架構及政策皆有效情況下，可無須定期向董事會報告，僅於重大事件發生時通報","answer":true},{"option":"高階管理階層負有訂定氣候相關風險之管理架構及政策之責","answer":false}],"remark":"【解析】依據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」治理機制要求，高階管理階層之職責為：1.訂定氣候相關風險之管理架構及政策。2.確認氣候相關風險管理架構及政策實行之有效性。3.建立氣候相關風險之內部管理流程。4.確保就所辨認之氣候相關風險採行必要措施。5.配置適切之氣候相關風險之管理人員，並給予必要之訓練。6.定期向董事會或隸屬於董事會之委員會報告氣候相關風險之管理情形。"}
{"class":"永續第二章","sn":"212","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，以下何者不是高階管理階層之職責？","options":[{"option":"訂定氣候相關風險之管理架構及政策","answer":false},{"option":"確認氣候相關風險管理架構及政策實行之有效性","answer":false},{"option":"對氣候相關風險之管理負有最終責任","answer":true},{"option":"建立氣候相關風險之內部管理流程","answer":false}],"remark":"【解析】依據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」治理機制要求，高階管理階層之職責為：1.訂定氣候相關風險之管理架構及政策。2.確認氣候相關風險管理架構及政策實行之有效性。3.建立氣候相關風險之內部管理流程。4.確保就所辨認之氣候相關風險採行必要措施。5.配置適切之氣候相關風險之管理人員，並給予必要之訓練。6.定期向董事會或隸屬於董事會之委員會報告氣候相關風險之管理情形。"}
{"class":"永續第二章","sn":"213","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，以下何者不是董事會或董事會之委員會之職責？","options":[{"option":"對氣候相關風險之管理負有最終責任","answer":false},{"option":"擔任氣候教育訓練之講者，以確保高階管理階層接受足夠之訓練","answer":true},{"option":"確認氣候相關風險納入風險胃納之質化或量化指標","answer":false},{"option":"確保董事對氣候相關風險與機會有適切之了解，並定期審視高階管理階層的執行情形","answer":false}],"remark":"【解析】依據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」治理機制要求，董事會或隸屬於董事會之委員會之職責為：1.董事會對氣候相關風險之管理負有最終責任。2.核定及監督氣候相關風險之管理架構及政策。3.確認氣候相關風險納入風險胄納之質化或量化指標。4.確保董事對氣候相關風險與機會有適切之了解，並定期審視高階管理階層的執行情形，同時確保高階管理階層已接受足夠之訓練。"}
{"class":"永續第二章","sn":"214","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，保險業氣候相關風險與機會之策略包括下列何者？","options":[{"option":"鑑別氣候相關風險與機會對財務、業務、商品及投資等之財務影響","answer":false},{"option":"依重大性標準將氣候相關風險排列優先順序","answer":false},{"option":"訂定年度經營目標及業務、商品與投資等策略時，將氣候相關風險與機會之影響納入考量","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」策略要求，包括下列項目：1.鑑別氣候相關風險與機會對財務、業務、商品及投資等之財務影響。2.依重大性標準將氣候相關風險排列優先順序。3.訂定年度經營目標及業務、商品與投資等策略時，將氣候相關風險與機會之影響納入考量。4.依情境分析及壓力測試結果檢視及調整氣候相關風險之管理政策。"}
{"class":"永續第二章","sn":"215","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，保險業氣候相關風險之風險管理機制包括下列何者？","options":[{"option":"風險管理及監控","answer":false},{"option":"情境分析及壓力測試","answer":false},{"option":"投資管理","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」風險管理機制，包括下列項目：1.風險管理及監控、2.情境分析及壓力測試、3.投資管理。"}
{"class":"永續第二章","sn":"216","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，針對保險業風險管理及監控之敘述，下列何者正確？甲.訂定評估方法，以辨認具氣候相關風險之部門、交易對手及客戶包括現有及潛在之交易對手及客戶並評估其影響　乙.訂定氣候相關風險曝險之管理及持續監控機制　丙.針對公司鑑別之氣候風險依「保險業內部控制三道防線實務守則」進行風險管理","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」風險管理機制要求，保險業進行風險管理及監控時，應：1.訂定評估方法，以辨認具氣候相關風險之部門、交易對手及客戶包括現有及潛在之交易對手及客戶並評估其影響性。2.訂定氣候相關風險曝險之管理及持續監控機制。對具重大氣候相關風險之部門、交易對手及客戶，得建立相關機制，以管理所辨認之氣候相關風險，並鼓勵該交易對手及客戶採取必要措施以降低其氣候相關風險。3.針對公司鑑別之氣候風險依「保險業內部控制三道防線實務守則」進行風險管理。"}
{"class":"永續第二章","sn":"217","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，保險業進行投資管理時，下列敘述何者正確？甲.訂定適當程序以評估及管理投資標的所涉之氣候相關風險　乙.就涉及較高氣候相關風險之投資標的應有額外之審查機制　丙.定期評估投資標的所涉氣候相關風險之變動，以作為調整投資部位之依據","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」風險管理機制要求，保險業進行投資管理時，應：1.訂定適當程序以評估及管理投資標的所涉之氣候相關風險。就涉及較高氣候相關風險之投資標的應有額外之審查機制。2.定期評估投資標的所涉氣候相關風險之變動，以作為調整投資部位之依據。"}
{"class":"永續第二章","sn":"218","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，保險業氣候相關風險之指標與目標包括下列何者？甲.設定評估及管理氣候相關風險之指標　乙.設定氣候相關風險管理之目標　丙.訂定氣候相關風險依重大性排序之判斷指標　丁.考量將氣候相關風險之管理納入績效衡量指標","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」指標與目標，包括下列項目：1.設定評估及管理氣候相關風險之指標。2.設定氣候相關風險管理之目標。3.訂定氣候相關風險依重大性排序之判斷指標。4.考量將氣候相關風險之管理納入績效衡量指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"219","type":"single","question":"根據保險業氣候相關風險財務揭露指引，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"保險業訂定年度經營目標及業務、商品與投資等策略時，須優先將氣候相關風險之影響納入考量，氣候相關機會得視情況考量","answer":true},{"option":"高階管理階層之職責包括配置適切之氣候相關風險之管理人員，並給予必要之訓練","answer":false},{"option":"保險業進行風險管理時，應具備質化或量化情境分析及壓力測試之能力，以評估氣候相關風險的影響性","answer":false},{"option":"保險業進行風險管理時，應設定具質化或量化風險指標之一般情境及嚴重情境，並得為策略規劃及風險管理目的設定長期或短期情境","answer":false}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」策略要求，訂定年度經營目標及業務、商品與投資等策略時，將氣候相關風險與機會之影響並重納入考量，無優先順序。"}
{"class":"永續第二章","sn":"220","type":"single","question":"下列何者是台灣邁向「2050淨零排放」重要戰略之一？","options":[{"option":"數位金融","answer":false},{"option":"綠色金融","answer":true},{"option":"智慧金融","answer":false},{"option":"普惠金融","answer":false}],"remark":"【解析】根據「臺灣2050淨零排放路徑及策略總說明」之十二項關鍵戰略：1.風電/光電、2.氫能、3.前瞻能源、4.電力系統與儲能、5.節能、6.碳捕捉利用及封存、7.運具電動化及無碳化、8.資源循環零廢棄、9.自然碳匯、10.淨零綠生活、11.綠色金融、12.公正轉型。"}
{"class":"永續第二章","sn":"221","type":"single","question":"下列何者為「證券期貨業永續發展轉型執行策略」之「策略：強化證券期貨業因應氣候變遷風險能力」建議參考揭露框架？","options":[{"option":"TCFD","answer":true},{"option":"CDSB","answer":false},{"option":"GRI Standards 2021","answer":false},{"option":"SASB","answer":false}],"remark":"【解析】依據「證券期貨業永續發展轉型執行策略」架構三之「策略：強化證券期貨業因應氣候變遷風險能力」，其措施內容說明《證券期貨業三業公會公布範例及指引》：1.情境分析為資訊揭露之重要基礎，為協助設定情境、參數及模型等，規劃參考TCFD等內容，研訂範例或指引供證券期貨業遵循。2.為增加氣候變遷資訊揭露之品質，俾增加資訊之可驗證性及可比較性，規劃參考TCFD等內容，研訂相關範例或指引。"}
{"class":"永續第二章","sn":"222","type":"single","question":"「證券期貨業網站設立專區」為「證券期貨業永續發展轉型執行策略之資訊揭露規範」中，哪一項策略項下之措施內容？","options":[{"option":"強化證券期貨業因應氣候變遷風險能力","answer":false},{"option":"強化證券期貨業之ESG治理架構","answer":false},{"option":"完善證券期貨業資訊揭露管道及對外溝通","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】依據「證券期貨業永續發展轉型執行策略之資訊揭露規範」架構三之「策略：完善證券期貨業資訊揭露管道及對外溝通」，證券期貨業網站設立專區將各項執行永續發展、氣候變遷、與公開發行公司議合及參與公司股東會投票等資訊彙整揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"223","type":"single","question":"下列何者不是「保險業氣候相關風險財務揭露指引」和「本國銀行氣候風險財務揭露指引」皆優先重視項目？","options":[{"option":"董事會及高階管理階層制定風險胃納、策略及營運計畫時，應將氣候相關風險納入考量","answer":false},{"option":"透過情境分析瞭解氣候風險相關策略","answer":false},{"option":"以內部控制三道防線進行風險管理","answer":false},{"option":"設置永續投資研究部門進行永續投資研究及盡職治理調查","answer":true}],"remark":"【解析】依據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」與「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，皆未要求設置永續投資研究部門進行永續投資研究及盡職治理調查。"}
{"class":"永續第二章","sn":"224","type":"single","question":"依據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，保險業應多久進行相關揭露？","options":[{"option":"每月","answer":false},{"option":"每季","answer":false},{"option":"每年","answer":true},{"option":"每兩年","answer":false}],"remark":"【解析】金管會於110年發布「保險業氣候相關風險財務揭露指引」要求保險業應依規模及業務性質建立適切之氣候相關風險與機會之評估及揭露機制，並於每年6月底前進行相關揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"225","type":"single","question":"根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」，下列何者須對ESG投資與風險管理負有最終責任？","options":[{"option":"股東","answer":false},{"option":"董事會","answer":true},{"option":"高階管理階層","answer":false},{"option":"基層員工","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第四條ESG投資與風險管理之治理機制，董事會應認知ESG因素對公司營運之可能影響及相關風險，並對ESG投資與風險管理負有最終責任。"}
{"class":"永續第二章","sn":"226","type":"single","question":"投信投顧事業設置之投資研究部門應進行永續投資研究及盡職治理調查，下列哪項不是「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」強調需瞭解被投資公司是否善盡之面向？","options":[{"option":"環境保護","answer":false},{"option":"財務績效","answer":true},{"option":"公司治理","answer":false},{"option":"社會責任","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第五條，投信投顧事業設置之投資研究部門應進行永續投資研究及盡職治理調查，瞭解被投資公司是否善盡環境保護、公司治理及社會責任等，並衡量採取盡職治理行動。"}
{"class":"永續第二章","sn":"227","type":"single","question":"以下何者不是「保險業氣候相關風險財務揭露指引」要求揭露項目？","options":[{"option":"氣候相關風險與機會之治理機制","answer":false},{"option":"ESG投資與風險管理之治理機制","answer":true},{"option":"氣候相關風險與機會之策略","answer":false},{"option":"氣候相關風險之風險管理機制","answer":false}],"remark":"【解析】保險業氣候相關風險財務揭露指引要求揭露「保險業氣候相關風險與機會之治理機制」、「保險業氣候相關風險與機會之策略」、「保險業氣候相關風險之風險管理機制」，及「保險業氣候相關風險之指標與目標」。"}
{"class":"永續第二章","sn":"228","type":"single","question":"下列哪項非「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」所稱投信投顧事業之服務項目？","options":[{"option":"經營證券投資信託業務","answer":false},{"option":"代理境外基金之募集及銷售","answer":false},{"option":"接受客戶全權委託投資業務","answer":false},{"option":"經營有價證券之承銷業務","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第二條適用對象：1.證券投資信託事業：經營證券投資信託業務、代理境外基金之募集及銷售、接受客戶全權委託投資業務。2.證券投資顧問事業：經營接受客戶全權委託投資業務。"}
{"class":"永續第二章","sn":"229","type":"single","question":"下列何者為「本國銀行氣候風險財務揭露指引」之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露時，建議優先遵循依據？","options":[{"option":"國際通用之方法","answer":false},{"option":"國內相關規範要求之方法","answer":true},{"option":"國際或國內視公司現況擇一","answer":false},{"option":"產業公會所訂定產業特性之方法","answer":false}],"remark":"【解析】優先遵循國內相關規範要求之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露，次採用國際通用之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"230","type":"single","question":"下列何者為「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，要求銀行於定期檢視氣候風險管理政策及作法時，應參考之資料？","options":[{"option":"情境分析及壓力測試之結果","answer":true},{"option":"金融股市之永續投資分析報告","answer":false},{"option":"KOL之最新言論","answer":false},{"option":"客戶滿意度調查結果","answer":false}],"remark":"【解析】依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，銀行於定期檢視氣候風險管理政策及作法時，應參考情境分析及壓力測試之結果。銀行亦應保存情境分析和壓力測試中含有關鍵假設或變數之相關文件資料至少5年，包括情境選擇、合理性假設、評估結果、考慮需要採取之行動以及實際採取應對風險之行動等。"}
{"class":"永續第二章","sn":"231","type":"single","question":"下列何者為「本國銀行氣候風險財務揭露指引」要求銀行訂定高氣候風險資產之管理措施時，至少應包括考慮哪些因素？甲.氣候風險之重大性　乙.銀行對該資產之管理能力　丙.是否有抵減銀行曝險之替代做法　丁.客戶改善自身氣候風險之意願與能力","options":[{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，訂定高氣候風險資產之管理措施時，其考慮因素至少應包括該氣候風險之重大性、銀行對該資產之管理能力、是否有抵減銀行曝險之替代做法等。"}
{"class":"永續第二章","sn":"232","type":"single","question":"下列何者為「本國銀行氣候風險財務揭露指引」要求銀行訂定高氣候風險客戶與高氣候風險資產之管理措施時，應考慮之相同因素？","options":[{"option":"客戶改善自身氣候風險之意願與能力","answer":false},{"option":"銀行對該資產之管理能力","answer":false},{"option":"是否有抵減銀行曝險之替代做法","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，銀行訂定高氣候風險客戶之管理措施時，其考慮因素至少應包括該氣候風險之重大性、客戶改善自身氣候風險之意願與能力、是否有抵減銀行曝險之替代做法等。銀行訂定高氣候風險資產之管理措施時，其考慮因素至少應包括該氣候風險之重大性、銀行對該資產之管理能力、是否有抵減銀行曝險之替代做法等。"}
{"class":"永續第二章","sn":"233","type":"single","question":"證券期貨業永續發展轉型執行策略之資訊揭露規範提出3項策略、7項具體措施，下列哪些內容非「增進ESG基金商品資訊揭露」措施下的內容？","options":[{"option":"研修投信基金公開說明書規範，更集中且完整揭露ESG投信基金之投資目標與策略","answer":false},{"option":"研修境外基金投資人須知範本，強化境外ESG基金資訊揭露","answer":false},{"option":"集保公司於基金觀測站建置境外ESG基金專區並優化投信ESG基金專區","answer":false},{"option":"參考國外規範，研訂ESG基金投資與風險管理作業流程指引","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券期貨業永續發展轉型執行策略』架構三「策略：增進證券期貨業務永續發展資訊揭露」，其措施內容：增進ESG基金商品資訊揭露：1.研修投信基金公開說明書規範，更集中且完整揭露ESG投信基金之投資目標與策略。2.研修境外基金投資人須知範本，強化境外ESG基金資訊揭露。3.集保公司於基金觀測站建置境外ESG基金專區並優化投信ESG基金專區。"}
{"class":"永續第二章","sn":"234","type":"single","question":"下列何者為「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」建議如發現重大異常或特殊情況應立即依內部規範採取因應措施，並提報之最高單位？","options":[{"option":"股東會","answer":false},{"option":"董事會","answer":true},{"option":"總經理","answer":false},{"option":"高階管理階層","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第四條ESG投資與風險管理之治理機制，應按季向董事會報告ESG相關投資及風險管理執行情形，如發現重大異常或特殊情況應立即依內部規範採取因應措施，並提報董事會。"}
{"class":"永續第二章","sn":"235","type":"single","question":"下列何者為「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」之訂定ESG風險指標與目標及評估方法，其非建議之項目？","options":[{"option":"辨認投資資產是否具ESG風險","answer":false},{"option":"ESG風險與其他可能風險之關聯性","answer":false},{"option":"鼓勵被投資公司採取必要措施以降低其ESG風險","answer":true},{"option":"評估該等風險之影響性","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第六條ESG風險管理作業流程，訂定ESG風險指標與目標及評估方法，以辨認投資資產是否具ESG風險，及ESG風險與其他可能風險之關聯性，並評估該等風險之影響性。"}
{"class":"永續第二章","sn":"236","type":"single","question":"下列何者為「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」之訂定ESG相關風險曝險之管理及持續監控機制，其建議對所管理之投資資產評估與ESG風險具重大關聯時，得進行之作為？甲.建立相關機制，以管理所辨認之ESG相關風險　乙.鼓勵被投資公司採取必要措施以降低其ESG風險　丙.直接撤資敏感性產業之投資標的","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":true},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":false}],"remark":"【解析】依據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第六條ESG風險管理作業流程，訂定ESG相關風險曝險之管理及持續監控機制。對所管理之投資資產評估與ESG風險具重大關聯，得建立相關機制，以管理所辨認之ESG相關風險，並鼓勵被投資公司採取必要措施以降低其ESG風險。"}
{"class":"永續第二章","sn":"237","type":"single","question":"證券期貨業之溫室氣體鼓勵而非強制之揭露範疇為何？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"範疇一及範疇二","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券期貨業永續發展轉型執行策略」架構三之「策略：增進證券期貨業務永續發展資訊揭露」，證券期貨業應揭露範疇一(溫室氣體直接排放)及範疇二(能源間接排放)之溫室氣體排放，鼓勵揭露範疇三(其他間接排放，包含投資)。"}
{"class":"永續第二章","sn":"238","type":"single","question":"「證券期貨業網站設立專區」建議揭露哪些資訊，俾投資人查閱、瞭解辦理情形？甲.執行永續發展資訊　乙.氣候變遷資訊　丙.與公開發行公司議合　丁.參與公司股東會投票","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券期貨業永續發展轉型執行策略」架構三之「策略：完善證券期貨業資訊揭露管道及對外溝通」，其措施說明「證券期貨業網站設立專區」將執行永續發展、氣候變遷資訊、與公開發行公司議合及參與公司股東會投票等資訊彙整揭露，以提升資訊透明度，並俾投資人查閱、瞭解辦理情形。"}
{"class":"永續第二章","sn":"239","type":"single","question":"下列何者尚未納入證券期貨業揭露碳盤查時程？","options":[{"option":"非屬上市上櫃公司子公司之綜合證券商","answer":false},{"option":"上市上櫃公司子公司之綜合證券商","answer":false},{"option":"證券投資信託事業","answer":false},{"option":"證券投資顧問事業","answer":true}],"remark":"【解析】根據「證券商編製與申報永續報告書作業辦法、證券投資信託事業編製與申報永續報告書作業辦法」，證券期貨業揭露碳盤查相關資訊僅提及：1.非屬上市上櫃公司子公司之綜合證券商。2.上市上櫃公司子公司之綜合證券商。3.證券投資信託事業。"}
{"class":"永續第二章","sn":"240","type":"single","question":"下列何者非證券投資信託事業之編製及公布永續報告、揭露碳盤查，所設定的資產管理規模門檻值？","options":[{"option":"500億","answer":true},{"option":"1,000億","answer":false},{"option":"3,000億","answer":false},{"option":"6,000億","answer":false}],"remark":"【解析】證券投資信託事業編製及公布永續報告：113年資產管理規模\u003e6,000億、114年資產管理規模3,000~6,000億、115年資產管理規模\u003c3,000億。證券投資信託事業碳盤查：114年資產管理規模\u003e6,000億、115年資產管理規模3,000~6,000億、116年資產管理規模1,000~3,000億、117年資產管理規模未達1,000億。證券投資信託事業碳確信：116年資產管理規模\u003e6,000億、117年資產管理規模3,000~6,000億、118年資產管理規模1,000~3,000億、119年資產管理規模未達1,000億。"}
{"class":"永續第二章","sn":"241","type":"single","question":"「本國銀行氣候風險財務揭露指引」要求銀行針對哪兩項風險進行情境分析與壓力測試，以評估氣候風險對其業務之影響？甲.轉型風險　乙.實體風險　丙.信用風險　丁.市場風險","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":true},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，對實體風險與轉型風險進行情境分析與壓力測試，以評估氣候風險對其業務之影響，並探索在不同氣候情境下自身對氣候風險之韌性。"}
{"class":"永續第二章","sn":"242","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」之指標與目標，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"氣候風險之關鍵指標，可隨意選用任何歷史數據，據以分析及衡量","answer":true},{"option":"指標應考量所受氣候風險影響之期間長短","answer":false},{"option":"優先遵循國內相關規範要求之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露","answer":false},{"option":"依所設定之關鍵指標分別訂定達成目標","answer":false}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」指標與目標要求：1.銀行應選用具代表性之歷史數據，據以分析及衡量與管理氣候風險之關鍵指標，該指標應考量所受氣候風險影響之期間長短。2.銀行應優先遵循國內相關規範要求之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露，次採用國際通用之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露。3.銀行應依所設定之關鍵指標分別訂定達成目標，並定期監控目標達成情形，妥適評估各項指標執行進度，如進度落後應有相關說明及改善措施。"}
{"class":"永續第二章","sn":"243","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」之指標與目標，以下敘述何者錯誤？甲.選用具代表性之歷史數據，據以分析及衡量與管理氣候風險之關鍵指標　乙.銀行應優先採用國際通用之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露　丙.銀行應依所設定之關鍵指標分別訂定達成目標，並定期監控目標達成情形　丁.銀行評估各項指標執行進度，如進度落後應有相關說明，但無須提改善措施","options":[{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丁","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」指標與目標要求：1.銀行應選用具代表性之歷史數據，據以分析及衡量與管理氣候風險之關鍵指標，該指標應考量所受氣候風險影響之期間長短。2.銀行應優先遵循國內相關規範要求之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露，次採用國際通用之溫室氣體排放計算方法進行相關揭露。3.銀行應依所設定之關鍵指標分別訂定達成目標，並定期監控目標達成情形，妥適評估各項指標執行進度，如進度落後應有相關說明及改善措施。"}
{"class":"永續第二章","sn":"244","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，銀行得分別以其客戶或資產組合為基礎，訂定氣候風險評估方法及流程，下列哪項非主要目的？","options":[{"option":"辨識及評估氣候風險之高低","answer":false},{"option":"排定風險次序","answer":false},{"option":"定義重大性氣候風險","answer":false},{"option":"劃分各防線之氣候風險管理職責","answer":true}],"remark":"【解析】根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，銀行得分別以其客戶或資產組合為基礎，訂定氣候風險評估方法及流程，以辨識及評估氣候風險之高低、排定風險次序、定義重大性氣候風險。"}
{"class":"永續第二章","sn":"245","type":"single","question":"以下何者不是「保險業氣候相關風險財務揭露指引」提及訂定策略時，應鑑別氣候相關風險與機會之財務影響的面向？","options":[{"option":"財務","answer":false},{"option":"業務","answer":false},{"option":"商品及投資","answer":false},{"option":"供應鏈","answer":true}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」策略面向要求，鑑別氣候相關風險與機會對財務、業務、商品及投資等之財務影響。"}
{"class":"永續第二章","sn":"246","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，保險業根據哪項標準進行氣候相關風險排列優先順序？","options":[{"option":"風險限額","answer":false},{"option":"產業標準","answer":false},{"option":"重大性標準","answer":true},{"option":"ISO標準","answer":false}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」策略面向要求，依重大性標準將氣候相關風險排列優先順序。"}
{"class":"永續第二章","sn":"247","type":"single","question":"根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，保險業針對哪些具重大氣候相關風險之對象，得建立氣候相關風險曝險之管理及持續監控機制？甲.部門　乙.客戶　丙.交易對手　丁.競爭對手","options":[{"option":"僅乙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】根據「保險業氣候相關風險財務揭露指引」風險管理面向，訂定氣候相關風險曝險之管理及持續監控機制。對具重大氣候相關風險之部門、交易對手及客戶，得建立相關機制，以管理所辨認之氣候相關風險，並鼓勵該交易對手及客戶採取必要措施以降低其氣候相關風險。"}
{"class":"永續第二章","sn":"248","type":"single","question":"根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」，下列何者不是高階管理階層應做事項？","options":[{"option":"進行永續投資研究及盡職治理調查，瞭解被投資公司是否善盡環境保護、公司治理及社會責任","answer":true},{"option":"訂定ESG投資與風險管理政策、架構及流程","answer":false},{"option":"定期檢視執行措施之有效性","answer":false},{"option":"配置充分人力資源，給予必要之訓練","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」第五條ESG投資管理作業流程，投信投顧事業設置之投資研究部門應進行永續投資研究及盡職治理調查，瞭解被投資公司是否善盡環境保護、公司治理及社會責任等，並衡量採取盡職治理行動。"}
{"class":"永續第二章","sn":"249","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，下列何者為銀行對於氣候風險高之業務或交易應報經核定之單位，並留存相關紀錄備查？","options":[{"option":"股東會","answer":false},{"option":"董事會","answer":false},{"option":"總經理","answer":false},{"option":"高階管理階層","answer":true}],"remark":"【解析】依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，銀行應依據所辨識或評估之氣候風險高低或風險次序，採行差異化風險管理措施。對於氣候風險高之業務或交易應報經高階管理階層核定，並留存相關紀錄備查。"}
{"class":"永續第二章","sn":"250","type":"single","question":"下列何者為「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」與「保險業氣候相關風險財務揭露指引」，其風險管理皆重視項目？","options":[{"option":"應定期評估投資標的所涉相關風險變動","answer":true},{"option":"訂定ESG風險指標與目標及評估方法","answer":false},{"option":"訂定評估方法，以辨認具氣候相關風險之客戶，並評估其影響性","answer":false},{"option":"設定具質化或量化風險指標之一般情境及嚴重情境","answer":false}],"remark":"【解析】證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引第六條：ESG風險管理作業流程，就涉及較高ESG相關風險之投資標的，應有加強控管機制，並留存相關紀錄備查。另應定期評估投資標的所涉ESG相關風險之變動，以作為調整投資部位之依據。保險業氣候相關風險財務揭露指引風險管理機制面向(三)投資管理：1.訂定適當程序以評估及管理投資標的所涉之氣候相關風險。就涉及較高氣候相關風險之投資標的應有額外之審查機制。2.定期評估投資標的所涉氣候相關風險之變動，以作為調整投資部位之依據。"}
{"class":"永續第二章","sn":"251","type":"single","question":"請問實收資本額達新臺幣五十億元以上且非屬上市上櫃公司子公司之證券商，須遵循下列哪一個編製與申報永續報告書作業辦法？","options":[{"option":"上市(櫃)公司編製與申報永續報告書作業辦法","answer":false},{"option":"證券商編製與申報永續報告書作業辦法","answer":true},{"option":"證券投資信託事業編製與申報永續報告書作業辦法","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】依據「證券商編製與申報永續報告書作業辦法」第三條。"}
{"class":"永續第二章","sn":"252","type":"single","question":"依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」要求，請問銀行於訂定業務、策略及財務規劃時，應至少將下列哪些氣候風險之因素納入考量？甲.影響程度　乙.執行難易度　丙.風險類型是實體或轉型　丁.發生頻率","options":[{"option":"僅甲、丁","answer":true},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」策略面向要求，銀行於訂定業務、策略及財務規劃時，應將氣候風險之影響程度及發生頻率等因素納入考量，並擬具因應策略及措施。"}
{"class":"永續第二章","sn":"253","type":"single","question":"考量金融業範疇三投融資組合之碳排占其整體碳排比例較高，下列何者非金融業範疇三可達到帶動整體產業邁向淨零轉型之行動？","options":[{"option":"將資金流入注重永續發展之產業","answer":false},{"option":"與投融資對象議合","answer":false},{"option":"擬定減碳策略與目標","answer":false},{"option":"增加營運據點的再生能源使用","answer":true}],"remark":"【解析】考量金融業範疇三投融資組合之碳排占其整體碳排比例較高，金融業除應將資金流入注重永續發展之產業，更應發揮影響力，透過與投融資對象議合、擬定減碳策略與目標，帶動整體產業邁向淨零轉型。"}
{"class":"永續第二章","sn":"254","type":"single","question":"根據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，銀行應依據下列何者採行差異化風險管理措施？","options":[{"option":"所辨識或評估之氣候風險高低或風險次序","answer":true},{"option":"氣候風險與其他風險之關聯性","answer":false},{"option":"客戶或資產組合類型","answer":false},{"option":"不同氣候情境分析","answer":false}],"remark":"【解析】依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向要求，銀行應依據所辨識或評估之氣候風險高低或風險次序，採行差異化風險管理措施。"}
{"class":"永續第二章","sn":"255","type":"single","question":"根據「證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引」，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"應依業務規模及性質相當之方式，將ESG納入其投資及風險管理之考量，並揭露ESG相關資訊","answer":false},{"option":"應訂定相關內部規範及機制","answer":false},{"option":"定期審視並確保公司依本指引之規定辦理","answer":false},{"option":"母集團已建立相關政策、程序及資訊揭露之標準，但低於本指引且不違反我國法規情形者，得適用母集團規定","answer":true}],"remark":"【解析】證券投資信託事業證券投資顧問事業環境、社會及治理(ESG)投資與風險管理作業流程暨ESG資訊揭露實務指引第三條指引性質：1.投信投顧事業應依業務規模及性質相當之方式，將ESG納入其投資及風險管理之考量，並揭露ESG相關資訊。2.應訂定相關內部規範及機制，定期審視並確保公司依本指引之規定辦理。3.若母集團已建立不低於本指引且不違反我國法規情形者，得適用母集團規定，惟應確保採納集團ESG相關政策、程序及資訊揭露之標準，符合或高於本指引規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"256","type":"single","question":"請問深受大眾關注的「阿月證券」，作為一個資本額20億以下的綜合證券商，應於哪一年進行永續報告書揭露？","options":[{"option":"112年","answer":false},{"option":"113年","answer":false},{"option":"114年","answer":true},{"option":"115年","answer":false}],"remark":"【解析】根據「證券商編製與申報永續報告書作業辦法」第三條：非屬上市上櫃之證券商，應依下列時程編制與申報前一年度中文版永續報告書：1.實收資本額達新臺幣五十億元以上且非屬上市上櫃公司子公司之證券商，自中華民國一百一十二年申報。2.屬上市上櫃公司子公司之證券商，及實收資本額達新臺幣二十億元以上但未達五十億元之證券商，自中華民國一百一十三年申報。3.實收資本額未達新臺幣二十億元之綜合證券商，自中華民國一百一十四年申報。"}
{"class":"永續第二章","sn":"257","type":"single","question":"下列何者非「本國銀行氣候風險財務揭露指引」建議氣候情境之使用情況？","options":[{"option":"評估氣候風險對其業務之影響","answer":false},{"option":"瞭解自身氣候風險相關策略之韌性與調適能力是否妥適","answer":false},{"option":"作為定期檢視氣候風險管理政策及作法的參考資料","answer":false},{"option":"作為銀行對外宣傳永續行動之工具","answer":true}],"remark":"【解析】依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」策略面向：(三)得透過不同路徑之氣候變遷情境測試，瞭解自身氣候風險相關策略之韌性與調適能力是否妥適。另依據同指引風險管理面向：(七)應對實體風險與轉型風險進行情境分析與壓力測試，以評估氣候風險對其業務之影響，並探索在不同氣候情境下自身對氣候風險之韌性。(八)於定期檢視氣候風險管理政策及作法時，應參考情境分析及壓力測試之結果。"}
{"class":"永續第二章","sn":"258","type":"single","question":"依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」，銀行應對實體風險與轉型風險進行情境分析與壓力測試，其下列哪項特性敘述錯誤？","options":[{"option":"評估氣候風險對其業務之影響","answer":false},{"option":"探索在不同氣候情境下自身對氣候風險之韌性","answer":false},{"option":"選取之情境應以歷史資料為主，避免使用前瞻性資訊，以產生不確定性之結果","answer":true},{"option":"應選取與銀行相關且合理之情境","answer":false}],"remark":"【解析】依據「本國銀行氣候風險財務揭露指引」風險管理面向：(七)銀行應對實體風險與轉型風險進行情境分析與壓力測試，以評估氣候風險對其業務之影響，並探索在不同氣候情境下自身對氣候風險之韌性。銀行應選取與銀行相關且合理之情境，並說明氣候風險如何傳遞及影響到自身財務風險，考量到氣候變遷之不確定性和長期展望，所選取之情境應包含前瞻性資訊，避免僅依靠歷史資料而低估未來潛在風險。"}
{"class":"永續第二章","sn":"259","type":"single","question":"考量與國際永續資訊的可比較性，我國接軌IFRS永續揭露準則的方式是哪一種？","options":[{"option":"直接採用","answer":true},{"option":"策略採用","answer":false},{"option":"分析採用","answer":false},{"option":"應用採用","answer":false}],"remark":"【解析】「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」闡述我國接軌方式考量與國際永續資訊的可比較性，將以直接採用(adoption)永續揭露準則。"}
{"class":"永續第二章","sn":"260","type":"single","question":"我國考量與國際永續資訊的可比較性，將以直接採用(adoption)方式接軌永續揭露準則，其準則須經哪一個單位完成認可後適用？","options":[{"option":"金管會","answer":true},{"option":"證基會","answer":false},{"option":"環保部","answer":false},{"option":"會計研究發展基金會","answer":false}],"remark":"【解析】我國金管會於112年8月發布「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」，其接軌方式考量與國際永續資訊的可比較性，將以直接採用(adoption)永續揭露準則，並經金管會完成認可後適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"261","type":"single","question":"最早適用我國IFRS永續揭露準則的上市櫃公司是哪一年？","options":[{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":true},{"option":"2027年","answer":false},{"option":"2028年","answer":false}],"remark":"【解析】「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」規定2026年會計年度起分三階段適用IFRS永續揭露準則：1.2026年：資本額達100億元以上之上市櫃公司適用。2.2027年：資本額達50億元以上未達100億元之上市櫃公司適用。3.2028年：其餘所有上市櫃公司適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"262","type":"single","question":"最早適用我國IFRS永續揭露準則的上市櫃公司，於編製哪一年度的股東會年報須揭露IFRS永續準則的內容？","options":[{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":true},{"option":"2027年","answer":false},{"option":"2028年","answer":false}],"remark":"【解析】「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」規定2026年會計年度起分三階段適用IFRS永續揭露準則：1.2026年：資本額達100億元以上之上市櫃公司適用。2.2027年：資本額達50億元以上未達100億元之上市櫃公司適用。3.2028年：其餘所有上市櫃公司適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"263","type":"single","question":"最早適用我國IFRS永續揭露準則的上市櫃公司，哪一項敘述正確？","options":[{"option":"資本額達100億元以上","answer":true},{"option":"資本額達80億元以上","answer":false},{"option":"資本額達50億元以上","answer":false},{"option":"資本額達20億元以上","answer":false}],"remark":"【解析】「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」規定2026年會計年度起分三階段適用IFRS永續揭露準則：1.2026年：資本額達100億元以上之上市櫃公司適用。2.2027年：資本額達50億元以上未達100億元之上市櫃公司適用。3.2028年：其餘所有上市櫃公司適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"264","type":"single","question":"最晚適用我國IFRS永續揭露準則的上市櫃公司，哪一項敘述正確？","options":[{"option":"資本額達100億元以上","answer":false},{"option":"資本額50-100億元","answer":false},{"option":"資本額20-50億元","answer":false},{"option":"資本達50億元以下","answer":true}],"remark":"【解析】「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」規定2026年會計年度起分三階段適用IFRS永續揭露準則：1.2026年：資本額達100億元以上之上市櫃公司適用。2.2027年：資本額達50億元以上未達100億元之上市櫃公司適用。3.2028年：其餘所有上市櫃公司適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"265","type":"single","question":"最晚適用我國IFRS永續揭露準則的上市櫃公司是哪一年？","options":[{"option":"2025年","answer":false},{"option":"2026年","answer":false},{"option":"2027年","answer":false},{"option":"2028年","answer":true}],"remark":"【解析】「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」規定2026年會計年度起分三階段適用IFRS永續揭露準則：1.2026年：資本額達100億元以上之上市櫃公司適用。2.2027年：資本額達50億元以上未達100億元之上市櫃公司適用。3.2028年：其餘所有上市櫃公司適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"266","type":"single","question":"「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」分幾階段適用IFRS？","options":[{"option":"二階段","answer":false},{"option":"三階段","answer":true},{"option":"四階段","answer":false},{"option":"五階段","answer":false}],"remark":"【解析】「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」規定2026年會計年度起分三階段適用IFRS永續揭露準則：1.2026年：資本額達100億元以上之上市櫃公司適用。2.2027年：資本額達50億元以上未達100億元之上市櫃公司適用。3.2028年：其餘所有上市櫃公司適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"267","type":"single","question":"依現行「永續報告書作業辦法」規範企業須依據哪個準則鑑別重大主題？","options":[{"option":"SASB","answer":false},{"option":"GRI","answer":true},{"option":"TCFD","answer":false},{"option":"CSRD","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第3條，企業應每年參考全球永續性報告協會(GRI)發布之通用準則管理所鑑別之重大主題。"}
{"class":"永續第二章","sn":"268","type":"single","question":"依現行「永續報告書作業辦法」，下列哪一行業別之公司，不分資本額均需強制編製永續報告書？","options":[{"option":"上市上櫃之食品工業公司","answer":false},{"option":"上市上櫃之化學工業公司","answer":false},{"option":"上市上櫃之金融保險業公司","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第2條：上市櫃公司符合下列情事之一者，應依本作業辦法之規定編製與申報中文版本之永續報告書：1.食品工業、化學工業及金融保險業者。2.餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。3.實收資本額達新台幣20-50億者。"}
{"class":"永續第二章","sn":"269","type":"single","question":"依現行「永續報告書作業辦法」須編製與申報中文永續報告書的食品工業公司，哪一項描述最正確？","options":[{"option":"資本額達新台幣100億元以上","answer":false},{"option":"資本額達新台幣50億元以上","answer":false},{"option":"資本額達新台幣20億元以上","answer":false},{"option":"不分資本額的上市櫃公司","answer":true}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第2條：上市櫃公司符合下列情事之一者，應依本作業辦法之規定編製與申報中文版本之永續報告書：1.食品工業、化學工業及金融保險業者。2.餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。3.實收資本額達新台幣20-50億者。"}
{"class":"永續第二章","sn":"270","type":"single","question":"依現行「永續報告書作業辦法」須編製與申報中文永續報告書的金融保險業公司，哪一項描述最正確？","options":[{"option":"資本額達新台幣100億元以上","answer":false},{"option":"資本額達新台幣50億元以上","answer":false},{"option":"資本額達新台幣20億元以上","answer":false},{"option":"不分資本額的上市櫃公司","answer":true}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第2條：上市櫃公司符合下列情事之一者，應依本作業辦法之規定編製與申報中文版本之永續報告書：1.食品工業、化學工業及金融保險業者。2.餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。3.實收資本額達新台幣20-50億者。"}
{"class":"永續第二章","sn":"271","type":"single","question":"依現行「永續報告書作業辦法」須編製與申報中文永續報告書的化學工業公司，哪一項描述最正確？","options":[{"option":"資本額達新台幣100億元以上","answer":false},{"option":"資本額達新台幣50億元以上","answer":false},{"option":"資本額達新台幣20億元以上","answer":false},{"option":"不分資本額的上市櫃公司","answer":true}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第2條：上市櫃公司符合下列情事之一者，應依本作業辦法之規定編製與申報中文版本之永續報告書：1.食品工業、化學工業及金融保險業者。2.餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。3.實收資本額達新台幣20-50億者。"}
{"class":"永續第二章","sn":"272","type":"single","question":"依現行「永續報告書作業辦法」須編製與申報中文永續報告書的餐飲業是餐飲收入占全部營業收入之比率達多少的企業？","options":[{"option":"100％","answer":false},{"option":"達75％以上","answer":false},{"option":"達50％以上","answer":true},{"option":"達25％以上","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第2條：上市櫃公司符合下列情事之一者，應依本作業辦法之規定編製與申報中文版本之永續報告書：1.食品工業、化學工業及金融保險業者。2.餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。3.實收資本額達新台幣20-50億者。"}
{"class":"永續第二章","sn":"273","type":"single","question":"「永續報告書作業辦法」規範14個產業應揭露具產業重大性且投資人關注之永續相關指標，企業對應之產業，係依循何種分類標準準則？","options":[{"option":"企業自行分類","answer":false},{"option":"國內上市櫃公司產業類別","answer":true},{"option":"美國SASB產業分類","answer":false},{"option":"全球行業分類標準(GICS)","answer":false}],"remark":"【解析】法源來自「永續報告書作業辦法」，所以產業分類係以國內上市櫃公司產業類別進行分類。"}
{"class":"永續第二章","sn":"274","type":"single","question":"以下何產業非「永續報告書作業辦法」規定永續指標須經過會計師確信者？","options":[{"option":"食品工業","answer":false},{"option":"化學工業","answer":false},{"option":"金融保險","answer":false},{"option":"光電業","answer":true}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條規範3個產業，除應揭露產業別永續揭露指標外，亦應取得會計師依財團法人中華民國會計研究發展基金會發布之準則所出具之意見書：1.食品工業及餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。2.化學工業。3.金融保險。"}
{"class":"永續第二章","sn":"275","type":"single","question":"「永續報告書作業辦法」有關產業永續指標的揭露與確信，哪一項產業未規定「應揭露、應確信」？","options":[{"option":"食品工業","answer":false},{"option":"化學工業","answer":false},{"option":"鋼鐵工業","answer":true},{"option":"金融保險業","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條規範3個產業，除應揭露產業別永續揭露指標外，亦應取得會計師依財團法人中華民國會計研究發展基金會發布之準則所出具之意見書：1.食品工業及餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。2.化學工業。3.金融保險。"}
{"class":"永續第二章","sn":"276","type":"single","question":"「永續報告書作業辦法」規定幾個產業的永續指標須經過會計師確信？","options":[{"option":"1個產業","answer":false},{"option":"3個產業","answer":true},{"option":"5個產業","answer":false},{"option":"7個產業","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條規範3個產業，除應揭露產業別永續揭露指標外，亦應取得會計師依財團法人中華民國會計研究發展基金會發布之準則所出具之意見書：1.食品工業及餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。2.化學工業。3.金融保險。"}
{"class":"永續第二章","sn":"277","type":"single","question":"「永續報告書作業辦法」規範中，明定幾個產業應揭露具產業重大性且投資人關注之永續相關指標？","options":[{"option":"77個產業","answer":false},{"option":"68個產業","answer":false},{"option":"14個產業","answer":true},{"option":"3個產業","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第四條：上市公司所編製之永續報告書除前述內容外，食品工業及第二條第一項第二款之上市公司、化學工業、金融保險業，應依產業別加強揭露永續指標。(附表一之一至附表一之三)。水泥工業、塑膠工業、鋼鐵工業、油電燃氣業、半導體業、電腦及週邊設備業、光電業、通信網路業、電子零組件業、電子通路業、其他電子業等14產業，應依產業別加強揭露永續指標。(附表一之四至附表一之十四)"}
{"class":"永續第二章","sn":"278","type":"single","question":"「永續報告書作業辦法」除特定產業外，規範公司依據哪種規模於112年編製和申報永續報告書？","options":[{"option":"年度營收","answer":false},{"option":"實收資本額","answer":true},{"option":"廠區規模","answer":false},{"option":"年度獲利","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第2條：除食品工業、化學工業及金融保險業、餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者，按實收資本額適用其規範年度：112年：20-50億。"}
{"class":"永續第二章","sn":"279","type":"single","question":"「永續報告書作業辦法」規範企業須揭露資訊，哪一項敘述錯誤？","options":[{"option":"GRI指標","answer":false},{"option":"氣候相關資訊","answer":false},{"option":"永續經濟活動指標","answer":true},{"option":"產業永續指標","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」規範揭露資訊包括：第三條：參考GRI編製永續報告書。第四條：依產業別加強揭露永續指標(14個附件)。第四條之一：以專章揭露氣候相關資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"280","type":"single","question":"2023年永續報告書應以專章揭露氣候相關資訊的公司，哪一項敘述錯誤？","options":[{"option":"實收資本額20億元以下的上市櫃公司","answer":true},{"option":"實收資本額20億元以上的上市櫃公司","answer":false},{"option":"上市上櫃的金融保險公司","answer":false},{"option":"上市上櫃的食品工業公司","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」規定的上市櫃公司包括：1.食品工業/化學工業/金融保險業。2.餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者。3.前二款以外之上市櫃公司。但最近會計年度終了日之實收資本額未達新臺幣20億元者，得自114年適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"282","type":"single","question":"主管機關依據企業的哪種規模分階段推動「上市櫃公司永續發展路徑圖」？","options":[{"option":"按營收分階段推動","answer":false},{"option":"按實收資本額分階段推動","answer":true},{"option":"按人數規模分階段推動","answer":false},{"option":"按廠區數量分階段推動","answer":false}],"remark":"【解析】按實收資本額自112年起分階段推動。"}
{"class":"永續第二章","sn":"283","type":"single","question":"氣候相關資訊，未規定於何處揭露？","options":[{"option":"永續報告書","answer":false},{"option":"股東會年報","answer":false},{"option":"公開說明書","answer":false},{"option":"管理報表","answer":true}],"remark":"【解析】規範上市(櫃)公司揭露氣候相關資訊：1.「永續報告書作業辦法」第四條之一，規定以專章揭露氣候相關資訊。2.股東會年報附表二之二之三規定氣候相關資訊揭露。3.公開說明書應揭露項目：揭露資訊同上述股東會年報應揭露項目及說明。"}
{"class":"永續第二章","sn":"284","type":"single","question":"依據「上市櫃公司永續發展路徑圖」規範，哪一項敘述錯誤？","options":[{"option":"按營收自2023年起分階段推動","answer":true},{"option":"2027年全體上市櫃公司完成溫室氣體盤查且與財務報告範圍一致","answer":false},{"option":"2029年全體上市櫃公司完成溫室氣體盤查(確信)查證且與財務報告範圍一致","answer":false},{"option":"分別揭露溫室氣體直接排放(範疇一)和能源間接排放量(範疇二)","answer":false}],"remark":"【解析】按實收資本額自112年起分階段推動。"}
{"class":"永續第二章","sn":"285","type":"single","question":"「上市櫃公司永續發展路徑圖」規範須於114年完成溫室氣體個體盤查的企業是哪一類公司？","options":[{"option":"資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司","answer":false},{"option":"資本額50~100億元的公司","answer":true},{"option":"資本額20~50億元的公司","answer":false},{"option":"資本額20億元以下的公司","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條之1：揭露個體公司溫室氣體盤查：112年：資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司。114年：資本額50~100億元的公司。115年：資本額50億元以下的公司。"}
{"class":"永續第二章","sn":"286","type":"single","question":"資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司，規定哪一年揭露合併報表子公司的溫室氣體盤查資訊？","options":[{"option":"114年","answer":true},{"option":"115年","answer":false},{"option":"116年","answer":false},{"option":"117年","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條之1：完成合併報表子公司溫室氣體盤查且與財務報表範圍一致的時間：114年：資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司。115年：資本額50~100億元的公司。116年：資本額50億元以下的公司。"}
{"class":"永續第二章","sn":"287","type":"single","question":"資本額50~100億元公司，規定哪一年揭露合併報表子公司的溫室氣體盤查資訊？","options":[{"option":"114年","answer":false},{"option":"115年","answer":true},{"option":"116年","answer":false},{"option":"117年","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條之1：完成合併報表子公司溫室氣體盤查且與財務報表範圍一致的時間：114年：資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司。115年：資本額50~100億元的公司。116年：資本額50億元以下的公司。"}
{"class":"永續第二章","sn":"288","type":"single","question":"資本額50億元以下公司，規定哪一年揭露合併報表子公司的溫室氣體盤查資訊？","options":[{"option":"114年","answer":false},{"option":"115年","answer":false},{"option":"116年","answer":true},{"option":"117年","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條之1：完成合併報表子公司溫室氣體盤查且與財務報表範圍一致的時間：114年：資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司。115年：資本額50~100億元的公司。116年：資本額50億元以下的公司。"}
{"class":"永續第二章","sn":"289","type":"single","question":"「永續報告書作業辦法」規範企業揭露溫室氣體排放量之密集度至少揭露以哪種強度計算的數據？","options":[{"option":"每單位產品","answer":false},{"option":"每百萬元營業額","answer":true},{"option":"每單位服務","answer":false},{"option":"每單位廠區","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」附表二之溫室氣體填報說明敘明溫室氣體排放量之密集度得以每單位產品/服務或營業額計算，惟至少應敘明以營業額(新臺幣百萬元)計算之數據。"}
{"class":"永續第二章","sn":"290","type":"single","question":"何項不是「永續報告書作業辨法」規範企業至少須揭露溫室氣體的資訊？","options":[{"option":"分別揭露範疇一和範疇二的總排放量","answer":false},{"option":"分別揭露範疇一和範疇二的排放密集度","answer":false},{"option":"範疇一和範疇二的減量說明","answer":true},{"option":"溫室氣體排放量的確信機構","answer":false}],"remark":"【解析】作業辦法規定企業揭露溫室氣體盤查及確信情形包括：公司基本資料、範疇一總排放量、範疇二總排放量、排放密集度、確信機構。"}
{"class":"永續第二章","sn":"291","type":"single","question":"「上市櫃公司永續發展路徑圖」規範中，最晚須在哪一年完成溫室氣體合併報表母子公司數據查證(確信)？","options":[{"option":"116年","answer":false},{"option":"117年","answer":false},{"option":"118年","answer":true},{"option":"119年","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條之1：完成合併報表子公司的溫室氣體範疇一及範疇二確信時程：116年：資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司。117年：資本額50~100億元的公司。118年：資本額50億元以下的公司。"}
{"class":"永續第二章","sn":"292","type":"single","question":"「上市櫃公司永續發展路徑圖」規範中，最早適用者須在哪一年完成溫室氣體合併報表母子公司數據查證(確信)？","options":[{"option":"116年","answer":true},{"option":"117年","answer":false},{"option":"118年","answer":false},{"option":"119年","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條之1：完成合併報表子公司的溫室氣體範疇一及範疇二確信時程：‧116年：資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司。117年：資本額50~100億元的公司。118年：資本額50億元以下的公司。"}
{"class":"永續第二章","sn":"293","type":"single","question":"「上市櫃公司永續發展路徑圖」規範中，資本額50~100億元的公司須在哪一年完成溫室氣體合併報表母子公司數據查證(確信)？","options":[{"option":"116年","answer":false},{"option":"117年","answer":true},{"option":"118年","answer":false},{"option":"119年","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條之1：完成合併報表子公司的溫室氣體範疇一及範疇二確信時程：‧116年：資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司。117年：資本額50~100億元的公司。118年：資本額50億元以下的公司。"}
{"class":"永續第二章","sn":"294","type":"single","question":"「上市櫃公司永續發展路徑圖」規範資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司，哪一年完成個體公司溫室氣體確信？","options":[{"option":"112年","answer":false},{"option":"113年","answer":true},{"option":"114年","answer":false},{"option":"115年","answer":false}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」第4條之1：完成個體公司的溫室氣體範疇一及範疇二確信時程：113年：資本額100億元以上及鋼鐵、水泥業公司。116年：資本額50~100億元的公司。117年：資本額50億元以下的公司。"}
{"class":"永續第二章","sn":"295","type":"single","question":"「上市櫃公司永續發展路徑圖」規範企業應揭露溫室氣體排放的範疇，哪一項描述最正確？","options":[{"option":"溫室氣體直接排放(範疇一)","answer":false},{"option":"能源間接排放量(範疇二)","answer":false},{"option":"分別揭露溫室氣體直接排放(範疇一)和能源間接排放量(範疇二)","answer":true},{"option":"合併揭露溫室氣體直接排放(範疇一)和能源間接排放量(範疇二)總量","answer":false}],"remark":"【解析】「上市櫃公司永續發展路徑圖」規定揭露內容：範疇一：溫室氣體直接排放。範疇二：能源間接排放量。"}
{"class":"永續第二章","sn":"298","type":"single","question":"「編製與申報永續報告書作業辦法」規範企業得自願揭露溫室氣體排放的範疇為何？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"範疇一、二、三","answer":false}],"remark":"【解析】作業辦法附表二之溫室氣體填報說明敘明範疇一及範疇二資訊依本準則第10條第2項規定之令所定時程辦理，範疇三資訊企業得自願揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"299","type":"single","question":"「永續報告書作業辦法」規定資本額多少的食品工業/化學工業/金融保險業應揭露氣候相關資訊的企業？","options":[{"option":"資本額100億元以上","answer":false},{"option":"資本額50~100億元的公司","answer":false},{"option":"資本額20~50億元的公司","answer":false},{"option":"不分資本額大小，皆須揭露","answer":true}],"remark":"【解析】「永續報告書作業辦法」規定的上市櫃公司包括：1.食品工業/化學工業/金融保險業。2.餐飲收入占總營收比率達50％以上。3.前二款以外之上市櫃公司。但最近會計年度終了日之實收資本額未達新臺幣20億元者，得自114年適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"300","type":"single","question":"「編製與申報永續報告書作業辦法」規定揭露哪一個單位監督及治理氣候相關資訊？","options":[{"option":"每一個員工","answer":false},{"option":"永續委員會/ESG委員會","answer":false},{"option":"永續委員會/ESG委員會轄下之各小組領導","answer":false},{"option":"董事會與管理階層","answer":true}],"remark":"【解析】「編製與申報永續報告書作業辦法」規定企業應以專章揭露氣候相關資訊：敘明董事會與管理階層對於氣候相關風險與機會之監督及治理。"}
{"class":"永續第二章","sn":"301","type":"single","question":"依股東會年報應揭露事項規定企業揭露氣候相關資訊，何者為錯誤？","options":[{"option":"敘明董事會與管理階層對於氣候相關風險與機會之監督及治理","answer":false},{"option":"敘明極端氣候事件及轉型行動對財務之影響","answer":false},{"option":"敘明氣候風險之辨識、評估及管理流程如何整合於整體風險管理制度","answer":false},{"option":"設定溫室氣體減量目標應以科學基礎碳目標設定減量目標","answer":true}],"remark":"【解析】依規範，若有設定氣候相關目標，應說明所涵蓋之活動、溫室氣體排放範疇、規劃期程，每年達成進度等資訊；若使用碳抵換或再生能源憑證(RECs)以達成相關目標，應說明所抵換之減碳額度來源及數量或再生能源憑證(RECs)數量。"}
{"class":"永續第二章","sn":"302","type":"single","question":"哪一項法規/政策，不要求企業揭露溫室氣體盤查資訊？","options":[{"option":"上市櫃公司永續發展路徑圖","answer":false},{"option":"公開發行公司年報應行記載事項","answer":false},{"option":"編製與申報永續報告書作業辦法","answer":false},{"option":"我國適用之IFRS S1","answer":true}],"remark":"【解析】IFRS S1強調永續資訊與財務報表資訊之連結(包括報導個體、重大性標準、重大假設均須與財務報表一致)，氣候相關資訊，如溫室氣體盤查結果資訊，規定於IFRS S2，非S1。"}
{"class":"永續第二章","sn":"303","type":"single","question":"「上市櫃公司永續發展路徑圖」自2023年起，分階段規定企業揭露什麼資訊？","options":[{"option":"溫室氣體減量目標設定","answer":false},{"option":"溫室氣體盤查與確信","answer":true},{"option":"溫室氣體的財務化","answer":false},{"option":"溫室氣體減量成果","answer":false}],"remark":"【解析】2022年3月「上市櫃公司永續發展路徑圖」，分階段推動上市櫃公司揭露溫室氣體盤查及確信資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"304","type":"single","question":"企業採用溫室氣體盤查或確信的衡量標準，哪一項敘述錯誤？","options":[{"option":"GHG Protocol","answer":false},{"option":"ISO14064-1","answer":false},{"option":"ISAE3410","answer":false},{"option":"GRI","answer":true}],"remark":"【解析】上市(櫃)公司永續資訊揭露規範盤查標準：GHG Protocol/ISO14064-1；確信標準：ISAE3410。"}
{"class":"永續第二章","sn":"305","type":"single","question":"溫室氣體、用水量與廢棄物議題於「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二：推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因，哪項敘述錯誤？","options":[{"option":"溫室氣體、用水量與廢棄物之減量目標","answer":false},{"option":"溫室氣體、用水量與廢棄物之減量目標、推動措施及達成情形等","answer":false},{"option":"未來5年度之預測統計數據","answer":true},{"option":"統計數據驗證的情形","answer":false}],"remark":"【解析】「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二：推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因：1.須敘明下列項目最近兩年之統計數據、密集度(如：以每單位產品、服務或營業額計算)及資料涵蓋範圍(如：所有廠區及子公司)。2.敘明溫室氣體減量、減少用水或其他廢棄物管理之政策，包含但不限於：基準年數據、減量目標、推動措施及達成情形等。3.敘明各項資訊之驗證情形(應為截至年報刊印日止仍有效)及其所涵蓋範圍。"}
{"class":"永續第二章","sn":"306","type":"single","question":"「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二，針對產品與服務之顧客健康與安全、客戶隱私、行銷及標示等議題，說明公司是否遵循相關法規及國際準則，並制定相關保護消費者或客戶權益政策及申訴程序，是屬於哪一個推動議題？","options":[{"option":"治理議題","answer":false},{"option":"環境議題","answer":false},{"option":"社會議題","answer":true},{"option":"生物多樣性","answer":false}],"remark":"【解析】「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二：推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因，推動社會議題包括：1.公司是否依照相關法規及國際人權公約，制定相關之管理政策與程序？2.公司是否訂定及實施合理員工福利措施(包括薪酬、休假及其他福利等)，並將經營績效或成果適當反映於員工薪酬？3.公司是否提供員工安全與健康之工作環境，並對員工定期實施安全與健康教育？4.公司是否為員工建立有效之職涯能力發展培訓計畫？5.針對產品與服務之顧客健康與安全、客戶隱私、行銷及標示等議題，公司是否遵循相關法規及國際準則，並制定相關保護消費者或客戶權益政策及申訴程序？6.公司是否訂定供應商管理政策，要求供應商在環保、職業安全衛生或勞動人權等議題遵循相關規範，及其實施情形？"}
{"class":"永續第二章","sn":"307","type":"single","question":"「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二，推動員工安全與健康之工作環境，並對員工定期實施安全與健康教育，是屬於哪一個推動議題？","options":[{"option":"治理議題","answer":false},{"option":"環境議題","answer":false},{"option":"社會議題","answer":true},{"option":"產品議題","answer":false}],"remark":"【解析】「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二：推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因，推動社會議題包括：1.公司是否依照相關法規及國際人權公約，制定相關之管理政策與程序？2.公司是否訂定及實施合理員工福利措施(包括薪酬、休假及其他福利等)，並將經營績效或成果適當反映於員工薪酬？3.公司是否提供員工安全與健康之工作環境，並對員工定期實施安全與健康教育？4.公司是否為員工建立有效之職涯能力發展培訓計畫？5.針對產品與服務之顧客健康與安全、客戶隱私、行銷及標示等議題，公司是否遵循相關法規及國際準則，並制定相關保護消費者或客戶權益政策及申訴程序？6.公司是否訂定供應商管理政策，要求供應商在環保、職業安全衛生或勞動人權等議題遵循相關規範，及其實施情形？"}
{"class":"永續第二章","sn":"308","type":"single","question":"「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二，推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因之推動項目，哪項不屬於推動社會議題？","options":[{"option":"產品與服務之顧客健康與安全、客戶隱私、行銷及標示等議題","answer":false},{"option":"供應商在環保、職業安全衛生或勞動人權等議題遵循相關規範，及其實施情形","answer":false},{"option":"訂定及實施合理員工福利措施(包括薪酬、休假及其他福利等)","answer":false},{"option":"致力於提升能源使用效率及使用對環境負荷衝擊低之再生物料","answer":true}],"remark":"【解析】「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二：推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因，推動社會議題包括：1.公司是否依照相關法規及國際人權公約，制定相關之管理政策與程序？2.公司是否訂定及實施合理員工福利措施(包括薪酬、休假及其他福利等)，並將經營績效或成果適當反映於員工薪酬？3.公司是否提供員工安全與健康之工作環境，並對員工定期實施安全與健康教育？4.公司是否為員工建立有效之職涯能力發展培訓計畫？5.針對產品與服務之顧客健康與安全、客戶隱私、行銷及標示等議題，公司是否遵循相關法規及國際準則，並制定相關保護消費者或客戶權益政策及申訴程序？6.公司是否訂定供應商管理政策，要求供應商在環保、職業安全衛生或勞動人權等議題遵循相關規範，及其實施情形？"}
{"class":"永續第二章","sn":"309","type":"single","question":"「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二，規範企業敘明推動環境議題的內容，哪一項錯誤？","options":[{"option":"依產業特性建立合適之環境管理制度","answer":false},{"option":"提升能源使用效率及使用對環境負荷衝擊低之再生物料","answer":false},{"option":"評估氣候變遷對企業現在及未來的潛在風險與機會，並採取相關之因應措施","answer":false},{"option":"訂定及實施合理員工福利措施(包括薪酬、休假及其他福利等)，並將經營績效或成果適當反映於員工薪酬","answer":true}],"remark":"【解析】選項(4)為社會議題。推動之環境議題包括：1.公司是否依其產業特性建立合適之環境管理制度？2.公司是否致力於提升能源使用效率及使用對環境負荷衝擊低之再生物料？3.公司是否評估氣候變遷對企業現在及未來的潛在風險與機會，並採取相關之因應措施？4.公司是否統計過去兩年溫室氣體排放量、用水量及廢棄物總重量，並制定溫室氣體減量、減少用水或其他廢棄物管理之政策？"}
{"class":"永續第二章","sn":"310","type":"single","question":"「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二，推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因之推動項目，須敘明下列項目最近兩年之統計數據，哪一項敘述錯誤？","options":[{"option":"溫室氣體","answer":false},{"option":"再生物料","answer":true},{"option":"廢棄物","answer":false},{"option":"用水量","answer":false}],"remark":"【解析】「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二：推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因，須敘明下列項目最近兩年之統計數據、密集度(如：以每單位產品、服務或營業額計算)及資料涵蓋範圍(如：所有廠區及子公司)：1.溫室氣體；2.用水量；3.廢棄物：區分有害廢棄物及非有害廢棄物之總重量。如屬非製造業者，得無須區分，僅揭露廢棄物總重量，並依產業特性說明統計方式。"}
{"class":"永續第二章","sn":"311","type":"single","question":"「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二，規範企業揭露廢棄物資訊，哪一項敘述錯誤？","options":[{"option":"最近兩年之統計數據","answer":false},{"option":"統計資料的涵蓋範圍","answer":false},{"option":"所有產業須區分有害廢棄物及非有害廢棄物之總重量","answer":true},{"option":"廢棄物密集度","answer":false}],"remark":"【解析】「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二：推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因，須敘明下列項目最近兩年之統計數據、密集度(如：以每單位產品、服務或營業額計算)及資料涵蓋範圍(如：所有廠區及子公司)：1.溫室氣體；2.用水量；3.廢棄物：區分有害廢棄物及非有害廢棄物之總重量。如屬非製造業者，得無須區分，僅揭露廢棄物總重量，並依產業特性說明統計方式。"}
{"class":"永續第二章","sn":"312","type":"single","question":"「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二，規範溫室氣體排放量、用水量及廢棄物總重量應揭露幾年之數據？","options":[{"option":"1年","answer":false},{"option":"2年","answer":true},{"option":"3年","answer":false},{"option":"依據公司現況，自行評估","answer":false}],"remark":"【解析】「公開發行公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二：推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因，須敘明下列項目最近兩年之統計數據、密集度(如：以每單位產品、服務或營業額計算)及資料涵蓋範圍(如：所有廠區及子公司)：1.溫室氣體；2.用水量；3.廢棄物：區分有害廢棄物及非有害廢棄物之總重量。如屬非製造業者，得無須區分，僅揭露廢棄物總重量，並依產業特性說明統計方式。"}
{"class":"永續第二章","sn":"313","type":"single","question":"關於我國接軌之IFRS永續揭露準則的規範內容，何者敘述錯誤？","options":[{"option":"考量與國際永續資訊的可比較性，將以直接採用(adoption)永續揭露準則","answer":false},{"option":"2026年首次適用之IFRS永續揭露準則須包含IFRS S1及IFRS S2，未來評估逐號認可各號IFRS永續準則","answer":false},{"option":"金管會將修正相關規定，新增永續資訊專章，規範國內上市櫃公司於年報專章依IFRS永續揭露準則揭露相關資訊，並提前與財務報告同時公告","answer":false},{"option":"規劃自2026年會計年度起，所有上市櫃公司適用","answer":true}],"remark":"【解析】考量國內量能，規劃自2026年會計年度起分三階段適用IFRS永續揭露準則：1.2026年：資本額達100億元以上之上市櫃公司適用。2.2027年：資本額達50億元以上未達100億元之上市櫃公司適用。3.2028年：其餘所有上市櫃公司適用。"}
{"class":"永續第二章","sn":"314","type":"single","question":"依據「推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因」，下列何者產業須區分有害廢棄物及非有害廢棄物之總重量？","options":[{"option":"製造業","answer":true},{"option":"金融業","answer":false},{"option":"生技醫療業","answer":false},{"option":"航運業","answer":false}],"remark":"【解析】依據「推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因」，廢棄物應區分有害廢棄物及非有害廢棄物之總重量。如屬非製造業者，得無須區分，僅揭露廢棄物總重量，並依產業特性說明統計方式。"}
{"class":"永續第二章","sn":"315","type":"single","question":"請問以下哪個產業不在現行規範揭露產業別永續揭露指標的14個產業？","options":[{"option":"鋼鐵工業","answer":false},{"option":"建材營造業","answer":true},{"option":"電腦及週邊設備業","answer":false},{"option":"油電燃氣業","answer":false}],"remark":"【解析】永續報告書作業辦法：水泥工業、塑膠工業、鋼鐵工業、油電燃氣業、半導體業、電腦及週邊設備業、光電業、通信網路業、電子零組件業、電子通路業、其他電子業，應依產業別加強揭露永續指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"316","type":"single","question":"請問以下哪一個產業是現行規範揭露產業別永續揭露指標的14個產業之一？","options":[{"option":"生技醫療業","answer":false},{"option":"資訊服務業","answer":false},{"option":"貿易百貨業","answer":false},{"option":"電子通路業","answer":true}],"remark":"【解析】永續報告書作業辦法：水泥工業、塑膠工業、鋼鐵工業、油電燃氣業、半導體業、電腦及週邊設備業、光電業、通信網路業、電子零組件業、電子通路業、其他電子業，應依產業別加強揭露永續指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"317","type":"single","question":"請問依據「公開發行公司年報應行記載事項準則」，以下哪一項非屬氣候相關資訊所規範的初階氣候治理資訊？","options":[{"option":"敘明氣候風險之辨識、評估及管理流程如何整合於整體風險管理制度","answer":false},{"option":"敘明極端氣候事件及轉型行動對財務之影響","answer":false},{"option":"若使用內部碳定價作為規劃工具，應說明價格制定基礎","answer":true},{"option":"敘明董事會與管理階層對於氣候相關風險與機會之監督及治理","answer":false}],"remark":"【解析】初階氣候治理內容：1.敘明董事會與管理階層對於氣候相關風險與機會之監督及治理。2.敘明所辨識之氣候風險與機會如何影響企業之業務、策略及財務短期、中期、長期。3.敘明極端氣候事件及轉型行動對財務之影響。4.敘明氣候風險之辨識、評估及管理流程如何整合於整體風險管理制度。"}
{"class":"永續第二章","sn":"318","type":"single","question":"依據「永續發展路徑圖」，以下關於溫室氣體揭露規定之說明，何者錯誤？","options":[{"option":"範疇三資訊企業得自願揭露","answer":false},{"option":"企業僅能依據ISO14064-1之標準進行溫室氣體盤查","answer":true},{"option":"子公司溫室氣體揭露可採用個別、彙整(如：依國家別、地區別)或合併等三種方式填報","answer":false},{"option":"未納入盤查計算之營運據點或子公司占總排放量之比重不得高於5％","answer":false}],"remark":"【解析】依「永續發展路徑圖」企業可依下列標準進行溫室氣體盤查：溫室氣體盤查議定書(Greenhouse Gas Protocol, GHG Protocol)、國際標準組織(ISO)發布之ISO14064-1。"}
{"class":"永續第二章","sn":"319","type":"single","question":"依據「永續發展路徑圖」，溫室氣體密集度應至少揭露以何單位營業額計算之數據？","options":[{"option":"新台幣仟元","answer":false},{"option":"新台幣萬元","answer":false},{"option":"新台幣十萬元","answer":false},{"option":"新台幣百萬元","answer":true}],"remark":"【解析】密集度：溫室氣體排放量之密集度得以每單位產品/服務或營業額計算之，惟至少應揭露以營業額(新臺幣百萬元)計算之數據。"}
{"class":"永續第二章","sn":"320","type":"single","question":"依據「永續發展路徑圖」，溫室氣體範疇一及範疇二的查證(確信)適用時程，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"鋼鐵工業、水泥工業及實收資本額達新臺幣一百億元以上者，應自中華民國113年起完成個體公司確信","answer":false},{"option":"實收資本額達新台幣五十億元以上但未達一百億元者，應自中華民國116年起完成個體公司確信","answer":false},{"option":"實收資本額達新台幣五十億元以上但未達一百億元者，應自中華民國117年起完成合併報表母子公司確信","answer":false},{"option":"實收資本額未達五十億元者，應自中華民國116年起完成個體公司確信","answer":true}],"remark":"【解析】實收資本額未達五十億元者，應自中華民國117年起完成個體公司確信。"}
{"class":"永續第二章","sn":"321","type":"single","question":"依據「永續發展路徑圖」，溫室氣體範疇一及範疇二盤查適用時程，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"鋼鐵工業、水泥工業及實收資本額達新臺幣一百億元以上者，應自中華民國112年起揭露個體公司數據","answer":false},{"option":"實收資本額達新台幣五十億元以上但未達一百億元者，應自中華民國115年起揭露合併報表母子公司數據","answer":false},{"option":"實收資本額未達五十億元者，應自中華民國115年起揭露個體公司數據","answer":false},{"option":"鋼鐵工業、水泥工業及實收資本額達新臺幣一百億元以上者，應自中華民國115年起揭露合併報表母子公司數據","answer":true}],"remark":"【解析】鋼鐵工業、水泥工業及實收資本額達新臺幣一百億元以上者，應自中華民國114年起揭露合併報表母子公司數據。"}
{"class":"永續第二章","sn":"322","type":"single","question":"「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」將永續資訊專章強制納入哪一項報告，並須依IFRS永續揭露準則揭露相關資訊？","options":[{"option":"財務報告","answer":false},{"option":"股東會年報","answer":true},{"option":"永續報告書","answer":false},{"option":"TCFD報告書","answer":false}],"remark":"【解析】永續報導的趨勢已由自願性的永續報告書走向強制的法定報告，金管會將修正年報編製相關規定，新增永續資訊專章，規範國內上市櫃公司於年報專章依IFRS永續揭露準則揭露相關資訊，並提前與財務報告同時公告。"}
{"class":"永續第二章","sn":"324","type":"single","question":"IFRS永續揭露準則系強調永續資訊與什麼資訊的連結？","options":[{"option":"股東會年報","answer":false},{"option":"財務報表","answer":true},{"option":"公開說明書","answer":false},{"option":"永續報告書","answer":false}],"remark":"【解析】永續揭露準則係強調永續資訊與財務報表之連結，故報導個體範圍、重大性、重大假設及永續資訊揭露時點均需與財務報表相同。"}
{"class":"永續第二章","sn":"325","type":"single","question":"依「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」，為使投資人可取得完整財務資訊，金管會擬於何處揭露IFRS永續揭露準則？","options":[{"option":"永續報告書","answer":false},{"option":"財務報告","answer":false},{"option":"股東會年報","answer":true},{"option":"TCFD報告書","answer":false}],"remark":"【解析】我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」指出金管會將修正年報編製相關規定，新增永續專章，規範國內上市櫃公司於股東會年報依IFRS永續揭露準則揭露相關資訊，並提前與財務報告同時公告。"}
{"class":"永續第二章","sn":"326","type":"single","question":"依目前主管機關政策或法規，規範上市櫃公司應分階段揭露溫室氣體範疇一及二的個體及集團合併排放量資訊，並依法於下列何處揭露？","options":[{"option":"股東會年報與永續報告書","answer":true},{"option":"管理報表","answer":false},{"option":"財務報告","answer":false},{"option":"TCFD報告書","answer":false}],"remark":"【解析】(1)依現行主管機關規定，所有上市櫃公司均需編製股東會年報，並依永續發展路徑圖揭露溫室氣體盤查(確信)結果。(2)「上市公司編製與申報永續報告書作業辦法」規定上市櫃公司依永續發展路徑圖揭露溫室氣體盤查(確信)結果。"}
{"class":"永續第二章","sn":"327","type":"single","question":"何項金管會政策規範全體上市櫃公司應按資本額分階段揭露溫室氣體範疇一及二的個體及集團合併排放量資訊？","options":[{"option":"公司治理3.0","answer":false},{"option":"綠色金融3.0","answer":false},{"option":"上市櫃公司永續發展路徑圖","answer":true},{"option":"我國接軌IFRS永續揭露準則藍圖","answer":false}],"remark":"【解析】依金管會永續發展路徑圖規定，全體上市櫃公司按資本額分四階段分年度導入溫室氣體範疇一及二資訊盤點及確信資訊，並於股東會年報揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"328","type":"single","question":"哪一項法規/政策規定符合一定標準之上市櫃公司應依GRI揭露及編製永續報告書？","options":[{"option":"上市櫃公司編製與申報永續報告書作業辦法","answer":true},{"option":"公開發行公司年報應行記載事項準則","answer":false},{"option":"上市櫃公司永續發展路徑圖","answer":false},{"option":"我國接軌之IFRS永續揭露準則","answer":false}],"remark":"【解析】「上市公司編製與申報永續報告書作業辦法」第三條規定之上市公司應每年參考全球永續性報告協會(GRI)發布之通用準則、行業準則及重大主題準則編製前一年度之永續報告書。"}
{"class":"永續第二章","sn":"329","type":"single","question":"我國哪一項法規/政策是強調永續資訊與財務報表資訊之連結，且強化轉型計畫、氣候韌性及溫室氣體排放之揭露並同時納入產業揭露指標？","options":[{"option":"上市櫃公司編製與申報企業社會責任報告書作業辦法","answer":false},{"option":"公開發行公司年報應行記載事項準則","answer":false},{"option":"上市櫃公司永續發展路徑圖","answer":false},{"option":"推動我國接軌IFRS永續準則藍圖","answer":true}],"remark":"【解析】IFRS永續揭露準則：第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」：強調永續資訊與財務報表資訊之連結(包括報導個體、重大性標準、重大假設均須與財務報表一致)及永續資訊應與財務報表同時報導，以利投資人投資決策時整體考量企業價值；第S2號「氣候相關揭露」：除整合氣候相關財務揭露小組(TCFD)之相關建議，並強化轉型計畫、氣候韌性及溫室氣體排放之揭露，同時納入產業揭露指標。"}
{"class":"永續第二章","sn":"331","type":"single","question":"關於國際永續準則理事會(ISSB)於112年6月26日所發布永續揭露準則第S1號及S2號，以下敘述何者錯誤？","options":[{"option":"第S1號為永續相關財務資訊揭露之一般規定","answer":false},{"option":"第S2號為氣候相關揭露","answer":false},{"option":"第S2號除整合氣候相關財務揭露小組(TCFD)之相關建議，並強化轉型計畫、氣候韌性及溫室氣體排放之揭露，同時納入產業揭露指標","answer":false},{"option":"依第S2號規定，所有財務資訊均需量化揭露","answer":true}],"remark":"【解析】永續揭露準則第S1號「永續相關財務資訊揭露之一般規定」及第S2號「氣候相關揭露」：S1強調永續資訊與財務報表資訊之連結(包括報導個體、重大性標準、重大假設均須與財務報表一致)及永續資訊應與財務報表同時報導，以利投資人投資決策時整體考量企業價值；S2除整合氣候相關財務揭露小組(TCFD)之相關建議，並強化轉型計畫、氣候韌性及溫室氣體排放之揭露，同時納入產業揭露指標。依永續揭露準則精神，企業需考量成本效益及資訊品質…等特性，就量化難度較高的揭露事項(例如：氣候相關風險的預期財務影響、氣候情境分析及韌性評估)，可依企業現行的技術、資源及能力揭露質性資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"332","type":"single","question":"針對「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」的揭露內容說明，下列何者不是永續準則的豁免項目？","options":[{"option":"溫室氣體範疇三延後一年揭露","answer":false},{"option":"首次適用年度免揭露比較期間資訊","answer":false},{"option":"主管機關可另行規定是否揭露範疇三資訊","answer":true},{"option":"主管機關可另定溫室氣體計算標準","answer":false}],"remark":"【解析】考量國內企業永續發展成熟度不同，為給予企業充分彈性以準備因應，金管會將允許企業採用永續準則的豁免項目(包括首年度僅需考慮氣候議題、溫室氣體範疇三延後一年揭露、首次適用年度免揭露比較期間資訊、主管機關可另定溫室氣體計算標準等)。範疇三為永續揭露準則規定必要揭露項目，且非可由主管機關豁免揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"333","type":"single","question":"「永續發展路徑圖」中，針對溫室氣體盤查及確信的相關規定，下列何者錯誤？","options":[{"option":"時程上，範疇一及範疇二資訊依永續發展路徑圖規定時程揭露，範疇三資訊企業得自願揭露","answer":false},{"option":"企業僅得使用溫室氣體盤查議定書(GHG Protocol)作為溫室氣體盤查標準","answer":true},{"option":"根據完整性規定，未納入盤查計算之營運據點或子公司占總排放量之比重不得高於5％","answer":false},{"option":"確信機構應符合臺灣證券交易所股份有限公司及財團法人中華民國證券櫃檯買賣中心訂定之永續報告書確信相關規定","answer":false}],"remark":"【解析】(2)衡量標準：企業可依下列標準進行溫室氣體盤查：溫室氣體盤查議定書(GHG Protocol)、國際標準組織(ISO)發布之ISO14064-1。"}
{"class":"永續第二章","sn":"334","type":"single","question":"根據「公閞發行公司年報應行記載事項準則」規定，針對氣候相關資訊揭露，以下哪一項不屬每一企業必要揭露事項？","options":[{"option":"敘明董事會與管理階層對於氣候相關風險與機會之監智及治理","answer":false},{"option":"敘明極端氣候事件及轉型行動對財務之影響","answer":false},{"option":"敘明氣候風險之辨識、評估及管理流程如何整合於整體風險管理制度","answer":false},{"option":"使用內部碳定價作為規劃工具，說明價格制定基礎","answer":true}],"remark":"【解析】依主管機關現行揭露規定，若對氣候治理有進一步分析或採行之行動，需揭露，故「若使用內部碳定價作為規劃工具，應說明價格制定基礎」，若企業無相關資訊，則無需揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"335","type":"single","question":"依「公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二「推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因」，何者非應揭露之執行情形？","options":[{"option":"敘明公司推動永續發展之治理架構","answer":false},{"option":"推動單位成員之組成、運作及當年度執行情形","answer":false},{"option":"推動單位向董事會報告之頻率","answer":false},{"option":"評估重大性議題之量化門檻","answer":true}],"remark":"【解析】1.重大性原則係指有關環境、社會及公司治理議題對公司投資人及其他利害關係人產生重大影響，尚未強制規定揭露量化門檻。2.敘明公司推動永續發展之治理架構。3.敘明公司各組織之執行情形，包含但不限於：①推動永續發展專(兼)職單位名稱、設置時點及董事會授權。②推動單位成員之組成、運作及當年度執行情形(如：工作計畫與執掌)。③推動單位向董事會報告之頻率(至少一年一次)或當年度向董事會報告之日期。"}
{"class":"永續第二章","sn":"336","type":"single","question":"依「公司年報應行記載事項準則」附表二之二之二「推動永續發展執行情形及與上市上櫃公司永續發展實務守則差異情形及原因」，何者非應揭露之環境議題？","options":[{"option":"再生物料使用情形","answer":false},{"option":"評估氣候變遷對企業的影響","answer":false},{"option":"兩年溫室氣體排放量、用水量及廢棄物總重量","answer":false},{"option":"有毒氣體之排放量","answer":true}],"remark":"【解析】三、環境議題應揭露項目如下：(一)公司是否依其產業特性建立合適之環境管理制度？(二)公司是否致力於提升能源使用效率及使用對環境負荷衝擊低之再生物料？(三)公司是否評估氣候變遷對企業現在及未來的潛在風險與機會，並採取相關之因應措施？(四)公司是否統計過去兩年溫室氣體排放量、用水量及廢棄物總重量，並制定溫室氣體減量、減少用水或其他廢棄物管理之政策？"}
{"class":"永續第二章","sn":"338","type":"single","question":"依現行之上市/櫃公司編製與申報永續報告書作業辦法第四條第二項規定，以下哪一個產業針對其產業別加強揭露之永續指標「無須」取得會計師所出具之確信報告？","options":[{"option":"化學工業","answer":false},{"option":"金融保險業","answer":false},{"option":"食品工業","answer":false},{"option":"半導體業","answer":true}],"remark":"【解析】依規定，食品工業、化學工業及金融保險業者，以及餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者，應依產業別加強揭露永續指標。前項之上市公司依據附表一之一至附表一之三揭露所屬產業之永續指標，應取得會計師依財團法人中華民國會計研究發展基金會發布之準則所出具之確信報告。"}
{"class":"永續第二章","sn":"339","type":"single","question":"確信準則3000號「非屬歷史性財務資訊查核或核閱之確信案件」提供會計師針對標的資訊是否存有重大不實表達，出具以下哪個類型結論之報告？","options":[{"option":"合理確信或有限確信","answer":true},{"option":"保留或無保留意見","answer":false},{"option":"無缺失或重大缺失","answer":false},{"option":"通過驗證或未通過驗證","answer":false}],"remark":"【解析】確信準則3000號「非屬歷史性財務資訊查核或核閱之確信案件」第八條提及本確信準則之目的為：1.對於標的資訊是否存有重大不實表達，取得合理確信或有限確信。"}
{"class":"永續第二章","sn":"341","type":"single","question":"企業可透過以下哪一種方式來提升永續報告書資訊之可靠程度，請選擇最適當的方法？","options":[{"option":"由管理階層出具切結書，聲明永續報告書內容係屬真實可靠","answer":false},{"option":"企業委由會計師進行永續報告書標的資訊確信工作，並出具確信意見書","answer":true},{"option":"企業於官網公開永續報告書，供利害關係人查閱審視","answer":false},{"option":"企業積極參加越多國際永續評比，代表永續報告書內容越有可信度","answer":false}],"remark":"【解析】委由會計師進行永續報告書標的資訊確信工作，並出具會計師確信意見書，可提升可靠程度。"}
{"class":"永續第二章","sn":"342","type":"single","question":"有限確信案件及合理確信案件主要差異為何？","options":[{"option":"有限確信案件邊界小於合理確信案件","answer":false},{"option":"有限確信案件簽證會計師人數少於合理確信案件","answer":false},{"option":"有限確信案件係針對單一永續標的資訊，而合理確信案件係針對永續報告書整體質訊","answer":false},{"option":"有限確信案件可接受風險水準高於合理確信案件","answer":true}],"remark":"【解析】有限確信案件：執業人員執行必要程序將案件風險降低至當時情況下可接受水準，並做成結論之確信案件，惟其可接受風險水準高於適用於合理確信案件者。"}
{"class":"永續第二章","sn":"343","type":"single","question":"在台灣，會計師依據以下哪一號準則規範，進行溫室氣體聲明之確信工作？","options":[{"option":"審計準則220號「查核歷史性財務資訊之品質管制」","answer":false},{"option":"確信準則3000號「非屬歷史性財務資訊查核或核閱之確信案件」","answer":false},{"option":"確信準則3410號「溫室氣體聲明之確信案件」","answer":true},{"option":"審計準則720號「其他資訊之閱讀與考量」","answer":false}],"remark":"【解析】確信準則3410號「溫室氣體聲明之確信案件」為會計師進行溫室氣體聲明之確信工作所依循之準則規範。"}
{"class":"永續第二章","sn":"344","type":"single","question":"依現行之上市/櫃公司編製與申報永續報告書作業辦法第四條第二項規定，以下哪一個產業針對其產業別加強揭露之永續指標須取得會計師所出具之確信報告？","options":[{"option":"化學工業","answer":true},{"option":"油電燃氣業","answer":false},{"option":"塑膠工業","answer":false},{"option":"鋼鐵工業","answer":false}],"remark":"【解析】依規定，食品工業、化學工業及金融保險業者，以及餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者，應依產業別加強揭露永續指標。前項之上市公司依據附表一之一至附表一之三揭露所屬產業之永續指標，應取得會計師依財團法人中華民國會計研究發展基金會發布之準則所出具之確信報告。"}
{"class":"永續第二章","sn":"345","type":"single","question":"依據確信準則3000號「非屬歷史性財務資訊查核或核閱之確信案件」，關於確信「標的」以下何者說明是正確的？","options":[{"option":"基於人性本善立場，執業人員通常在確信委任案前，評估標的資訊並未存有重大不實表達風險","answer":false},{"option":"確信案件中係由負責方進行依基準衡量或評估標的之工作，並出具確信報告","answer":false},{"option":"標的係指依基準衡量或評估之項目","answer":true},{"option":"確信案件之標的多屬一般常見永續指標，故執業人員無需特別執行暸解標的及其他案件情況","answer":false}],"remark":"【解析】確信準則用語之定義如下：標的：依基準衡量或評估之項目。衡量方或評估方：依基準衡量或評估標的之人員或單位。"}
{"class":"永續第二章","sn":"346","type":"single","question":"依現行之上市/櫃公司編製與申報永續報告書作業辦法第四條第二項規定，以下哪一個產業「尚未」有針對其產業別加強揭露之永續指標資訊？","options":[{"option":"電子零組件業","answer":false},{"option":"電器電纜業","answer":true},{"option":"化學工業","answer":false},{"option":"鋼鐵工業","answer":false}],"remark":"【解析】依規定，食品工業、化學工業及金融保險業者，以及餐飲收入占其全部營業收入之比率達50％以上者，應依產業別加強揭露永續指標。前項之上市公司依據附表一之一至附表一之三揭露所屬產業之永續指標，應取得會計師依財團法人中華民國會計研究發展基金會發布之準則所出具之確信報告。"}
{"class":"永續第二章","sn":"347","type":"single","question":"周大華會計師正在檢視自己是否符合「上市上櫃公司永續報告書確信機構管理要點」。關於永續指標確信會計師資格，以下哪一點「非屬」必要滿足條件？","options":[{"option":"會計師本人需具有執行確信或輔導永續報告書之相關經驗達2年以上之經歷","answer":false},{"option":"所屬會計師事務所應設置永續發展相關部門達5年以上","answer":true},{"option":"所屬會計師事務所應建立品質管制制度，該制度應遵循財團法人中華民國會計研究發展基金會發布之會計師事務所之品質管理準則","answer":false},{"option":"會計師本人最近2年進修永續報告書相關規範或確信準則等課程時數達20小時以上","answer":false}],"remark":"【解析】辦理作業辦法第四條第二項所訂永續指標確信之會計師及所屬會計師事務所，應符合下列資格條件：(一)會計師事務所應符合下列規定：1.設置永續發展相關部門達二年以上。2.具有相關確信或輔導永續報告書經驗達二年以上。3.建立品質管制制度，該制度應遵循財團法人中華民國會計研究發展基金會發布之會計師事務所之品質管理準則。(二)會計師應具有下列資格：1.具有執行確信或輔導永續報告書之相關經驗達二年以上之經歷。2.最近二年進修永續報告書相關規範或確信準則等課程時數達二十小時以上。"}
{"class":"永續第二章","sn":"348","type":"single","question":"周大華會計師正在檢視自己是否符合「上市上櫃公司永續報告書確信機構管理要點」。關於溫室氣體確信會計師資格，以下哪一點「非屬」必要滿足條件？","options":[{"option":"所屬確信機構應取得環境部查驗機構許可證","answer":false},{"option":"所屬確信機構之主導查驗員，應為環境部合格登錄者","answer":false},{"option":"會計師本人需具有執行確信或輔導永續報告書之相關經驗達2年以上之經歷","answer":false},{"option":"會計師本人具有執行溫室氣體確信或輔導相關經驗達3年以上之經歷","answer":true}],"remark":"【解析】辦理作業辦法第四條之一第三項所訂溫室氣體確信之機構及出具意見書之主導查驗員及會計師，應符合下列資格條件：(一)確信機構應符合下列資格條件之一：1.取得我國環境部查驗機構許可證者。2.會計師事務所除須符合第二點第(一)款資格外，併具有溫室氣體盤查之確信或輔導經驗達一年以上。(二)確信機構人員應具有下列資格之一：1.查驗機構之主導查驗員，應為環境部合格登錄者。2.會計師除應符合第二點第(二)款資格規定外，併具有下列資格：①具有執行溫室氣體確信或輔導相關經驗達一年以上之經歷。②最近二年進修溫室氣體盤查或確信相關課程時數達二十小時以上。"}
{"class":"永續第二章","sn":"349","type":"single","question":"根據「上市櫃公司永續發展路徑圖」之規劃，第一階段需要完成溫室氣體盤查聲明確信的公司為何？","options":[{"option":"資本額50億元以上上市櫃公司及鋼鐵、水泥業","answer":false},{"option":"資本額100億元以上上市櫃公司及鋼鐵、水泥業","answer":true},{"option":"資本額50億元以上上市櫃公司及食品、鋼鐵業","answer":false},{"option":"資本額100億以上上市櫃公司及食品、鋼鐵業","answer":false}],"remark":"【解析】資本額100億元以上上市櫃公司及鋼鐵、水泥業。"}
{"class":"永續第二章","sn":"350","type":"single","question":"根據「上市櫃公司永續發展路徑圖」上市櫃公司應揭露溫室氣體盤查與確信資訊，但未要求須揭露於以下何處？","options":[{"option":"上市櫃公司官網之永續發展專區","answer":true},{"option":"年報，並依年報附表2-2-3格式揭露","answer":false},{"option":"公開資訊觀測站專區揭露","answer":false},{"option":"於永續報告書揭露","answer":false}],"remark":"【解析】根據「上市櫃公司永續發展路徑圖問答集」法規釋疑篇第1題詳述須依「公開發行公司年報應行記載事項準則」於年報附表2-2-3格式揭露；依「對有價證券上市/櫃公司資訊申報作業辦法」於公開資訊觀測站專區揭露；「上市/櫃公司編製與申報永續報告書作業辦法」第4條之1規定於永續報告書揭露。"}
{"class":"永續第二章","sn":"351","type":"single","question":"「上市櫃公司永續發展路徑圖問答集」中說明排放係數應採用何時公布之數據？","options":[{"option":"應以申報年度當年各公司所在地主管機關公布之最新排放係數計算","answer":false},{"option":"應以申報年度當年底各公司所在地主管機關公布之最新排放係數計算","answer":false},{"option":"應以申報年度之前一年底各公司所在地主管機關公布之最新排放係數計算","answer":true},{"option":"應以申報年度之前三年底各公司所在地主管機關公布之最新排放係數計算","answer":false}],"remark":"【解析】根據「上市櫃公司永續發展路徑圖問答集」法規釋疑篇第1題詳述：排放係數應以申報年度之前一年底各公司所在地主管機關公布之最新排放係數計算。"}
{"class":"永續第二章","sn":"352","type":"single","question":"上市、櫃公司編製與申報永續報告書作業辨法中提及，上市、櫃公司應參考以下哪一項準則編製永續報告書？","options":[{"option":"永續會計準則(SASB)","answer":false},{"option":"氣候相關財務揭露(TCFD)","answer":false},{"option":"科學基礎減量目標(SBT)","answer":false},{"option":"全球永續性報告協會(GRI)發布之通用準則、行業準則及重大主體準則","answer":true}],"remark":"【解析】依上市、櫃公司編製與申報永續報告書作業辦法第3條規定之。"}
{"class":"永續第二章","sn":"353","type":"single","question":"上市、櫃公司編製與申報永續報告書作業辦法規定依產業別應以專章揭露氣候相關資訊者，不包括以下哪一個產業別？","options":[{"option":"鋼鐵業","answer":true},{"option":"食品工業","answer":false},{"option":"化學工業","answer":false},{"option":"金融保險業","answer":false}],"remark":"【解析】依上市、櫃公司編製與申報永續報告書作業辦法第2條規定之。"}
{"class":"永續第二章","sn":"354","type":"single","question":"「上市上櫃公司永續報告書確信機構管理要點」規定，辦理永續指標確信之會計師事務所應符合資格不包含以下何者？","options":[{"option":"建立品質管制制度","answer":false},{"option":"具有執行節能減碳措施輔導經驗達二年以上","answer":true},{"option":"設置永續發展相關部門達二年以上","answer":false},{"option":"具有相關確信或輔導永續報告書經驗達二年以上","answer":false}],"remark":"【解析】依「上市上櫃公司永續報告書確信機構管理要點」第2條規定之。"}
{"class":"永續第二章","sn":"355","type":"single","question":"會計師經認可就永續指標出具意見書者，每年應進修永續報告書相關規範或確信準則相關課程達十小時，並於何時須向證交所及櫃買中心申報？","options":[{"option":"次一年度之一月底前","answer":true},{"option":"次一年度之三月底前","answer":false},{"option":"次一年度之六月底前","answer":false},{"option":"次一年度之九月底前","answer":false}],"remark":"【解析】依上市上櫃公司永續報告書確信機構管理要點第4條；須於次一年度之一月底前向證交所及櫃買中心申報持續進修資訊。"}
{"class":"永續第二章","sn":"356","type":"single","question":"取得認可之確信機構，若有新增人員之情事，應如何申報？","options":[{"option":"由確信機構保有人員名冊供證交所及櫃買中心備查","answer":false},{"option":"僅確信機構新增會計師時，須向證交所及櫃買中心提出申請","answer":false},{"option":"僅確信機構新增主導查驗員時，需保有人員名冊及資格證明文件供證交所及櫃買中心備查","answer":false},{"option":"無論確信機構新增會計師或主導查驗員，皆由所屬確信機構檢具申請書及其附件，向證交所及櫃買中心提出申請","answer":true}],"remark":"【解析】依上市上櫃公司永續報告書確信機構管理要點第6條之規定；新增會計師或主導查驗員，該員應符合本要點資格規定，且所屬確信機構則須檢具申請書及其附件，向證交所及櫃買中心提出申請。"}
{"class":"永續第二章","sn":"357","type":"single","question":"依確信準則3000號執行確信工作之執業人員，依規定應妥善規劃案件之時間、範圍及方向，並決定達成其目的須執行程序的要件中，不包括以下何者？","options":[{"option":"性質","answer":false},{"option":"時間","answer":false},{"option":"範圍","answer":false},{"option":"樣本數","answer":true}],"remark":"【解析】依確信準則3000號第38條規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"358","type":"single","question":"依確信準則3000號執行確信工作之執業人員，在確信工作執行中發現關鍵績效指標之適用基準之部分或全部不妥適，或標的之部分或全部不適當，需考量以下哪一個做法？","options":[{"option":"執業人員可直接出具保留結論之確信報告","answer":false},{"option":"執業人員可直接出具無法表示結論之確信報告","answer":false},{"option":"如法令允許終止委任，則需考量終止委任此確信案件","answer":true},{"option":"執業人員僅需視情況出具保留結論、否定結論或無法表示結論之確信報告","answer":false}],"remark":"【解析】依確信準則3000號第41條規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"359","type":"single","question":"青點公司編製完成民國111年永續報告書，為了讓報告書閱讀者更信賴報告書關鍵資訊的可靠程度，以下哪一種作法最適當？","options":[{"option":"公司選定永續報告書中的關鍵績效指標，並以專章方式說明該等指標","answer":false},{"option":"公司選定永續報告書中的關鍵績效指標，委任會計師等專家就該標的依照相關準則執行確信相關工作","answer":true},{"option":"公司選定永續報告書中的關鍵績效指標，並備妥該等指標資訊之基準說明備查","answer":false},{"option":"公司選定永續報告書中的關鍵績效指標，並將該等指標資訊之基準說明，列入永續報告書附錄","answer":false}],"remark":"【解析】委任會計師就該標的依照確信準則3000號執行確信相關工作，可較提升閱讀者信賴度。"}
{"class":"永續第二章","sn":"360","type":"single","question":"在確信準則3000號中所提到的「不實表達」指的是？","options":[{"option":"適當方所提供之標的資訊為錯誤之資訊","answer":false},{"option":"適當方所提供之標的資訊與標的依基準衡量或評估所應有之結果，二者之間之差異","answer":true},{"option":"適當方未提供標的資訊之相關佐證文件","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】依確信準則3000號第10條規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"361","type":"single","question":"在確信準則3000號中所提到的「重大不實表達風險」指的是？","options":[{"option":"於委任前，標的資訊即存有重大不實表達之風險","answer":true},{"option":"標的資訊存有重大不實表達時，執業人員作成不適當結論之風險","answer":false},{"option":"依基準衡量或評估標的之人員或單位","answer":false},{"option":"適當方所提供之標的資訊與標的依基準衡量或評估所應有之結果，二者之間之差異","answer":false}],"remark":"【解析】依確信準則3000號第10條規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"362","type":"single","question":"合理確信及有限確信案件之結論應依案件情況以適當之文字說明標的及適用基準，並針對下哪一事項表達？","options":[{"option":"標的及適用基準","answer":false},{"option":"標的資訊及適用基準","answer":false},{"option":"適當方之聲明","answer":false},{"option":"以上皆須表達於合理確信及有限確信案件之結論","answer":true}],"remark":"【解析】依確信準則3000號第10條規定。"}
{"class":"永續第二章","sn":"363","type":"single","question":"依據確信準則3000號說明「妥適之基準」應具備的特性不包括下列何者？","options":[{"option":"攸關性","answer":false},{"option":"完整性","answer":false},{"option":"正確性","answer":true},{"option":"中立性","answer":false}],"remark":"【解析】妥適之基準應具備的特性包括：攸關性、完整性、可靠性、中立性、可瞭解性。"}
{"class":"永續第二章","sn":"364","type":"single","question":"執業人員執行確信工作時，應保有適當的書面紀錄，該書面紀錄為？","options":[{"option":"執行案件工作之人員及完成工作之日期","answer":false},{"option":"執行複核工作之人員及複核之日期與範圍","answer":false},{"option":"所測試特定項目或事項之可辨認特性","answer":false},{"option":"以上皆應列入書面記錄但不限於上述項目","answer":true}],"remark":"【解析】確信準則3000號第171條之規定，書面紀錄中可能包括之紀錄例舉如下：1.所測試特定項目或事項之可辨認特性。2.執行案件工作之人員及完成工作之日期。3.執行複核工作之人員及複核之日期與範圍。4.與適當方及其他方對重大事項所作之討論，其內容尚應包括重大事項之性質、討論之時間及對象。"}
{"class":"永續第二章","sn":"365","type":"single","question":"確信準則3000號中所指之Assurance Engagement係為？","options":[{"option":"認證案件","answer":false},{"option":"確信案件","answer":true},{"option":"直接案件","answer":false},{"option":"適當方","answer":false}],"remark":"【解析】請參閱確信準則3000號重要名詞中英對照表。"}
{"class":"永續第二章","sn":"366","type":"single","question":"依我國接軌IFRS永續準則規定，2026年第一批適用IFRS永續揭露準則之上市櫃公司，需依哪號準則揭露永續資訊？","options":[{"option":"IFRS S1","answer":false},{"option":"IFRS S2","answer":false},{"option":"IFRS S1、IFRS S2","answer":true},{"option":"公司可自由選擇","answer":false}],"remark":"【解析】「我國接軌國際財務報導準則(IFRS)永續揭露準則藍圖」闡述2026年首次適用之IFRS永續揭露準則須包含IFRS S1及IFRS S2，2027年及以後金管會將視ISSB研訂永續揭露準則情形，逐號評估認可各號IFRS永續揭露準則。"}
{"class":"永續第三章","sn":"001","type":"single","question":"氣候系統的暖化導致全球平均海平面上升，請問1971-2018年間海平面上升受到哪一個因素的影響最大？","options":[{"option":"冰川消融","answer":false},{"option":"冰蓋消融","answer":false},{"option":"海洋變暖引起的熱膨脹","answer":true},{"option":"陸地儲水量的變化","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，氣候系統的暖化藉由陸地上的冰消融和海洋變暖引起的熱膨脹，導致全球平均海平面上升。熱膨脹解釋了1971-2018年間海平面上升的50％，而冰川消融佔22％，冰蓋消融佔20％，陸地儲水量的變化佔8％。"}
{"class":"永續第三章","sn":"002","type":"single","question":"氣候系統的暖化導致全球平均海平面上升，請問1971-2018年間海平面上升的三個主要因素為何？甲.冰川消融　乙.冰蓋消融　丙.海洋變暖引起的熱膨脹　丁.陸地儲水量的變化","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":true},{"option":"甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、丙、丁","answer":false},{"option":"乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，氣候系統的暖化藉由陸地上的冰消融和海洋變暖引起的熱膨脹，導致全球平均海平面上升。熱膨脹解釋了1971-2018年間海平面上升的50％，而冰川消融佔22％，冰蓋消融佔20％，陸地儲水量的變化佔8％。"}
{"class":"永續第三章","sn":"003","type":"single","question":"2006-2018年全球平均海平面上升的主要原因是？","options":[{"option":"冰川和冰蓋消融","answer":true},{"option":"海洋變暖引起的熱膨脹","answer":false},{"option":"陸地儲水量的變化","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，冰蓋和冰川大量損失是2006-2018年全球平均海平面上升的主要原回(高可信度)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"004","type":"single","question":"極端氣候發生的頻率越來越高，下列哪一個例外？","options":[{"option":"熱浪","answer":false},{"option":"豪雨","answer":false},{"option":"乾旱","answer":false},{"option":"寒流","answer":true}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，自1950年代以來，大多數陸地地區的極端高溫(包括熱浪、豪雨、乾旱、熱帶氣旋)變得更加頻繁和強烈，而極端寒冷(包括寒流)則變得不那麼頻繁和不那麼嚴重。"}
{"class":"永續第三章","sn":"005","type":"single","question":"哪一些極端氣候發生的頻率越來越高？甲.熱浪　乙.寒流　丙.熱帶氣旋　丁.豪雨","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、丙、丁","answer":true},{"option":"乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，自1950年代以來，大多數陸地地區的極端高溫(包括熱浪、豪雨、乾旱、熱帶氣旋)變得更加頻繁和強烈，而極端寒冷(包括寒流)則變得不那麼頻繁和不那麼嚴重。"}
{"class":"永續第三章","sn":"006","type":"single","question":"下列哪一個極端氣候發生的類率並未增加？","options":[{"option":"熱帶氣旋","answer":false},{"option":"寒流","answer":true},{"option":"豪雨","answer":false},{"option":"乾旱","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，自1950年代以來，大多數陸地地區的極端高溫(包括熱浪、豪雨、乾旱、熱帶氣旋)變得更加頻繁和強烈，而極端寒冷(包括寒流)則變得不那麼頻繁和不那麼嚴重。"}
{"class":"永續第三章","sn":"007","type":"single","question":"從1850-1900年到2010-2019年，溫室氣體可能導致全球地表溫度上升的範圍為多少？","options":[{"option":"0.5℃至1.0℃","answer":false},{"option":"1.0℃至2.0℃","answer":true},{"option":"1.5℃至2.5℃","answer":false},{"option":"1.5℃至3.0℃","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，從1850-1900年到2010-2019年，溫室氣體可能導致全球變暖1.0℃至2.0℃。"}
{"class":"永續第三章","sn":"008","type":"single","question":"從1850-1900年到2010-2019年，全球地表溫度上升的最佳估計值為多少？","options":[{"option":"1.87℃","answer":false},{"option":"1.47℃","answer":false},{"option":"1.07℃","answer":true},{"option":"0.67℃","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，從1850-1900年到2010-2019年，全球地表溫度上升總量的可能範圍為0.8℃至1.3℃，最佳估計值為1.07℃。"}
{"class":"永續第三章","sn":"009","type":"single","question":"下列哪一種溫室氣體代表濃度途徑可以讓全球地表溫度在21世紀末，達到巴黎協議「增溫低於攝氏2度」的目標？","options":[{"option":"RCP8.5","answer":false},{"option":"RCP6.0","answer":false},{"option":"RCP4.5","answer":false},{"option":"RCP2.6","answer":true}],"remark":"【解析】IPCC的第五次評估(AR5)報告指出：排放量最少、極度抑制暖化程度、符合巴黎協議「增溫低於攝氏2度」目標的低度排放情境(RCP2.6)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"010","type":"single","question":"在未來推估的最劣的RCP8.5情境下，21世紀末的全球地表溫度可能增加攝氏多少度？","options":[{"option":"+2.7℃","answer":false},{"option":"+3.7℃","answer":false},{"option":"+4.7℃","answer":false},{"option":"以上皆有可能","answer":true}],"remark":"【解析】IPCC的第五次評估(AR5)報告指出：在未來推估的最劣的RCP8.5情境下，21世紀末的全球地表溫度可能增加攝氏3.7度[+2.6~4.8℃]。"}
{"class":"永續第三章","sn":"011","type":"single","question":"在未來推估的最劣的RCP8.5情境下，21世紀末的全球地表溫度可能增加攝氏多少度？甲.+1.6℃　乙.+2.6℃　丙.+5.4℃　丁.+3.7℃","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":false},{"option":"乙、丙、丁","answer":false},{"option":"乙、丁","answer":true}],"remark":"【解析】IPCC的第五次評估(AR5)報告指出：在未來推估的最劣的RCP8.5情境下，21世紀末的全球地表溫度可能增加攝氏3.7度[+2.6~4.8℃]。"}
{"class":"永續第三章","sn":"012","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)對未來全球氣候長期推估中，探用的溫室氣體排放軌跡情境，不包含哪一種溫室氣體？","options":[{"option":"甲烷","answer":false},{"option":"一氧化二氮","answer":false},{"option":"臭氧","answer":true},{"option":"二氧化碳","answer":false}],"remark":"【解析】IPCC對未來全球氣候的長期推估與近期改變是在各種情境下，所有部門的CO2排放軌跡(排放量的時間序列變化)和甲烷、一氧化二氮和二氧化硫等三個關鍵non-CO2驅動因素的溫室氣體的排放軌跡來進行預測與推估。"}
{"class":"永續第三章","sn":"013","type":"single","question":"下列何者不是溫室氣體？","options":[{"option":"水蒸氣","answer":false},{"option":"一氧化二氮","answer":false},{"option":"氨氣","answer":true},{"option":"二氧化碳","answer":false}],"remark":"【解析】地球大氣中重要溫室氣體包括：水蒸氣(H2O)、臭氧(O3)、二氧化碳(CO2)、氧化亞氮(N2O)、甲烷(CH4)、氫氟氯碳化物類(CFCs，HFCs，HCFCs)、全氟碳化物(PFCs)及六氟化硫(SF6)等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"014","type":"single","question":"下列何者是溫室氣體？甲.水蒸氣　乙.一氧化二氮　丙.氨氣　丁.六氟化硫","options":[{"option":"乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":true},{"option":"乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙","answer":false}],"remark":"【解析】地球大氣中重要溫室氣體包括：水蒸氣(H2O)、臭氧(O3)、二氧化碳(CO2)、氧化亞氮(N2O)、甲烷(CH4)、氫氟氯碳化物類(CFCs，HFCs，HCFCs)、全氟碳化物(PFCs)及六氟化硫(SF6)等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"015","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)對未來全球氣候長期推估中，採用的溫室氣體排放軌跡情境，不包含哪一種溫室氣體？","options":[{"option":"全氟碳化物","answer":true},{"option":"二氧化碳","answer":false},{"option":"二氧化硫","answer":false},{"option":"一氧化二氮","answer":false}],"remark":"【解析】IPCC對未來全球氣候的長期推估與近期改變是在各種情境下，所有部門的CO2排放軌跡(排放量的時間序列變化)和甲烷、一氧化二氮和二氧化硫等三個關鍵non-CO2驅動因素的溫室氣體的排放軌跡來進行預測與推估。"}
{"class":"永續第三章","sn":"016","type":"single","question":"下列哪一種溫室氣體不是聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)對未來全球氣候推估所採用的關鍵non-CO₂驅動因素的溫室氣體？","options":[{"option":"甲烷","answer":false},{"option":"一氧化二氮","answer":false},{"option":"二氧化硫","answer":false},{"option":"三氟化氮","answer":true}],"remark":"【解析】IPCC對未來全球氣候的長期推估與近期改變是在各種情境下，所有部門的CO2排放軌跡(排放量的時間序列變化)和甲烷、一氧化二氮和二氧化硫等三個關鍵non-CO2驅動因素的溫室氣體的排放軌跡來進行預測與推估。"}
{"class":"永續第三章","sn":"017","type":"single","question":"下列何者為立即性的氣候實體風險？","options":[{"option":"海平面上升","answer":false},{"option":"颱風","answer":true},{"option":"全球暖化","answer":false},{"option":"冰川消融","answer":false}],"remark":"【解析】立即性氣候實體風險係以單一事件為主，包含颱風、龍捲風、洪水等極端氣候事件。"}
{"class":"永續第三章","sn":"018","type":"single","question":"下列何者為立即性的氣候實體風險？","options":[{"option":"海平面上升","answer":false},{"option":"極端多雨日數增加","answer":false},{"option":"全球暖化","answer":false},{"option":"洪水","answer":true}],"remark":"【解析】立即性氣候實體風險係以單一事件為主，包含颱風、龍捲風、洪水等極端氣候事件。"}
{"class":"永續第三章","sn":"019","type":"single","question":"下列何者為立即性的氣候實體風險？甲.海平面上升　乙.颱風　丙.全球暖化　丁.洪水","options":[{"option":"甲、乙","answer":false},{"option":"甲、丙","answer":false},{"option":"乙、丁","answer":true},{"option":"乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】立即性氣候實體風險係以單一事件為主，包含颱風、龍捲風、洪水等極端氣候事件。"}
{"class":"永續第三章","sn":"020","type":"single","question":"下列何者為長期性的氣候實體風險？","options":[{"option":"海平面上升","answer":true},{"option":"颱風","answer":false},{"option":"龍捲風","answer":false},{"option":"洪水","answer":false}],"remark":"【解析】長期性氣候實體風險係指氣候模式的長期變化，如持續性高溫可能引起海平面上升或長期的熱浪等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"021","type":"single","question":"下列何者為長期性的氣候實體風險？甲.颱風　乙.海平面上升　丙.極端多雨日數增加　丁.洪水","options":[{"option":"甲、乙","answer":false},{"option":"甲、丙","answer":false},{"option":"乙、丁","answer":false},{"option":"乙、丙","answer":true}],"remark":"【解析】長期性氣候實體風險係指氣候模式的長期變化，如海平面上升、長期的熱浪、極端多雨日數增加等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"022","type":"single","question":"下列何者為長期性的氣候實體風險？","options":[{"option":"今年侵台颱風個數比去年多","answer":false},{"option":"八八風災重創小林村","answer":false},{"option":"卡努颱風重創南投","answer":false},{"option":"臺灣夏季增長","answer":true}],"remark":"【解析】立即性氣候實體風險係以單一事件為主，包含颱風、龍捲風、洪水等極端氣候事件。臺灣夏季增長是氣候模式的長期變化。"}
{"class":"永續第三章","sn":"023","type":"single","question":"世界上近三分之二的一氧化二氮排放來自何者？","options":[{"option":"工業","answer":false},{"option":"農業","answer":true},{"option":"畜牧業","answer":false},{"option":"運輸業","answer":false}],"remark":"【解析】自1960年代以來，農業產生的一氧化二氮排放量幾乎翻了一倍。一氧化二氮是一種壽命短暫但強效的溫室氣體，在100年的時間內，一噸一氧化二氮相當於265噸二氧化碳。世界上近三分之二的一氧化二氮排放來自農業。"}
{"class":"永續第三章","sn":"024","type":"single","question":"土地甲烷排放的最主要來源為何？","options":[{"option":"工業","answer":false},{"option":"農業","answer":false},{"option":"畜牧業","answer":true},{"option":"運輸業","answer":false}],"remark":"【解析】目前土地甲烷排放的主要來源是「反芻動物和水稻種植的擴大」，目前畜牧業生產佔全球甲烷排放量的33％左右。在水田種植作物會釋放甲烷，稻米生產導致的甲烷排放佔全球甲烷排放量的12％。"}
{"class":"永續第三章","sn":"025","type":"single","question":"多吃素食少吃肉主要可以減少哪一種溫室氣體的排放？","options":[{"option":"一氧化二氮","answer":false},{"option":"甲烷","answer":true},{"option":"二氧化碳","answer":false},{"option":"氧化亞氮","answer":false}],"remark":"【解析】甲烷排放的主要來源是「反芻動物和水稻種植的擴大」，目前畜牧業生產佔全球甲烷排放量的33％左右，因此多吃素食少吃肉主要可以減少甲烷排放。"}
{"class":"永續第三章","sn":"026","type":"single","question":"甲烷這種溫室氣體，在100年的時間內溫室效應比二氧化碳強多少倍？","options":[{"option":"4倍","answer":false},{"option":"8倍","answer":false},{"option":"16倍","answer":false},{"option":"32倍","answer":true}],"remark":"【解析】甲烷這種溫室氣體，在100年的時間內溫室效應比二氧化碳強32倍。"}
{"class":"永續第三章","sn":"027","type":"single","question":"下列哪一種氣體的溫室效應最強？","options":[{"option":"二氧化碳","answer":false},{"option":"甲烷","answer":false},{"option":"水蒸氣","answer":false},{"option":"一氧化二氮","answer":true}],"remark":"【解析】甲烷這種溫室氣體，在100年的時間內溫室效應比二氧化碳強32倍。一氧化二氮是一種壽命短暫但強效的溫室氣體，在100年的時間內，一噸一氧化二氮相當於265噸二氧化碳。"}
{"class":"永續第三章","sn":"028","type":"single","question":"下列哪一種氣體不是我國「溫室氣體減量及管理法」所管制的溫室氣體？","options":[{"option":"二氧化碳","answer":false},{"option":"甲烷","answer":false},{"option":"臭氧","answer":true},{"option":"六氟化硫","answer":false}],"remark":"【解析】我國「溫室氣體減量及管理法」所管制的溫室氣體共有7種，包括二氧化碳、氧化亞氮、甲烷、氫氟碳化物、全氟碳化物、六氟化硫及三氟化氮。"}
{"class":"永續第三章","sn":"029","type":"single","question":"2007~2016年度最大的土地二氧化碳排放來自何處？","options":[{"option":"熱帶森林砍伐","answer":true},{"option":"種植水稻","answer":false},{"option":"畜牧牛羊","answer":false},{"option":"泥炭地劣化","answer":false}],"remark":"【解析】在2007年至2016年間，全球溫室氣體排放量中約有23％來自農業、森林砍伐、泥炭地劣化和其他類型的土地利用，其中最大的土地二氧化碳排放為熱帶森林砍伐。"}
{"class":"永續第三章","sn":"030","type":"single","question":"永續發展面臨的三大類風險不包括哪一項？","options":[{"option":"文化風險","answer":true},{"option":"環境風險","answer":false},{"option":"社會風險","answer":false},{"option":"治理風險","answer":false}],"remark":"【解析】永續發展面臨的三大類風險是環境風險、社會風險、治理風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"031","type":"single","question":"金融機構大股東干政是哪一種永續風險？","options":[{"option":"文化風險","answer":false},{"option":"環境風險","answer":false},{"option":"社會風險","answer":false},{"option":"治理風險","answer":true}],"remark":"【解析】金融機構被裁罰屬於法令遵循未落實的治理風險，被裁罰的原因非常多樣，例如：作業缺失、銀行大股東干政、銀行行員誘導客戶借錢投資、與客戶間異常資金往來或挪用客戶款項等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"032","type":"single","question":"生態保育可以減緩哪一種永續風險？","options":[{"option":"文化風險","answer":false},{"option":"環境風險","answer":true},{"option":"社會風險","answer":false},{"option":"治理風險","answer":false}],"remark":"【解析】根據WEF的《2023年全球風險報告》，生物多樣性流失與生態系統失衡是未來10年內影響全球的第4大風險，屬於環境風險之一。"}
{"class":"永續第三章","sn":"033","type":"single","question":"ESG永續風險中的E是指什麼？","options":[{"option":"經濟","answer":false},{"option":"環境","answer":true},{"option":"地球","answer":false},{"option":"能源","answer":false}],"remark":"【解析】ESG永續風險中的E是指環境(Environment)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"034","type":"single","question":"ESG永續風險中的S是指什麼？","options":[{"option":"治安","answer":false},{"option":"環境","answer":false},{"option":"治理","answer":false},{"option":"社會","answer":true}],"remark":"【解析】ESG永續風險中的S是指社會(Social)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"035","type":"single","question":"ESG永續風險中的G是指什麼？","options":[{"option":"政府","answer":false},{"option":"全球","answer":false},{"option":"治理","answer":true},{"option":"社會","answer":false}],"remark":"【解析】ESG永續風險中的G是指治理(Governance)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"036","type":"single","question":"聯合國「2030永續發展」的17項目標中，哪一項與環境風險關聯度較低？","options":[{"option":"潔淨水資源與衛生","answer":false},{"option":"可負擔的潔淨能源","answer":false},{"option":"氣候行動","answer":false},{"option":"消除貧窮","answer":true}],"remark":"【解析】環境風險的層面包含廣泛，企業在衡量環境風險因子應該納入的項目時，可以從聯合國「2030永續發展」的17項目標著手，例如：潔淨水資源與衛生、可負擔的潔淨能源、永續城市與社區、氣候行動、水下生活、陸域生活等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"037","type":"single","question":"聯合國「2030永續發展」的17項目標中，哪一項與社會風險關聯度較低？","options":[{"option":"潔淨水資源與衛生","answer":true},{"option":"消除飢餓","answer":false},{"option":"性別平等","answer":false},{"option":"消除貧窮","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國「2030永續發展」的17項目標中，和社會風險有關的永續目標包含消除貧窮、消除飢餓、良好健康和福祉、優質教育、性別平等、尊嚴就業與經濟發展、減少不平等、和平正義與有力的制度等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"038","type":"single","question":"聯合國「2030永續發展」的17項目標中，哪一項與治理風險關聯度較低？","options":[{"option":"負責任的消費與生產","answer":false},{"option":"消除飢餓","answer":true},{"option":"性別平等","answer":false},{"option":"和平正義與有力的制度","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國「2030永續發展」的17項目標中，和治理風險有關的永續目標包含：產業創新與基礎設施、性別平等、尊嚴就業與經濟發展、減少不平等、負責任的消費與生產、和平正義與有力的制度、目標夥伴關係等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"039","type":"single","question":"根據劍橋大學風險管理研究中心公布的「2015-2025城市風險指標」研究，對臺北市造成經濟損失最大的風險為下列何者？","options":[{"option":"戰爭","answer":false},{"option":"風暴(颱風)","answer":true},{"option":"地震","answer":false},{"option":"金融","answer":false}],"remark":"【解析】在各種風險災害中，對臺北市造成嚴重經濟損失的前5名風險依序為，風暴(40.25％)、地震(14.72％)，金融市場波動(14.18％)、戰爭(10.05％)和洪水(5.33％)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"040","type":"single","question":"根據劍橋大學風險管理研究中心公布的「2015-2025城市風險指標」研究顯示，對臺北市造成經濟損失前5名的風險不包含哪一項？","options":[{"option":"戰爭","answer":false},{"option":"風暴(颱風)","answer":false},{"option":"乾旱","answer":true},{"option":"地震","answer":false}],"remark":"【解析】在各種風險災害中，對臺北市造成嚴重經濟損失的前5名風險依序為，風暴(40.25％)、地震(14.72％)，金融市場波動(14.18％)、戰爭(10.05％)和洪水(5.33％)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"041","type":"single","question":"瑞士再保險公司在2013年根據5種天然災害指標，分析對全球616個都會區的人口影響數及經濟影響程度，臺灣哪一個都會區的風險最高？","options":[{"option":"臺北都會區","answer":true},{"option":"桃園都會區","answer":false},{"option":"臺中都會區","answer":false},{"option":"臺南高雄都會區","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣有2個都會區列名全球最高風險城市都會區前10名，其中臺北都會區(包括雙北市及部分基隆、桃園地區)排名全球第6名，而臺南高雄都會區則排名全球第9名。"}
{"class":"永續第三章","sn":"042","type":"single","question":"瑞士再保險公司在2013年根據5種天然災害指標，分析對全球616個都會區的人口影響數及經濟影響程度，請問這5種天然災害指標不包含哪一項？","options":[{"option":"地震","answer":false},{"option":"暴風(颱風)","answer":false},{"option":"海嘯","answer":false},{"option":"熱浪","answer":true}],"remark":"【解析】瑞士再保險公司在2013年公佈一項報告，評估地震、暴風(颱風)、海嘯、洪水、風暴潮(風暴海嘯)等5種天然災害，對全球616個都會區的人口影響數及經濟影響程度。"}
{"class":"永續第三章","sn":"043","type":"single","question":"根據安侯建業發佈的《臺灣永續風險大調查》報告，影響臺灣永續發展的最大風險為何？","options":[{"option":"缺乏居住正義","answer":false},{"option":"超高齡化","answer":true},{"option":"少子化","answer":false},{"option":"空氣品質持續惡化","answer":false}],"remark":"【解析】根據KPMG的《臺灣永續風險大調查》報告，臺灣永續風險排行榜前20大風險中，社會風險佔了12項，前兩大風險(超高齡化、少子化)皆為社會風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"044","type":"single","question":"根據安侯建業發佈的《臺灣永續風險大調查》報告，影響臺灣永續發展的前兩大風險是哪一類型的風險？","options":[{"option":"環境風險","answer":false},{"option":"社會風險","answer":true},{"option":"治理風險","answer":false},{"option":"財務風險","answer":false}],"remark":"【解析】根據KPMG的《臺灣永續風險大調查》報告，臺灣永續風險排行榜前20大風險中，社會風險佔了12項，前兩大風險(超高齡化、少子化)皆為社會風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"045","type":"single","question":"根據安侯建業發佈的《臺灣永續風險大調查》報告，影響臺灣永續發展的環境風險中，哪一個風險排名最前面？","options":[{"option":"極端氣候災害頻傳","answer":false},{"option":"陸域生態破壞","answer":false},{"option":"自然資源枯竭","answer":false},{"option":"空氣品質持續惡化","answer":true}],"remark":"【解析】根據KPMG發布的《臺灣永續風險大調查》報告，影響臺灣永續發展的前12大風險因子中，環境相關風險有5項，重要性排名依序為：排名第3的空氣品質持續惡化、第5的極端氣候災害頻傳、第8的自然資源枯竭、第9的海洋生態破壞、第11的陸域生態破壞。"}
{"class":"永續第三章","sn":"046","type":"single","question":"根據世界經濟論壇《2023全球風險報告》，未來10年內影響全球的最大風險為何？","options":[{"option":"自然災害與極端天氣事件","answer":false},{"option":"氣候變遷調適失敗","answer":false},{"option":"生活成本負擔困境","answer":false},{"option":"減緩氣候變遷失敗","answer":true}],"remark":"【解析】根據世界經濟論壇《2023年全球風險報告》，未來10年內影響全球的十大風險中，依序為：1.減緩氣候變遷失敗、2.氣候變遷調適失敗、3.自然災害與極端天氣事件、4.生物多樣性流失與生態系統失衡、5.大規模非自願移徙、6.自然資源危機、7.社會凝聚力的侵蝕和社會兩極分化、8.網路犯罪與資訊不安全的擴張、9.地緣經濟衝突、10.人為導致的大型環境破壞。"}
{"class":"永續第三章","sn":"047","type":"single","question":"根據世界經濟論壇《2023全球風險報告》，未來10年內影響全球的前4大風險都是屬於哪一類型的風險？","options":[{"option":"環境風險","answer":true},{"option":"社會風險","answer":false},{"option":"治理風險","answer":false},{"option":"戰爭風險","answer":false}],"remark":"【解析】根據世界經濟論壇《2023年全球風險報告》，未來10年內影響全球的十大風險中，依序為：1.減緩氣候變遷失敗、2.氣候變遷調適失敗、3.自然災害與極端天氣事件、4.生物多樣性流失與生態系統失衡、5.大規模非自願移徙、6.自然資源危機、7.社會凝聚力的侵蝕和社會兩極分化、8.網路犯罪與資訊不安全的擴張、9.地緣經濟衝突、10.人為導致的大型環境破壞。前4大風險都是環境風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"048","type":"single","question":"根據IPCC《氣候變遷與土地(Climate Change and Land)》特別報告，受到土地劣化(土壤肥沃度喪失、經濟生產力的惡化或野生動植物多樣性下降等)影響的人口數為何？","options":[{"option":"1-3百萬人","answer":false},{"option":"1-3千萬人","answer":false},{"option":"1-3億人","answer":true},{"option":"10億人以上","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC《氣候變遷與土地》特別報告，受到土地劣化(土壤肥沃度喪失、經濟生產力的惡化或野生動植物多樣性下降等)影響的1.3~3.2億人口，大多數生活在開發中國家。"}
{"class":"永續第三章","sn":"049","type":"single","question":"根據IPCC《氣候變遷與土地(Climate Change and Land)》特別報告，畜牧業和稻米生產是甲烷排放的主要來源，合計佔比為何？","options":[{"option":"35％","answer":false},{"option":"45％","answer":true},{"option":"55％","answer":false},{"option":"65％","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC《氣候變遷與土地》特別報告，目前土地甲烷排放的主要來源是「反芻動物和水稻種植的擴大」，目前畜牧業生產佔全球甲烷排放量的33％左右。在水田種植作物會釋放甲烷，稻米生產導致的甲烷排放佔全球甲烷排放量的12％。兩者合計佔45％。"}
{"class":"永續第三章","sn":"050","type":"single","question":"根據世界經濟論壇《2023全球風險報告》，未來2年內影響全球的最大風險為何？","options":[{"option":"自然災害與極端天氣事件","answer":false},{"option":"氣候變遷調適失敗","answer":false},{"option":"生活成本負擔困境","answer":true},{"option":"減緩氣候變遷失敗","answer":false}],"remark":"【解析】WEF出版的《2023年全球風險報告》指出，近年來因為俄烏戰爭、COVID-19疫情、供應鏈斷鏈等因素導致各國通貨膨脹嚴重，民眾陷入「生活成本負擔困境(cost-of-living crisis)，已躍居為短期(兩年內)最具威脅的全球危機。"}
{"class":"永續第三章","sn":"051","type":"single","question":"根據臺北氣象站觀測到1901至2000年的平均氣溫變化，推估臺北地區每10年平均氣溫上升大約幾度？","options":[{"option":"0.08℃","answer":false},{"option":"0.18℃","answer":true},{"option":"0.28℃","answer":false},{"option":"0.38℃","answer":false}],"remark":"【解析】資料顯示從1898年至2020年，平均氣溫距平值呈現上升趨勢，推估每10年上升0.178℃，反應臺北地區氣候暖化的現象。"}
{"class":"永續第三章","sn":"052","type":"single","question":"根據臺北氣象站觀測到1901至2000年的平均氣溫變化，一百年來臺北地區平均氣溫大約上升幾度？","options":[{"option":"3.8℃","answer":false},{"option":"2.8℃","answer":false},{"option":"1.8℃","answer":true},{"option":"0.8℃","answer":false}],"remark":"【解析】資料顯示從1898年至2020年，平均氣溫距平值呈現上升趨勢，推估每10年上升0.178℃，一百年來約上升1.8℃。"}
{"class":"永續第三章","sn":"053","type":"single","question":"聯合國氣候變遷綱要公約(UNFCCC)所指的氣候變遷，是指哪一個因素造成的氣候變化趨勢？","options":[{"option":"氣候系統內部","answer":false},{"option":"火山爆發","answer":false},{"option":"人類活動","answer":true},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國氣候變化綱要公約(UNFCCC)所指的氣候變遷，是因人類活動直接或間接使全球大氣的組成成分改變所導致的氣候變化。"}
{"class":"永續第三章","sn":"054","type":"single","question":"根據世界氣象組織的定義，作為氣候統計的參考年期不少於多少年？","options":[{"option":"10年","answer":false},{"option":"20年","answer":false},{"option":"30年","answer":true},{"option":"40年","answer":false}],"remark":"【解析】氣候是指一個地區在一段較長時期裏的平均氣象狀況及變化特徵，根據世界氣象組織的定義，作為氣候統計的參考年期不少於30年。"}
{"class":"永續第三章","sn":"055","type":"single","question":"氣候變遷的評估主要是由哪一個國際性組織負責？","options":[{"option":"聯合國氣候變化綱要公約","answer":false},{"option":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會","answer":true},{"option":"聯合國教科文組織","answer":false},{"option":"聯合國安全理事會","answer":false}],"remark":"【解析】氣候變遷的評估主要由聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)負責，該機構集結全球氣候變遷有關的科學成果，每5至7年發布一次評估報告，提供國際氣候變遷相關科學成果與進展，作為決策與學術研究之參考。"}
{"class":"永續第三章","sn":"056","type":"single","question":"氣候變遷的減緩策略評估主要是由聯合國政府間氣候變遷專門委員會的哪一單位負責？","options":[{"option":"第一工作小組","answer":false},{"option":"第二工作小組","answer":false},{"option":"第三工作小組","answer":true},{"option":"綜合規劃小組","answer":false}],"remark":"【解析】第三工作小組負責評估減緩變遷相關的技術可行性、決策工具、各項減緩措施的治理選擇與社會接受度。"}
{"class":"永續第三章","sn":"057","type":"single","question":"全球暖化產生哪些影響？","options":[{"option":"降雨型態的改變","answer":false},{"option":"海平面上升","answer":false},{"option":"各種極端氣候事件發生頻率增加","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】雖然全球暖化僅是各種氣候變遷中的一個現象，但其影響並不僅僅只有溫度的變化，還包含降雨型態的改變、海平面上升、融冰加速及各種極端氣候事件的發生等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"058","type":"single","question":"造成全球暖化最重要的因素為何？","options":[{"option":"二氧化碳排放量增加","answer":true},{"option":"甲烷排放量增加","answer":false},{"option":"氣溶膠(aerosols)排放量增加","answer":false},{"option":"一氧化二氮排放量增加","answer":false}],"remark":"【解析】全球暖化的成因主要是因為溫室氣體(greenhouse gas, GHG)濃度的增加，其中二氧化碳濃度增加影響最大。"}
{"class":"永續第三章","sn":"059","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第一工作小組主要負責的工作為何？","options":[{"option":"氣候變遷的物理科學基礎分析","answer":true},{"option":"氣候變遷的衝擊、風險與調適分析","answer":false},{"option":"減緩變遷相關的技術可行性分析","answer":false},{"option":"各項減緩措施的治理選擇與社會接受度","answer":false}],"remark":"【解析】氣候變遷的評估主要由聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)負責，其中第一工作小組負責氣候變遷的物理科學基礎。"}
{"class":"永續第三章","sn":"060","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)負責氣候變遷的物理科學基礎的是哪一個單位？","options":[{"option":"第一工作小組","answer":true},{"option":"第二工作小組","answer":false},{"option":"第三工作小組","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】氣候變遷的評估主要由聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)負責，其中第一工作小組負責氣候變遷的物理科學基礎。"}
{"class":"永續第三章","sn":"061","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第二工作小組主要負責的工作為何？","options":[{"option":"氣候變遷的物理科學基礎分析","answer":false},{"option":"氣候變遷的衝擊、風險與調適分析","answer":true},{"option":"減緩變遷相關的技術可行性分析","answer":false},{"option":"各項減緩措施的治理選擇與社會接受度","answer":false}],"remark":"【解析】氣候變遷的評估主要由聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)負責，其中第二工作小組負責評估氣候變遷的衝擊、風險與調適。"}
{"class":"永續第三章","sn":"062","type":"single","question":"想了解氣候變遷造成的影響與衝擊，應該閱讀聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)哪一個單位的研究報告？","options":[{"option":"第一工作小組","answer":false},{"option":"第二工作小組","answer":true},{"option":"第三工作小組","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】氣候變遷的評估主要由聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)負責，其中第二工作小組負責評估氣候變遷的衝擊、風險與調適，第二組工作報告名稱為《影響、調適與脆弱性》(Impacts, Adaption and Vulnerability)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"063","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)第三工作小組主要負責的工作為何？","options":[{"option":"氣候變遷的物理科學基礎分析","answer":false},{"option":"氣候變遷的衝擊、風險與調適分析","answer":false},{"option":"提供各種氣候情境設定","answer":false},{"option":"各項減緩措施的治理選擇與社會接受度","answer":true}],"remark":"【解析】氣候變遷的評估主要由聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)負責，其中第三工作小組負責評估減緩變遷相關的技術可行性、決策工具、各項減緩措施的治理選擇與社會接受度。"}
{"class":"永續第三章","sn":"064","type":"single","question":"氣溶膠(aerosols)排放量增加可能導致？","options":[{"option":"全球地表溫度上升","answer":false},{"option":"全球地表溫度下降","answer":true},{"option":"與全球地表溫度無關","answer":false},{"option":"缺乏相關科學證據難以判斷","answer":false}],"remark":"【解析】從1850-1900年到2010-2019年，全球地表溫度上升總量的可能範圍為0.8℃至1.3℃，最佳估計值為1.07℃。溫室氣體可能導致全球變暖1.0℃至2.0℃，其他人類驅動因素(主要是氣溶膠(aerosols))則導致0.0℃至0.8℃的冷卻，自然驅動因素將全球地表溫度改變-0.1℃至+0.1℃。"}
{"class":"永續第三章","sn":"065","type":"single","question":"下列何者為氣候轉型風險？","options":[{"option":"政策和法規風險","answer":false},{"option":"技術風險","answer":false},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】轉型風險又可區分成：政策和法規風險、技術風險、市場風險、以及名譽風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"066","type":"single","question":"下列何者為氣候轉型風險？甲.政策和法規風險　乙.海平面上升造成淹水　丙.市場風險　丁.颱風造成供應鏈中斷等影響","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、丙","answer":true},{"option":"乙、丁","answer":false},{"option":"乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】轉型風險又可區分成：政策和法規風險、技術風險、市場風險、以及名譽風險。海平面上升是長期性實體風險、颱風是立即性實體風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"067","type":"single","question":"海平面上升趨勢會使產險公司面臨何種風險？","options":[{"option":"立即性的氣候實體風險","answer":false},{"option":"長期性的氣候實體風險","answer":true},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"技術風險","answer":false}],"remark":"【解析】長期性氣候實體風險係指氣候模式的長期變化，如持續性高溫可能引起海平面上升或長期的熱浪等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"068","type":"single","question":"利害關係人對企業氣候變遷行動的觀感或評價，影響其商品或服務需求及取得資金或招募員工能力是屬於哪一種氣候轉型風險？","options":[{"option":"政策和法規風險","answer":false},{"option":"技術風險","answer":false},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"名譽風險","answer":true}],"remark":"【解析】名譽風險：氣候變遷可能影響客戶或社群，評斷組織是否致力於低碳轉型之形象有密切相關。"}
{"class":"永續第三章","sn":"069","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)AR6報告中評估達成世紀末地表增溫不超過1.5度的代表路徑為何？","options":[{"option":"SSP1-1.9","answer":true},{"option":"SSP1-2.6","answer":false},{"option":"SSP2-4.5","answer":false},{"option":"SSP5-8.5","answer":false}],"remark":"【解析】在IPCC AR6報告中評估達成世紀末地表增溫不超過1.5度的代表路徑便是SSP1-1﹒9(亦即SSP採行永續氣候政策，世紀末地表輻射強度增量為1.9W/m²的路徑)，這條路徑是過去AR5報告中沒有評估到的加速減碳情境。"}
{"class":"永續第三章","sn":"070","type":"single","question":"根據聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)AR6報告，相對於基期1850至1900年，21世紀末的全球升溫將超過2℃的是哪一種情境？","options":[{"option":"SSP1-1.9","answer":false},{"option":"SSP1-2.6","answer":false},{"option":"SSP2-4.5","answer":false},{"option":"SSP3-7.0","answer":true}],"remark":"【解析】IPCC AR6報告基於多項證據的評估結果顯示，在高和很高的溫室氣體排放情境(分別為SSP3-7.0和SSP5-8.5)下，相對於基期1850至1900年，21世紀末的全球升溫將超過2℃。"}
{"class":"永續第三章","sn":"071","type":"single","question":"根據聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)AR6報告，相對於基期1850至1900年，全球升溫在21中期(2041-2060年)很可能超過2℃的是哪一種情境？","options":[{"option":"SSP1-1.9","answer":false},{"option":"SSP1-2.6","answer":false},{"option":"SSP2-4.5","answer":false},{"option":"SSP5-8.5","answer":true}],"remark":"【解析】IPCC AR6報告的評估結果顯示，在很高的溫室氣體排放情境(SSP5-8.5)下，21世紀中期(2041-2060年)升溫範圍在1.9至3.0℃，因此升溫很可能超過2℃。"}
{"class":"永續第三章","sn":"072","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)AR6報告中的情境SSPx﹣y，其中\"y\"是指？","options":[{"option":"二氧化碳排放量","answer":false},{"option":"輻射強度","answer":true},{"option":"溫室氣體排放量","answer":false},{"option":"氣溶膠排放量","answer":false}],"remark":"【解析】情境設定以SSPx-y表示，SSPx代表的是納入社會經濟考量的途徑x，而y則是輻射強度(單位是每平方米瓦特)，用來表達受自然或人為因素影響的大氣能量通量變化，會受到溫室氣體與氣溶膠的濃度影響；其中，輻射強度的正值代表地球升溫，負值則會降溫。"}
{"class":"永續第三章","sn":"073","type":"single","question":"根據《臺灣氣候變遷科學報告2017-物理現象與機制》報告，未來西北太平洋與侵臺颱風的個敷有何趨勢？","options":[{"option":"增加","answer":false},{"option":"不變","answer":false},{"option":"減少","answer":true},{"option":"資料不足難以判斷","answer":false}],"remark":"【解析】《臺灣氣候變遷科學報告2017-物理現象與機制》報告7個重要的發現之1：未來西北太平洋與侵臺颱風個數有減少趨勢，且強颱比例有增加的趨勢。"}
{"class":"永續第三章","sn":"074","type":"single","question":"根據《臺灣氣候變遷科學報告2017-物理現象與機制》報告，臺灣四季改變的趨勢為何？","options":[{"option":"春季增長","answer":false},{"option":"夏季增長","answer":true},{"option":"秋季增長","answer":false},{"option":"冬季增長","answer":false}],"remark":"【解析】《臺灣氣候變遷科學報告2017-物理現象與機制》報告7個重要的發現之1：臺灣四季已明顯改變：夏季增長，冬季縮短。"}
{"class":"永續第三章","sn":"075","type":"single","question":"根據《臺灣氣候變遷科學報告2017-物理現象與機制》報告，臺灣未來降雨的趨勢為何？","options":[{"option":"極端多雨少雨日數皆有增加","answer":true},{"option":"極端多雨少雨日數皆有減少","answer":false},{"option":"極端多雨日數增加、少雨日數減少","answer":false},{"option":"極端多雨日數減少、少雨日數增加","answer":false}],"remark":"【解析】《臺灣氣候變遷科學報告2017-物理現象與機制》報告7個重要的發現之1：臺灣未來降雨有兩極化的趨勢，極端多雨少雨日數皆有增加的趨勢。"}
{"class":"永續第三章","sn":"076","type":"single","question":"高碳排產業不包含哪一個行業？","options":[{"option":"電力供應業","answer":false},{"option":"航空運輸業","answer":false},{"option":"鋼鐵業","answer":false},{"option":"金融業","answer":true}],"remark":"【解析】高碳排產業清單包含：電力供應業、海洋/航空運輸業、鋼鐵業/冶鍊業、水泥業、石化業、化石燃料開採業、國內其他高碳排企業(登錄於臺灣環境部氣候變遷署「事業溫室氣體排放量資訊平台」之企業)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"077","type":"single","question":"下列哪一些行業屬於高碳排產業？甲.電力供應業　乙.食品業　丙.鋼鐵業　丁.水泥業","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、丙、丁","answer":true},{"option":"乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】高碳排產業清單包含：電力供應業、海洋/航空運輸業、鋼鐵業/冶鍊業、水泥業、石化業、化石燃料開採業、國內其他高碳排企業(登錄於臺灣環境部氣候變遷署「事業溫室氣體排放量資訊平台」之企業)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"078","type":"single","question":"高碳排產業不包含哪一個行業？","options":[{"option":"石化業","answer":false},{"option":"食品業","answer":true},{"option":"鋼鐵業","answer":false},{"option":"水泥業","answer":false}],"remark":"【解析】高碳排產業清單包含：電力供應業、海洋/航空運輸業、鋼鐵業/冶鍊業、水泥業、石化業、化石燃料開採業、國內其他高碳排企業(登錄於臺灣環境部氣候變遷署「事業溫室氣體排放量資訊平台」之企業)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"079","type":"single","question":"哪一個行業較可能屬於高碳排產業？","options":[{"option":"食品業","answer":false},{"option":"觀光餐旅業","answer":false},{"option":"水泥業","answer":true},{"option":"金融業","answer":false}],"remark":"【解析】高碳排產業清單包含：電力供應業、海洋/航空運輸業、鋼鐵業/冶鍊業、水泥業、石化業、化石燃料開採業、國內其他高碳排企業(登錄於臺灣環境部氣候變遷署「事業溫室氣體排放量資訊平台」之企業)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"080","type":"single","question":"哪一個行業較可能屬於高碳排產業？","options":[{"option":"化石燃料開採業","answer":true},{"option":"觀光餐旅業","answer":false},{"option":"通訊網路業","answer":false},{"option":"金融業","answer":false}],"remark":"【解析】高碳排產業清單包含：電力供應業、海洋/航空運輸業、鋼鐵業/冶鍊業、水泥業、石化業、化石燃料開採業、國內其他高碳排企業(登錄於臺灣環境部氣候變遷署「事業溫室氣體排放量資訊平台」之企業)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"081","type":"single","question":"降低燃煤發電比例屬於哪一種氣候變遷風險因應方式？","options":[{"option":"減緩策略","answer":true},{"option":"調適策略","answer":false},{"option":"轉型策略","answer":false},{"option":"轉進策略","answer":false}],"remark":"【解析】減緩：以人為干預的方式，減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，以減緩氣候變遷問題的發生速度或規模，降低燃煤發電比例可以減少溫室氣體的排放量，因此屬於減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"082","type":"single","question":"下列何者不是氣候變遷的減緩策略？","options":[{"option":"增加再生能源發電","answer":false},{"option":"發展碳捕捉技術","answer":false},{"option":"增高海岸線堤防","answer":true},{"option":"多搭乘公共交通","answer":false}],"remark":"【解析】減緩：以人為干預的方式，減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，以減緩氣候變遷問題的發生速度或規模。增高海岸線堤防無法減少溫室氣體的排放量，故不是氣候變選的減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"083","type":"single","question":"下列何者不是氣候變遷的減緩策略？","options":[{"option":"增加風力發電","answer":false},{"option":"開發豐富的化石燃料資源","answer":true},{"option":"造林和植樹","answer":false},{"option":"多搭乘公共交通","answer":false}],"remark":"【解析】減緩：以人為干預的方式，減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，以減緩氣候變遷問題的發生速度或規模。開發豐富的化石燃料資源無法減少溫室氣體的排放量，故不是氣候變遷的減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"084","type":"single","question":"下列何者是氣候變遷的減緩策略？","options":[{"option":"增高海岸線堤防","answer":false},{"option":"開發豐富的化石燃料資源","answer":false},{"option":"遷居到地勢較高的地區","answer":false},{"option":"多搭乘公共交通","answer":true}],"remark":"【解析】減緩：以人為干預的方式，減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，以減緩氣候變遷問題的發生速度或規模，多搭乘公共交通可以減少溫室氣體的排放量，因此屬於減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"085","type":"single","question":"下列何者是氣候變遷的調適策略？","options":[{"option":"種植耐旱和抗熱性強的農作物","answer":true},{"option":"發展碳捕捉技術","answer":false},{"option":"減少糧食損失和糧食浪費","answer":false},{"option":"多搭乘公共交通","answer":false}],"remark":"【解析】調適：為了因應實際或預期的氣候衝擊或其影響，而在自然或人類系統所做的調整，以減輕危害或發展有利的機會。種植耐旱和抗熱性強的農作物可因應氣候衝擊，屬於調適策略。其餘三者可以減少溫室氣體的排放量，因此屬於減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"086","type":"single","question":"下列何者不是氣候變遷的調適策略？","options":[{"option":"種植耐旱和抗熱性強的農作物","answer":false},{"option":"從易受到因海平面上升而引發災害的沿海地區撤離","answer":false},{"option":"多搭乘大眾運輸工具","answer":true},{"option":"增高堤防","answer":false}],"remark":"【解析】調適：為了因應實際或預期的氣候衝擊或其影響，而在自然或人類系統所做的調整，以減輕危害或發展有利的機會。多搭乘大眾運輸工具可以減少溫室氣體的排放量，因此屬於減緩策略，其餘三者皆為調適策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"087","type":"single","question":"「營運據點因法令改變而鄰近或位於生態保護區，須配合採取因應管理措施或搬遷，導致成本提升」是哪一種風險？","options":[{"option":"法規與政策風險","answer":true},{"option":"技術風險","answer":false},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"聲譽風險","answer":false}],"remark":"【解析】法規與政策風險：因應氣候變遷政府制定相關法令或政策，限制任何可能助長氣候變遷不利之影響，以及促進氣候變遷調適。因此營運據點因法令改變而鄰近或位於生態保護區屬於法規與政策風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"088","type":"single","question":"「為減緩對自然造成的破壞，開發新技術或設備，導致成本提升並影響獲利」是哪一種風險？","options":[{"option":"法規與政策風險","answer":false},{"option":"技術風險","answer":true},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"聲譽風險","answer":false}],"remark":"【解析】技術風險：經濟體糸逐漸轉向支持低碳、高效能之技術改良與創新，新技術開發及使用之時機點，將為組織評估技術風險之主要不確定因素。「…開發新技術或設備，導致成本提升並影響獲利」屬於技術風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"089","type":"single","question":"「自然資源稀缺造成價格上漲，導致成本提升並影響獲利」是哪一種風險？","options":[{"option":"法規與政策風險","answer":false},{"option":"技術風險","answer":false},{"option":"市場風險","answer":true},{"option":"聲譽風險","answer":false}],"remark":"【解析】市場風險：氣候變遷影響市場之方式錯綜複雜，主要方式之一為供需結構改變產品與服務機制，因此越來越多氣候相關風險與機會將被納入考量。自然資源稀缺是供給改變，因此屬於市場風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"090","type":"single","question":"「企業營運破壞自然環境，造成企業形象受損，進而影響收入」是哪一種風險？","options":[{"option":"法規與政策風險","answer":false},{"option":"技術風險","answer":false},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"聲譽風險","answer":true}],"remark":"【解析】名譽風險：氣候變遷可能影響客戶或社群，評斷組織是否致力於低碳轉型之形象有密切相關。「…造成企業形象受損，…」屬於名譽風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"091","type":"single","question":"「對水資源依賴較高之企業，因近期缺雨造成之衝擊較大」是哪一種風險？","options":[{"option":"法規與政策風險","answer":false},{"option":"技術風險","answer":false},{"option":"立即性實體風險","answer":true},{"option":"長期性實體風險","answer":false}],"remark":"【解析】立即性風險係以單一事件為主，包含颱風、龍捲風、洪水等極端氣候事件。近期缺雨屬於立即性實體風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"092","type":"single","question":"「土壤劣化導致農作物生產力下降或農產品品質降低」是哪一種風險？","options":[{"option":"立即性實體風險","answer":false},{"option":"長期性實體風險","answer":true},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"技術風險","answer":false}],"remark":"【解析】土壤劣化是長期氣候變遷造成的結果，因此屬於長期性實體風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"093","type":"single","question":"「全球暖化造成海平面上升，預期未來沿海地區房價下跌」是哪一種風險？","options":[{"option":"立即性實體氣候風險","answer":false},{"option":"長期性實體氣候風險","answer":true},{"option":"聲譽風險","answer":false},{"option":"預期心理風險","answer":false}],"remark":"【解析】全球暖化造成海平面上升是長期氣候變遷造成的結果，因此屬於長期性實體風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"094","type":"single","question":"如何減緩全球暖化速度？","options":[{"option":"多吃素食","answer":false},{"option":"多搭乘公共交通工具","answer":false},{"option":"多吃本地生產食物","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】畜牧業是溫室氣體排放重要來源，多吃素食可以減少溫室氣體排放。多搭乘公共交通工具和多吃本地生產食物可以減少運輸交通的溫室氣體排放。"}
{"class":"永續第三章","sn":"095","type":"single","question":"「一個地區在一段較長時期的平均氣象狀況及變化特徵」稱之為何？","options":[{"option":"天氣","answer":false},{"option":"氣候","answer":true},{"option":"氣象","answer":false},{"option":"大氣系統","answer":false}],"remark":"【解析】「氣候」是指一個地區在一段較長時期的平均氣象狀況及變化特徵。"}
{"class":"永續第三章","sn":"096","type":"single","question":"「今天臺北市白天氣溫是攝氏29-31度，下雨機率50%，紫外線指數6，大多為雲量偏多且有短暫陣雨現象」，請問這段文字是描述臺北市的？","options":[{"option":"天氣狀況","answer":true},{"option":"氣候狀況","answer":false},{"option":"舒適度狀況","answer":false},{"option":"氣候變遷狀況","answer":false}],"remark":"【解析】「天氣」是指特定地點在短期間內(幾小時到幾天)的大氣狀態，如溫度、氣壓、雲量、濕度、陽光、風速、雨量等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"097","type":"single","question":"自1979年以來，對流層變暖的主要驅動因素最可能為何？","options":[{"option":"溫室氣體增加","answer":true},{"option":"溫室氣體減少","answer":false},{"option":"氣溶膠排放增加","answer":false},{"option":"臭氧排放增加","answer":false}],"remark":"【解析】自1979年以來，溫室氣體很可能是對流層變暖的主要驅動因素。"}
{"class":"永續第三章","sn":"098","type":"single","question":"1979年至1990年代中期平流層下層變冷的主要驅動因素為何？","options":[{"option":"溫室氣體增加","answer":false},{"option":"平流層臭氧破壞","answer":true},{"option":"氣溶膠排放增加","answer":false},{"option":"臭氧排放增加","answer":false}],"remark":"【解析】人為引起的平流層臭氧破壞極有可能是1979年至1990年代中期平流層下層變冷的主要驅動因素。"}
{"class":"永續第三章","sn":"099","type":"single","question":"根據科技部(2022)《IPCC氣候變遷第六次評估報告「衝擊、調適與脆弱度」之科學重點摘錄與臺灣氣候變遷衝擊評析更新報告》，在IPCC AR6之升溫2℃情境下，臺灣周邊海域海平面將上升多少？","options":[{"option":"0.5公尺","answer":true},{"option":"1.0公尺","answer":false},{"option":"1.5公尺","answer":false},{"option":"2.0公尺","answer":false}],"remark":"【解析】依據IPCC AR6之升溫2℃情境，將導致臺灣周邊海域海平面上升0.5公尺，升溫4℃情境，將導致海平面上升1.2公尺。"}
{"class":"永續第三章","sn":"100","type":"single","question":"根據科技部(2022)《IPCC氣候變遷第六次評估報告「衝擊、調適與脆弱度」之科學重點摘錄與臺灣氣候變遷衝擊評析更新報告》，在IPCC AR6之升溫4℃情境下，臺灣周邊海域海平面將上升多少？","options":[{"option":"0.5公尺","answer":false},{"option":"1.2公尺","answer":true},{"option":"2.0公尺","answer":false},{"option":"3.0公尺","answer":false}],"remark":"【解析】依據IPCC AR6之升溫2℃情境，將導致臺灣周邊海域海平面上升0.5公尺，升溫4℃情境，將導致海平面上升1.2公尺。"}
{"class":"永續第三章","sn":"101","type":"single","question":"根據IPCC氣候變遷第五次評估報告，在沒有額外限制溫室氣體排放的情形下，未來將是介於哪兩種情境間？","options":[{"option":"RCP2.6與RCP4.5","answer":false},{"option":"RCP2.6和RCP6.0","answer":false},{"option":"RCP4.5和RCP6.0","answer":false},{"option":"RCP6.0和RCP8.5","answer":true}],"remark":"【解析】在沒有額外限制GHG排放的情形下，未來將是介於RCP6.0和RCP8.5的情境。"}
{"class":"永續第三章","sn":"102","type":"single","question":"下列何者不適合用來檢驗金融機構執行永續作為的查核或標準？","options":[{"option":"ISO14064-1溫室氣體盤查","answer":false},{"option":"RE100","answer":false},{"option":"赤道原則","answer":false},{"option":"IFRS17","answer":true}],"remark":"【解析】IFRS17是保險合約的會計準則，和永續作為無關。"}
{"class":"永續第三章","sn":"103","type":"single","question":"民眾想要查詢臺灣氣候變遷的分析與風險評估與調適工具等議題，應該到哪一個單位網站查詢？","options":[{"option":"經濟部","answer":false},{"option":"臺灣氣候變遷推估資訊與調適知識平台","answer":true},{"option":"世界資源研究所","answer":false},{"option":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣氣候變遷推估資訊與調適知識平台(TCCIP)」是國科會建置的氣候變遷整合服務平台，提供國內氣候變遷資料、資訊、知識與智慧服務。TCCIP亦提供農業、淹水、坡地、水資源、海岸、公衛、漁業等領域的氣候變遷危害及衝擊評估圖資，以及氣候變遷調適知識，包含調適方法、調適工具、參考案例等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"104","type":"single","question":"下列哪一個單位的網站提供洪水實體風險分析？","options":[{"option":"經濟部","answer":false},{"option":"臺灣氣候變遷推估資訊與調適知識平台","answer":false},{"option":"世界資源研究所","answer":true},{"option":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會","answer":false}],"remark":"【解析】世界資源研究所(WRI)的Aqueduct Floods系統可以分析專案投資計畫的洪水實體風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"105","type":"single","question":"國家災害防救科技中心提供的3D災害潛勢地圖包含哪些重要災害資訊？","options":[{"option":"淹水","answer":false},{"option":"土石流","answer":false},{"option":"土壤液化","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】3D災害潛勢地圖是由國家災害防救科技中心提供的重要災害資訊，包括：淹水(淹水潛勢)、山崩、土石流(坡地災害潛勢)、斷層與土壤液化、海岸災害(海嘯溢淹)、火山潛勢圖、核子事故災害緊急應變計畫區等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"106","type":"single","question":"民眾想要查詢臺北市淹水潛勢，應該到哪一個單位網站查詢？","options":[{"option":"農委會","answer":false},{"option":"臺灣氣候變遷推估資訊與調適知識平台","answer":false},{"option":"世界資源研究所","answer":false},{"option":"國家災害防救科技中心","answer":true}],"remark":"【解析】3D災害潛勢地圖是由國家災害防救科技中心提供的重要災害資訊，包括：淹水(淹水潛勢)、山崩、土石流(坡地災害潛勢)、斷層與土壤液化、海岸災害(海嘯溢淹)、火山潛勢圖、核子事故災害緊急應變計畫區等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"107","type":"single","question":"民眾想要查詢臺中市和平區坡地災害潛勢，應該到哪一個單位網站查詢？","options":[{"option":"國家災害防救科技中心","answer":true},{"option":"臺灣氣候變遷推估資訊與調適知識平台計畫","answer":false},{"option":"農委會","answer":false},{"option":"經濟部水利署","answer":false}],"remark":"【解析】3D災害潛勢地圖是由國家災害防救科技中心提供的重要災害資訊，包括：淹水(淹水潛勢)、山崩、土石流(坡地災害潛勢)、斷層與土壤液化、海岸災害(海嘯溢淹)、火山潛勢圖、核子事故災害緊急應變計畫區等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"108","type":"single","question":"民眾想要查詢臺中市東勢區地區斷層與土壤液化資料，應該到哪一個單位網站查詢？","options":[{"option":"農委會","answer":false},{"option":"科技部","answer":false},{"option":"國家災害防救科技中心","answer":true},{"option":"經濟部水利署","answer":false}],"remark":"【解析】3D災害潛勢地圖是由國家災害防救科技中心提供的重要災害資訊，包括：淹水(淹水潛勢)、山崩、土石流(坡地災害潛勢)、斷層與土壤液化、海岸災害(海嘯溢淹)、火山潛勢圖、核子事故災害緊急應變計畫區等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"109","type":"single","question":"想要查詢評估氣候變遷導致的海平面上升風險，可以利用哪一個單位的網站查詢？","options":[{"option":"經濟部水利署","answer":false},{"option":"ClimateWise","answer":false},{"option":"Climate Central","answer":true},{"option":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會","answer":false}],"remark":"【解析】Climate Central的「海平面上升推估地圖」可以查詢各種暖化情境下，海平面上升的分布圖。"}
{"class":"永續第三章","sn":"110","type":"single","question":"根據IPCC「氣候變遷與土地(Climate Change and Land)」特別報告，2008年到2017年的十年間，土地吸收了全世界溫室氣體排放量的多少比例？","options":[{"option":"10％","answer":false},{"option":"20％","answer":false},{"option":"30％","answer":true},{"option":"40％","answer":false}],"remark":"【解析】2008年到2017年的十年間，土地吸收了全世界溫室氣體排放量的30％。"}
{"class":"永續第三章","sn":"111","type":"single","question":"根據IPCC「氣候變遷與土地(Climate Change and Land)」特別報告，自1960年代以來，農業產生的一氧化二氮排放量增加了多少比例？","options":[{"option":"50％","answer":false},{"option":"100％","answer":true},{"option":"150％","answer":false},{"option":"200％","answer":false}],"remark":"【解析】自1960年代以來，農業產生的一氧化二氮排放量幾乎翻了一倍。"}
{"class":"永續第三章","sn":"112","type":"single","question":"根據IPCC《氣候變遷與土地(Climate Change and Land)》特別報告，在2007年至2016年間，農業、森林砍伐、泥炭地劣化和其他類型的土地利用佔全球溫室氣體排放量的比例為何？","options":[{"option":"13％","answer":false},{"option":"23％","answer":true},{"option":"33％","answer":false},{"option":"43％","answer":false}],"remark":"【解析】在2007年至2016年間，全球溫室氣體排放量中約有23％來自農業、森林砍伐、泥炭地劣化和其他類型的土地利用，其中最大的土地二氧化碳排放為熱帶森林砍伐。"}
{"class":"永續第三章","sn":"113","type":"single","question":"根據世界自然基金會發布之《地球生命力報告2022》(Living Planet Report 2022)顯示，1970至2018年間全球野生動物豐富度減少比例為何？","options":[{"option":"39％","answer":false},{"option":"49％","answer":false},{"option":"59％","answer":false},{"option":"69％","answer":true}],"remark":"【解析】世界自然基金會發布之「地球生命力報告2022」表示，1970至2018年間全球野生動物豐富度減少約69%。"}
{"class":"永續第三章","sn":"114","type":"single","question":"金融機構中關於氣候風險議題的最高治理單位為何？","options":[{"option":"董事會","answer":true},{"option":"企業永續委員會","answer":false},{"option":"風險管理委員會","answer":false},{"option":"TCFD工作小組","answer":false}],"remark":"【解析】董事會通常是氣候議題最高治理單位，下轄的企業永續委員會為推動企業永續的核心單位，而風險管理委員會則是最高層級氣候風險管理單位。"}
{"class":"永續第三章","sn":"115","type":"single","question":"根據綠色和平組織《全球暖化下臺灣海平面上升和暴潮衝擊分析》的研究，在假設「不積極減碳情境RCP8.5」的情況下，到了2050年臺灣本島淹水面佔臺灣本島面積比例為何？","options":[{"option":"1％","answer":false},{"option":"2％","answer":false},{"option":"3％","answer":false},{"option":"4％","answer":true}],"remark":"【解析】2050年臺灣本島淹水面積將高達約1398.11平方公里，佔臺灣本島面積約4％，受影響人數約120萬人、佔全臺人口的5％。受到淹水影響最顯著的地區在臺灣的西南沿海，以臺南市受影響面積最大、約310.98平方公里。"}
{"class":"永續第三章","sn":"116","type":"single","question":"根據綠色和平組織《全球暖化下臺灣海平面上升和暴潮衝擊分析》的研究，在假設「不積極減碳情境RCP8.5」的情況下，到了2050年，受到淹水影響最顯著(淹水面積最大)的都市為何？","options":[{"option":"臺北市","answer":false},{"option":"桃園市","answer":false},{"option":"臺南市","answer":true},{"option":"高雄市","answer":false}],"remark":"【解析】2050年臺灣本島淹水面積將高達約1398.11平方公里，佔臺灣本島面積約4％，受影響人數約120萬人、佔全臺人口的5％。受到淹水影響最顯著的地區在臺灣的西南沿海，以臺南市受影響面積最大、約310.98平方公里。"}
{"class":"永續第三章","sn":"117","type":"single","question":"根據綠色和平組織《全球暖化下臺灣海平面上升和暴潮衝擊分析》的研究，在假設「不積極減碳情境RCP8.5」的情況下，到了2050年，受到影響最顯著的臺南市，淹水面積為何？","options":[{"option":"110平方公里","answer":false},{"option":"210平方公里","answer":false},{"option":"310平方公里","answer":true},{"option":"410平方公里","answer":false}],"remark":"【解析】2050年臺灣本島淹水面積將高達約1398.11平方公里，佔臺灣本島面積約4％，受影響人數約120萬人、佔全臺人口的5％。受到淹水影響最顯著的地區在臺灣的西南沿海，以臺南市受影響面積最大、約310.98平方公里。"}
{"class":"永續第三章","sn":"119","type":"single","question":"根據綠色和平組織《全球暖化下臺灣海平面上升和暴潮衝擊分析》的研究，在假設「不積極減碳情境RCP8.5」的情況下，到了2050年臺灣會因為海平面上升以及風暴潮(storm surge)的影響，六都中受影響人數為何？","options":[{"option":"100萬人","answer":false},{"option":"200萬人","answer":false},{"option":"300萬人","answer":true},{"option":"400萬人","answer":false}],"remark":"【解析】2050年臺灣會因為海平面上升以及風暴潮(storm surge)的影響，有1400平方公里的土地面積在海平面以下，六都中有將近300萬人會因此受到影響。"}
{"class":"永續第三章","sn":"120","type":"single","question":"IPCC「2022氣候變遷：影響、調適與脆弱性」報告中，針對沿海社會生態系統的風險提出調適選項，下列何者並非其選項？","options":[{"option":"改善排水","answer":false},{"option":"海堤和海岸養護","answer":false},{"option":"鼓勵居民從沿海地區撤離","answer":false},{"option":"鼓勵居民節能減碳","answer":true}],"remark":"【解析】針對沿海社會生態系統的風險，IPCC報告提出三種調適選項：①沿海住宿：加高住宅，抬高沿海道路，兩棲建築設計，改善排水等。②沿海基礎設施：海堤、海灘和海岸養護、防波堤結構、堤壩、護岸、防波堤或潮汐屏障，土地複墾等。③沿海撤退策略：從沿海地區撤退，搬遷/重新安置。鼓勵居民節能減碳可以減少溫室氣體的排放量，屬於減緩策略而非調適策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"121","type":"single","question":"IPCC「2022氣候變遷：影響、調適與脆弱性」報告中，針對沿海社會生態系統的風險提出調適選項，下列何者為其選項？","options":[{"option":"改善排水","answer":false},{"option":"海岸和海堤養護","answer":false},{"option":"抬高沿海道路","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】針對沿海社會生態系統的風險，IPCC報告提出三種調適選項：①沿海住宿：加高住宅，抬高沿海道路，兩棲建築設計，改善排水等。②沿海基礎設施：海堤、海灘和海岸養護、防波堤結構、堤壩、護岸、防波堤或潮汐屏障，土地複墾等。③沿海撤退策略：從沿海地區撤退，搬遷/重新安置。鼓勵居民節能減碳可以減少溫室氣體的排放量，屬於減緩策略而非調適策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"122","type":"single","question":"根據Bernstein, Gustafson,and Lewis(2019)的研究顯示，相較於與海灘等距但未暴露於海平面上升(sea level rise, SLR)風險的房產，暴露於SLR上升風險的房屋售價平均下跌比例為何？","options":[{"option":"2％","answer":false},{"option":"7％","answer":true},{"option":"12％","answer":false},{"option":"17％","answer":false}],"remark":"【解析】根據Bernstein, Gustafson, and Lewis(2019)的研究顯示，相較於與海灘等距但未暴露於海平面上升(sea level rise, SLR)風險的房產，暴露於SLR上升風險的房屋售價平均約低7％，而且隨著時間的推移，折價的幅度會逐漸增長。"}
{"class":"永續第三章","sn":"123","type":"single","question":"金融機構協助公益彩券發行有助於達成哪一項永續目標(或減緩哪一個風險)？","options":[{"option":"消除貧窮","answer":true},{"option":"公共安全威脅","answer":false},{"option":"城鄉差距擴大","answer":false},{"option":"超高齡化","answer":false}],"remark":"【解析】金融機構協助公益彩券發行也有助於消除貧窮，因為每賣出一張彩券，彩券經銷商可得8%~10%銷售佣金，這些彩券經銷商都是身心障礙者、原住民或單親低收入戶等弱勢族群。"}
{"class":"永續第三章","sn":"124","type":"single","question":"壽險公司銷售微型保單給弱勢族群有助於達成哪一項永續目標(或減緩哪一個風險)？","options":[{"option":"少子化","answer":false},{"option":"超高齡化","answer":false},{"option":"城鄉差距擴大","answer":false},{"option":"消除貧窮","answer":true}],"remark":"【解析】壽險公司銷售微型保單給弱勢族群，可以協助他們應對家庭主要收入者死亡的風險，有助於消除貧窮。"}
{"class":"永續第三章","sn":"125","type":"single","question":"金融機構協助消除貧窮的措施有哪些？","options":[{"option":"協助公益彩券發行","answer":false},{"option":"銷售微型保單","answer":false},{"option":"成立慈善基金會","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】金融機構透過慈善公益活動、協助公益彩券發行，壽險公司銷售微型保單給弱勢族群等措施來幫助消除貧窮。"}
{"class":"永續第三章","sn":"126","type":"single","question":"金融機構提供青年安心成家貸款、延長貸款期限或寬限期有助於達成哪一項永續目標(或減緩哪一個風險)？","options":[{"option":"消除貧窮","answer":false},{"option":"缺乏居住正義","answer":true},{"option":"城鄉差距擴大","answer":false},{"option":"超高齡化","answer":false}],"remark":"【解析】因為房價太高年輕人買不起房，青年安心成家貸款、延長貸款期限或寬限期有助於年輕人買房。"}
{"class":"永續第三章","sn":"127","type":"single","question":"金融機構提供以房養老貸款有助於達成哪一項永續目標(或減緩哪一個風險)？","options":[{"option":"消除貧窮","answer":false},{"option":"缺乏居住正義","answer":false},{"option":"城鄉差距擴大","answer":false},{"option":"超高齡化","answer":true}],"remark":"【解析】金融機構可以提供適合高齡長者的金融商品，例如：安養信託、以房養老、即期年金險、目標日期基金等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"128","type":"single","question":"金融機構可提供哪些適合高齡長者的金融商品，以協助調適或減緩超高齡化風險？甲.安養信託　乙.以房養老　丙.即期年金險　丁.目標日期基金　戊.高配息股票基金","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"乙、丙、戊","answer":false},{"option":"乙、丙、丁、戊","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁","answer":true}],"remark":"【解析】金融機構可以提供適合高齡長者的金融商品，例如：安養信託、以房養老、即期年金險、目標日期基金等。股票基金風險太高，不適合高齡長者投資。"}
{"class":"永續第三章","sn":"129","type":"single","question":"金融機構提供外溢保單有助於達成哪一項永續目標(或減緩哪一個風險)？","options":[{"option":"消除貧窮","answer":false},{"option":"良好健康和福祉","answer":true},{"option":"城鄉差距擴大","answer":false},{"option":"超高齡化","answer":false}],"remark":"【解析】外溢保單透過降低保費來提供被保險人做好自主健康管理的誘因，有助於良好健康和福祉的永續目標，例如：糖尿病弱體外溢保單、健走外溢保單、癌症健檢外溢保單、一般健檢外溢保單、戒菸治療外溢保單、疫苗接種外溢保單等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"130","type":"single","question":"金融機構發展金融科技，讓民眾可以方便、經濟實惠的使用各種金融服務，這有助於達成哪一項永續目標(或減緩哪一個風險)？","options":[{"option":"消除貧窮","answer":false},{"option":"少子化","answer":false},{"option":"城鄉差距擴大","answer":true},{"option":"超高齡化","answer":false}],"remark":"【解析】金融機構發展金融科技，協助達成普惠金融(financial inclusion)，讓偏鄉民眾和弱勢族群都可以方便、經濟實惠的使用各種金融服務，可以減緩城鄉差距擴大。"}
{"class":"永續第三章","sn":"131","type":"single","question":"金融機構協助民眾轉帳時免於被詐騙，這有助於達成哪一項永續目標(或減緩哪一個風險)？","options":[{"option":"消除貧窮","answer":false},{"option":"公共安全威脅","answer":true},{"option":"城鄉差距擴大","answer":false},{"option":"減少不平等","answer":false}],"remark":"【解析】現今社會詐騙猖獗危害民眾財產安全，民眾轉帳、匯款時，金融機構可以協助預防金融詐騙、金融剝削、反洗錢與打擊資助恐怖分子等，有助於達成減緩公共安全威脅的永續目標。"}
{"class":"永續第三章","sn":"132","type":"single","question":"金融機構禁止性騷擾、職場歧視及霸凌，這有助於達成哪一項永續目標(或減緩哪一個風險)？","options":[{"option":"消除貧窮","answer":false},{"option":"公共安全威脅","answer":false},{"option":"人權風險","answer":true},{"option":"減少不平等","answer":false}],"remark":"【解析】禁止聘用童工、禁止就業歧視(年齡、性別、種族、族群、膚色、容貌、宗教信仰等)、禁止性騷擾、禁止職場歧視及霸凌、勞資爭議處理措施等，都是重要的人權議題。"}
{"class":"永續第三章","sn":"133","type":"single","question":"巴克萊銀行、德意志銀行、瑞銀集團、美國銀行等國際性大銀行的交易員共謀竄改LIBOR利率，導致所有涉及該醜聞的銀行總共被裁罰多少金額？","options":[{"option":"30億美元","answer":false},{"option":"60億美元","answer":false},{"option":"90億美元","answer":true},{"option":"120億美元","answer":false}],"remark":"【解析】巴克萊銀行、德意志銀行、瑞銀集團、美國銀行等國際性大銀行的交易員共謀竄改LIBOR利率，由於LIBOR是約莫800兆美元金融商品結算的基準，此醜聞堪稱史上最大的金融詐欺案，因為這個案件，巴克萊銀行遭英美監督機構罰款4.5億美元，執行長Bob Diamond也請辭下台，所有參與的銀行總共被裁罰高達90億美元。"}
{"class":"永續第三章","sn":"134","type":"single","question":"下列何者非金融機構協助氣候變遷調適的案例？","options":[{"option":"保險公司在沿海地區提升產險覆蓋率和保費","answer":false},{"option":"保險公司提供「厄爾尼諾保險(聖嬰現象保險)」(El Niño Insurance)","answer":false},{"option":"保險公司提供洪水險","answer":false},{"option":"保險公司在淹水區提供急難救助","answer":true}],"remark":"【解析】調適：為了因應實際或預期的氣候衝擊或其影響，而在自然或人類系統所做的調整，以減輕危害或發展有利的機會。提升產險覆蓋率和保費、提供「厄爾尼諾保險(聖嬰現象)保險」和提供洪水險屬於協助氣候變遷調適的案例。"}
{"class":"永續第三章","sn":"135","type":"single","question":"聯合國教科文組織(UNESCO)在2023年世界水資源日(3月22日)警告，約有多少比例的人口無法取得安全的飲用水？","options":[{"option":"35％","answer":false},{"option":"25％","answer":true},{"option":"15％","answer":false},{"option":"5％","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國教科文組織(UNESCO)在2023年世界水資源日(3月22日)警告，約20億人、相當於約26％的人口，無法取得安全的飲用水。"}
{"class":"永續第三章","sn":"136","type":"single","question":"聯合國教科文組織(UNESCO)在2023年世界水資源日(3月22日)警告，約有多少人口無法取得安全的飲用水？","options":[{"option":"10億人","answer":false},{"option":"15億人","answer":false},{"option":"20億人","answer":true},{"option":"25億人","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國教科文組織(UNESCO)在2023年世界水資源日(3月22日)警告，約20億人、相當於約26％的人口，無法取得安全的飲用水。"}
{"class":"永續第三章","sn":"137","type":"single","question":"生物多樣性的重要評估方式是分析企業營運是否位處於關鍵生物多樣性區(Key Biodiversity Areas,KBA)上，據統計，標準普爾全球1200指數的公司中，有多少比例的公司至少有一項資產位於KBA上？","options":[{"option":"56％","answer":false},{"option":"46％","answer":true},{"option":"36％","answer":false},{"option":"26％","answer":false}],"remark":"【解析】據統計，標準普爾全球1200指數中的46％公司，和標準普爾全球BMI指數中16％的公司，至少有一項資產位於KBA。"}
{"class":"永續第三章","sn":"138","type":"single","question":"「刺胳針地球健康」(Lancet Planetary Health)的研究顯示，造成疾病和過早死亡的最主要因素為何？","options":[{"option":"環境汙染","answer":true},{"option":"戰爭和恐怖主義","answer":false},{"option":"毒品和酒精","answer":false},{"option":"道路傷害","answer":false}],"remark":"【解析】「刺胳針地球健康」的研究顯示，污染仍然是世界上造成疾病和過早死亡的最主要因素一從2015年到2019年，空氣污染、水污染或有毒化學污染每年造成900萬人死亡，且90％以上發生在中低收入國家，超過了戰爭、恐怖主義、道路傷害、瘧疾、毒品和酒精造成的每年死亡人數。"}
{"class":"永續第三章","sn":"139","type":"single","question":"《刺胳針地球健康》(Lancet Planetary Health)的研究顯示，從2015年到2019年，空氣汙染、水污染或有毒化學污染每年造成多少人死亡？","options":[{"option":"100萬人","answer":false},{"option":"500萬人","answer":false},{"option":"900萬人","answer":true},{"option":"1,400萬人","answer":false}],"remark":"【解析】「刺胳針地球健康」的研究顯示，污染仍然是世界上造成疾病和過早死亡的最主要因素一從2015年到2019年，空氣污染、水污染或有毒化學污染每年造成900萬人死亡，且90％以上發生在中低收入國家，超過了戰爭、恐怖主義、道路傷害、瘧疾、毒品和酒精造成的每年死亡人數。"}
{"class":"永續第三章","sn":"140","type":"single","question":"「刺胳針地球健康」(Lancet Planetary Health)的研究顯示，環境污染是世界上造成疾病和過早死亡的最主要因素，請問現代污染源主要為何？甲.化石燃料燃燒　乙.畜牧業排泄物　丙.有毒化學污染　丁.汽車內燃機","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、丙、丁","answer":true},{"option":"乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】「刺胳針地球健康」的研究顯示，環境污染仍然是世界上造成疾病和過早死亡的最主要因素，現代污染源主要來自化石燃料燃燒，以及汽車內燃機和有毒化學污染。"}
{"class":"永續第三章","sn":"141","type":"single","question":"根據氣象變遷風險顧問公司Four Twenty Seven在2019年的研究報告顯示，歐洲有多少比例的住宅區暴露於洪水和海平面上升的威脅之中？","options":[{"option":"4％","answer":false},{"option":"9％","answer":false},{"option":"14％","answer":false},{"option":"19％","answer":true}],"remark":"【解析】氣象變遷風險的顧問公司Four Twenty Seven在2019年的研究報告顯示，歐洲有19％的住宅區和16％的辦公區暴露於洪水和海平面上升的威脅之中。"}
{"class":"永續第三章","sn":"142","type":"single","question":"針對臺灣社會超高齡化的危機，金融機構可以協助調適該風險的金融工具為何？","options":[{"option":"安養信託","answer":false},{"option":"以房養老","answer":false},{"option":"即期年金險","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】金融機構可以提供適合高齡長者的金融商品，例如：安養信託、以房養老、即期年金險、目標日期基金等。另外保險公司的長照保險也可以讓被保險人選擇實物給付直接將長照服務送到家。"}
{"class":"永續第三章","sn":"143","type":"single","question":"金融機構協助減緩少子化風險的作為有哪些？","options":[{"option":"凍卵險","answer":false},{"option":"完善的育嬰留職停薪制度","answer":false},{"option":"生育保險","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】因應少子化風險，金融機構可以提供凍卵險、婦嬰險、生育保險等，協助分散懷孕和生產的風險。金融機構也可以提供完善育嬰留職停薪制度、辦理托兒與哺(集)乳設施和服務、生育補助和幼兒津貼等福利措施。"}
{"class":"永續第三章","sn":"144","type":"single","question":"根據碳揭露計畫(CDP)的統計，2020年因為缺水導致的經濟損失約為？","options":[{"option":"4,000億美元","answer":false},{"option":"3,000億美元","answer":true},{"option":"2,000億美元","answer":false},{"option":"1,000億美元","answer":false}],"remark":"【解析】水是經濟的命脈，而缺水的經濟代價，據碳揭露計畫(CDP)的統計，光是2020年就損失高達3,010億美元。"}
{"class":"永續第三章","sn":"145","type":"single","question":"根據聯合國的估計，2030年全球用水缺口將擴大到多少？","options":[{"option":"60％","answer":false},{"option":"50％","answer":false},{"option":"40％","answer":true},{"option":"30％","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國預估2030年全球用水缺口將擴大到40％。"}
{"class":"永續第三章","sn":"146","type":"single","question":"金融機構被金管會裁罰的原因可能為何？","options":[{"option":"作業缺失","answer":false},{"option":"銀行大股東干政","answer":false},{"option":"銀行行員挪用客戶款項","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】金融機構被裁罰的原因非常多樣，例如作業缺失、銀行大股東干政、銀行行員誘導客戶借錢投資、與客戶間異常資金往來或挪用客戶款項等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"147","type":"single","question":"下列何者非金融機構被金管會裁罰的原因？","options":[{"option":"董事會成員都是男性","answer":true},{"option":"機房電力設備異常","answer":false},{"option":"銀行行員與客戶間異常資金往來","answer":false},{"option":"銀行大股東干政","answer":false}],"remark":"【解析】金融機構被裁罰的原因非常多樣，例如作業缺失、銀行大股東干政、銀行行員誘導客戶借錢投資、與客戶間異常資金往來或挪用客戶款項等。雖然臺灣證券交易所及櫃買中心將「公司董事會成員是否至少包含一位女性董事」納入公司治理評鑑指標，但董事會成員都是男性並不違法，不會被金管會裁罰。"}
{"class":"永續第三章","sn":"148","type":"single","question":"金融機構和大學進行產學合作並提供企業實習的工讀機會可以減緩什麼風險？","options":[{"option":"教育難以適性揚才","answer":true},{"option":"公共安全威脅","answer":false},{"option":"尊嚴就業與經濟發展","answer":false},{"option":"城鄉差距擴大","answer":false}],"remark":"【解析】金融機構可以和大學進行產學合作並提供企業實習的工讀機會，讓大學教授和學生都能更加深入了解金融產業實務，可以減緩教育難以適性揚才的風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"149","type":"single","question":"因應傳染性疾病肆虐的新興風險，金融機構可提供什麼金融商品以協助減緩或調適該風險？","options":[{"option":"微型保單","answer":false},{"option":"長照保險","answer":false},{"option":"戒菸治療外溢保單","answer":false},{"option":"防疫保單","answer":true}],"remark":"【解析】因應傳染性疾病肆虐的風險，金融機構可以提供防疫保單，當民眾因疫情影響損失經濟所得時，可以獲得理賠補助。"}
{"class":"永續第三章","sn":"150","type":"single","question":"下列何者非金融機構面對治理風險的作為？","options":[{"option":"與大學產學合作","answer":true},{"option":"董事會成員多元化","answer":false},{"option":"誠信經營","answer":false},{"option":"成立薪酬委員會","answer":false}],"remark":"【解析】董事會成員多元化、誠信經營、成立薪酬委員會都是公司治理的要項。是否與大學產學合作與公司治理關聯性低。"}
{"class":"永續第三章","sn":"151","type":"single","question":"下列何者為金融機構面對治理風險應有的作為？","options":[{"option":"與大學產學合作","answer":false},{"option":"增加聘用身心障礙員工","answer":false},{"option":"建立完善的育嬰留職停薪制度","answer":false},{"option":"成立「防制洗錢及打擊資恐委員會」","answer":true}],"remark":"【解析】恐怖攻擊、毒品販售、槍枝走私、人口販賣等重大犯罪都和金流有關，因此金融機構被賦予防制洗錢及打擊資恐的重要任務，違反相關規定時，將遭受主管機關重大裁罰，因此成立「防制洗錢及打擊資恐委員會」屬於公司治理的部份。其餘三者屬於企業社會責任而非公司治理的部分。"}
{"class":"永續第三章","sn":"152","type":"single","question":"有關全球碳定價推動與趨勢的數據資料可以到哪一個單位的網站查詢？","options":[{"option":"Climate Central","answer":false},{"option":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會","answer":false},{"option":"ClimateWise","answer":false},{"option":"世界銀行","answer":true}],"remark":"【解析】Carbon Pricing Dashboard為世界銀行於2017年的線上平台，提供全球有關碳定價推動與趨勢的數據資料，其數據基礎建立於各年度碳定價相關報告。"}
{"class":"永續第三章","sn":"153","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)對未來全球氣候長期推估中，採用的溫室氣體排放軌跡情境，包含哪些溫室氣體？甲.甲烷　乙.一氧化二氮　丙.臭氧　丁.二氧化碳","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":true},{"option":"甲、丁","answer":false},{"option":"甲、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】IPCC對未來全球氣候的長期推估與近期改變是在各種情境下，所有部門的CO2排放軌跡(排放量的時間序列變化)和甲烷、一氧化二氮和二氧化硫等三個關鍵non-CO2驅動因素的溫室氣體的排放軌跡來進行預測與推估。"}
{"class":"永續第三章","sn":"154","type":"single","question":"聯合國政府間氣候變遷專門委員會(IPCC)對未來全球氣候長期推估中，採用的溫室氣體排放軌跡情境包含哪些溫室氣體？甲.二氧化碳　乙.臭氧　丙.二氧化硫　丁.甲烷","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、丁","answer":false},{"option":"甲、丙、丁","answer":true}],"remark":"【解析】IPCC對未來全球氣候的長期推估與近期改變是在各種情境下，所有部門的CO2排放軌跡(排放量的時間序列變化)和甲烷、一氧化二氮和二氧化硫等三個關鍵non-CO2驅動因素的溫室氣體的排放軌跡來進行預測與推估。"}
{"class":"永續第三章","sn":"155","type":"single","question":"下列何者為長期性的氣候實體風險？甲.海平面上升　乙.颱風　丙.臺灣夏季增長　丁.洪水","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"乙、丙","answer":false},{"option":"乙、丁","answer":false},{"option":"甲、丙","answer":true}],"remark":"【解析】長期性風險係指氣候模式的長期變化，如臺灣夏季增長、海平面上升或長期的熱浪等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"156","type":"single","question":"根據劍橋大學風險管理研究中心公布的「2015-2025城市風險指標」研究，在各種風險災害中，對臺北市造成嚴重經濟損失的前3名風險為何？甲.風暴　乙.戰爭　丙.洪水　丁.地震　戊.金融市場波動","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":false},{"option":"乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、丁、戊","answer":true}],"remark":"【解析】在各種風險災害中，對臺北市造成嚴重經濟損失的前5名風險依序為，風暴(40.25％)、地震(14.72％)，金融市場波動(14.18％)、戰爭(10.05％)和洪水(5.33％)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"157","type":"single","question":"下列何者不是氣候變遷的減緩策略？甲.遷居到地勢較高的地區　乙.造林和植樹　丙.種植耐旱和抗熱性強的農作物","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙","answer":false},{"option":"甲、丙","answer":true},{"option":"乙、丙","answer":false}],"remark":"【解析】減緩：以人為干預的方式，減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，以減緩氣候變遷問題的發生速度或規模，造林和植樹可以減少溫室氣體的排放量，因此屬於減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"158","type":"single","question":"下列何者是氣候變遷的減緩策略？甲.發展碳捕捉技術　乙.增高海岸線堤防　丙.造林和植樹　丁.增加太陽能發電","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、丙、丁","answer":true},{"option":"乙、丙、丁","answer":false},{"option":"丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】減緩：以人為干預的方式，減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，以減緩氣候變遷問題的發生速度或規模。發展碳捕捉技術、增加再生能源發電、造林和植樹可以減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，因此屬於減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"159","type":"single","question":"下列何者是氣候變遷的減緩策略？","options":[{"option":"發展碳捕捉技術","answer":false},{"option":"增加再生能源發電","answer":false},{"option":"減少食物浪費","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】減緩：以人為干預的方式，減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，以減緩氣候變遷問題的發生速度或規模。發展碳捕捉技術、增加再生能源發電、造林和植樹、減少食物浪費可以減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，因此屬於減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"160","type":"single","question":"下列何者是氣候變遷的調適策略？甲.遷居到地勢較高的地區　乙.造林和植樹　丙.種植耐旱和抗熱性強的農作物","options":[{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"甲、丙","answer":true},{"option":"乙、丙","answer":false}],"remark":"【解析】調適：為了因應實際或預期的氣候衝擊或其影響，而在自然或人類系統所做的調整，以減輕危害或發展有利的機會。遷居到地勢較高的地區、種植耐旱和抗熱性強的農作物可因應氣候衝擊，屬於調適策略。增加再生能源發電、造林和植樹可以減少溫室氣體的排放量，因此屬於減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"161","type":"single","question":"下列何者是氣候變遷的調適策略？甲.遷居到地勢較高的地區　乙.增高堤防　丙.種植耐旱的農作物　丁.造林和植樹","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":true},{"option":"甲、丙","answer":false},{"option":"甲、丁","answer":false},{"option":"乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】調適：為了因應實際或預期的氣候衝擊或其影響，而在自然或人類系統所做的調整，以減輕危害或發展有利的機會。遷居到地勢較高的地區、增高堤防、種植耐旱和抗熱性強的農作物可因應氣候衝擊，屬於調適策略。造林和植樹可以減少溫室氣體的排放量，因此屬於減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"162","type":"single","question":"下列何者是金融機構協助因應各種社會風險的措施？甲.提供弱勢族群急難救助　乙.參與食物銀行的募資專案　丙.社交工程演練　丁.採用環保材質的辦公用品","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙、丁","answer":false},{"option":"僅乙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】提供弱勢族群急難救助可以減少貧窮，參與食物銀行的募資專案可以減少飢餓，屬於因應社會風險的措施。社交工程演練是公司治理(資安)一環，採用環保材質的辦公用品是減緩環境風險的措施。"}
{"class":"永續第三章","sn":"163","type":"single","question":"根據世界經濟論壇的「2023年全球風險報告」，未來10年內影響全球的前三大風險為何？甲.減緩氣候變遷失敗　乙.自然災害與極端天氣事件　丙.社會凝聚力的侵蝕和社會兩極分化　丁.氣候變遷調適失敗","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":true},{"option":"甲、丙、丁","answer":false},{"option":"乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】未來10年內影響全球的前三大風險依序為：減緩氣候變遷失敗、氣候變遷調適失敗、自然災害與極端天氣事件。"}
{"class":"永續第三章","sn":"164","type":"single","question":"根據安侯建業發佈的「臺灣永續風險大調查」報告，影響臺灣永續發展的前兩大風險為何？甲.極端氣候災害頻傳　乙.超高齡化　丙.少子化　丁.空氣品質持續惡化","options":[{"option":"甲、乙","answer":false},{"option":"乙、丙","answer":true},{"option":"丙、丁","answer":false},{"option":"甲、丙","answer":false}],"remark":"【解析】根據KPMG的「臺灣永續風險大調查」報告，臺灣永續風險排行榜前20大風險中，社會風險佔了12項，前兩大風險依序為超高齡化和少子化。"}
{"class":"永續第三章","sn":"165","type":"single","question":"自1950年代以來，影響氣候變遷的最主要因素為何？","options":[{"option":"火山爆發","answer":false},{"option":"人類活動","answer":true},{"option":"週期性的太陽活動","answer":false},{"option":"氣候系統內部的自然過程","answer":false}],"remark":"【解析】人為氣候變遷已經影響世界各地許多極端天氣與氣候事件。自1950年代以來，大多數陸地地區的極端高溫(包括熱浪)變得更加頻繁和強烈，而極端寒冷(包括寒流)則變得不那麼頻繁和不那麼嚴重，並且高度確信人為引起的氣候變遷是這些變化的主要驅動力。"}
{"class":"永續第三章","sn":"166","type":"single","question":"近年來，大氣CO₂濃度比過去多少年來的任何時候高？","options":[{"option":"400萬年","answer":false},{"option":"300萬年","answer":false},{"option":"200萬年","answer":true},{"option":"100萬年","answer":false}],"remark":"【解析】根據IPCC AR6的《物理科學基礎》報告，2019年時，大氣CO2濃度高於至少200萬年來的任何時候(高可信度)。"}
{"class":"永續第三章","sn":"167","type":"single","question":"根據科技部(2022)出版的《IPCC氣候變遷第六次評估報告「衝擊、調適與脆弱度」之科學重點摘錄與臺灣氣候變遷衝擊評析更新報告》，大臺北地區因海平面上升造成的溢淹主要發生在哪裡？","options":[{"option":"淡水河出海口","answer":true},{"option":"萬華","answer":false},{"option":"碧潭","answer":false},{"option":"三重","answer":false}],"remark":"【解析】大臺北地區因海平面上升造成的溢淹，主要發生在淡水河出海口一帶。在現有堤防保護下，都市區域影響相對較小。"}
{"class":"永續第三章","sn":"168","type":"single","question":"IPCC AR6的《2022氣候變遷：影響、調適與脆弱性》報告針對八種不同的代表性關鍵風險提出調適方案，下列何者並非上述的代表性關鍵風險？","options":[{"option":"沿海社會生態系統的風險","answer":false},{"option":"陸地和海洋生態系統的風險","answer":false},{"option":"糧食安全的風險","answer":false},{"option":"少子化的風險","answer":true}],"remark":"【解析】IPCC將調適方案按下列八種不同的代表性關鍵風險進行分組①沿海社會生態系統的風險；②陸地和海洋生態系統的風險；③與關鍵物理基礎設施、網路和服務相關的風險；④生活水準和公平的風險；⑤人類健康的風險；⑥糧食安全的風險；⑦水安全(water security)的風險；⑧和平與移民的風險。"}
{"class":"永續第三章","sn":"169","type":"single","question":"下列哪一個地區屬於關鍵生物多樣性區(Key Biodiversity Areas,KBA)？","options":[{"option":"大安森林公園","answer":false},{"option":"臺北市野雁保護區","answer":true},{"option":"埔里","answer":false},{"option":"淡水","answer":false}],"remark":"【解析】陽明山國家公園、玉山國家公園、雪霸國家公園和太魯閣國家公園等都屬於關鍵生物多樣性區，此外，關渡和臺北市野雁保護區也都屬於KBA。"}
{"class":"永續第三章","sn":"170","type":"single","question":"下列哪些地區屬於關鍵生物多樣性區(Key Biodiversity Areas,KBA)？甲.陽明山國家公園　乙.臺北市野雁保護區　丙.玉山國家公園　丁.關渡","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true},{"option":"僅甲、丙","answer":false}],"remark":"【解析】陽明山國家公園、玉山國家公園、雪霸國家公園和太魯閣國家公園等都屬於關鍵生物多樣性區，此外，關渡和臺北市野雁保護區也都屬於KBA。"}
{"class":"永續第三章","sn":"171","type":"single","question":"哪些專業外部機構的查核或標準可以用來檢驗金融機構執行永續作為的成效？甲.ISO14064﹣1溫室氣體盤查　乙.赤道原則　丙.責任投資原則　丁.RE100　戊.IFRS17","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、戊","answer":false}],"remark":"【解析】金融機構ESG執行成效，由專業外部機構查核是更佳的方式。目前許多金融機構參與的外部檢核、認證和規範有：ISO 26000社會責任指引國際標準、全球盟約、ISO 14001環境管理系統、ISO 50001能源管理系統、ISO 14064-1溫室氣體盤查、英國標準協會(BSI)審核的溫室氣體盤查、全球影響力投資聯盟(GIN)、碳核算金融聯盟、赤道原則、永續保險原則PSI、責任銀行原則PRB、永續金融先行者聯盟、責任投資原則PRI、生物多樣性核算金融聯盟PBAF、RE100等。IFRS17是保險合約的會計準則，和永續作為無關。"}
{"class":"永續第三章","sn":"172","type":"single","question":"根據《臺灣氣候變遷科學報告2017-物理現象與機制》，下列何者為臺灣氣候變遷現象？甲.臺灣海平面過去數十年有上升的趨勢　乙.臺灣夏季增長　丙.臺灣少雨日數增加　丁.侵臺颱風個數有增加趨勢","options":[{"option":"甲、乙、丙","answer":true},{"option":"乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】①全球與臺灣海平面過去數十年有上升的趨勢。②臺灣四季已明顯改變：夏季增長，冬季縮短。③臺灣未來降雨有兩極化的趨勢，極端多雨少雨日數皆有增加的趨勢。④未來西北太平洋與侵臺颱風個數有減少趨勢，且強颱比例有增加的趨勢。"}
{"class":"永續第三章","sn":"173","type":"single","question":"下列何者是氣候變遷的減緩策略？甲.開發耐溫和抗熱性強的農作物　乙.造林和植樹　丙.多搭乘公共交通","options":[{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":true},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false}],"remark":"【解析】減緩：以人為干預的方式，減少溫室氣體的排放量或增加溫室氣體的儲存量，以減緩氣候變遷問題的發生速度或規模。例如：降低燃煤發電、採用再生能源發電、汰換節能設備、減少私有運具等。"}
{"class":"永續第三章","sn":"174","type":"single","question":"下列何者是氣候變遷的能源系統減緩策略？甲.閞發碳捕捉和利用技術　乙.造林和植樹　丙.增加太陽能發電","options":[{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":true},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":false}],"remark":"【解析】能源系統：風能、太陽能、水力發電、地熱能、生物能源、核電、碳捕捉和利用。造林和植樹屬「農業、林業和其他土地利用」之減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"175","type":"single","question":"下列何者不是氣候變遷的調適策略？","options":[{"option":"加高防波堤","answer":false},{"option":"購買颱風洪水保險","answer":false},{"option":"廢棄物防治","answer":true},{"option":"選擇居住在地勢較高的地區","answer":false}],"remark":"【解析】廢棄物防治可以減少溫室氣體排放，是氣候變遷的減緩策略。"}
{"class":"永續第三章","sn":"176","type":"single","question":"下列何者不是氣候變遷的減緩策略？","options":[{"option":"開發碳捕捉和利用技術","answer":false},{"option":"購買颱風洪水保險","answer":true},{"option":"廢棄物防治","answer":false},{"option":"減少糧食損失","answer":false}],"remark":"【解析】購買颱風洪水保險是氣候變遷的調適策略，而開發碳捕捉和利用技術、廢棄物防治是減少溫室氣體的減緩策略。減少食物損失和浪費既是針對糧食安全風險的調適策略，也是減少溫室氣體排放的減緩策略。。"}
{"class":"永續第三章","sn":"177","type":"single","question":"全球暖化趨勢下，對房地產的威脅非常大的風險為何？甲.地震　乙.野火　丙.淹水　丁.土壤液化","options":[{"option":"甲、乙","answer":false},{"option":"乙、丙","answer":true},{"option":"甲、乙、丁","answer":false},{"option":"乙、丙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】全球暖化造成野火和淹水的風險對房地產的威脅尤其大，地震和土壤液化和全球暖化較無關聯。"}
{"class":"永續第三章","sn":"178","type":"single","question":"近年來遭遇野火肆虐的地區或國家為何？甲.加州　乙.加拿大　丙.印尼　丁.澳洲","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁","answer":true}],"remark":"【解析】全球暖化造成野火肆虐，加州、加拿大、印尼和澳洲都是受害地區或國家。"}
{"class":"永續第三章","sn":"179","type":"single","question":"全球暖化趨勢下，臺灣受到淹水影響最顯著的地區位在何處？","options":[{"option":"西南沿海","answer":true},{"option":"北海岸","answer":false},{"option":"花東海岸","answer":false},{"option":"桃竹苗海岸","answer":false}],"remark":"【解析】根據綠色和平組織《全球暖化下臺灣海平面上升和暴潮衝擊分析》的研究，受到淹水影響最顯著的地區在臺灣的西南沿海。"}
{"class":"永續第三章","sn":"180","type":"single","question":"地球上升2.5℃情境下，臺北市和新北市哪一個區域低於海平面的情況較不嚴重？","options":[{"option":"三重區","answer":false},{"option":"萬華區","answer":false},{"option":"大安區","answer":true},{"option":"板橋區","answer":false}],"remark":"【解析】根據Climate Central「海平面上升推估地圖」推估，地球上升2.5℃情境下，大安區低於海平面的情況較不嚴重。"}
{"class":"永續第三章","sn":"181","type":"single","question":"美國非營利氣候組織Climate Central預測，當地球升溫達攝氏3℃，海平面恐將淹沒全球多少人口的居住地？","options":[{"option":"2億","answer":false},{"option":"4億","answer":false},{"option":"8億","answer":true},{"option":"12億","answer":false}],"remark":"【解析】美國非營利氣候組織Climate Central預測，當地球升溫達攝氏3℃，海平面恐將淹沒全球8億人口的居住地。"}
{"class":"永續第三章","sn":"182","type":"single","question":"美國非營利氣候組織Climate Central預測，當地球升溫達攝氏3℃，海平面上升將導致哪些景點成為水鄉澤國？","options":[{"option":"臺北龍山寺","answer":false},{"option":"英國白金漢宮","answer":false},{"option":"日本東京塔","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】當地球升溫達攝氏3℃，美國非營利氣候組織Climate Central以全球184個大小景點為範本進行模擬，發現包括臺北龍山寺、英國白金漢宮、美國自由女神像、印度泰姬瑪哈陵、日本東京塔、澳洲雪梨歌劇院等知名景點，將淪為水鄉澤國。"}
{"class":"永續第三章","sn":"183","type":"single","question":"下列何者並非臺灣地區的氣候變遷特性？","options":[{"option":"海平面上升","answer":false},{"option":"侵臺颱風個數減少","answer":false},{"option":"臺灣夏季增長","answer":false},{"option":"降雨量呈現上升趨勢","answer":true}],"remark":"【解析】根據「臺灣氣候變遷科學報告2017一物理現象與機制」，臺灣過去百年降雨無明顯變化趨勢，但是乾濕季節差異越趨明顯。"}
{"class":"永續第三章","sn":"184","type":"single","question":"根據IPCC AR6給決策者的摘要報告，過去及未來的溫室氣體排放所造成的哪些變遷在未來數世紀至數千年都是不可逆的？","options":[{"option":"海洋","answer":false},{"option":"冰層","answer":false},{"option":"全球海平面","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】過去及未來的溫室氣體排放所造成的許多變遷，尤其是海洋、冰層以及全球海平面等，在未來數世紀至數千年都是不可逆的。"}
{"class":"永續第三章","sn":"185","type":"single","question":"根據IPCC AR6給決策者的摘要報告，氣候系統的諸多變遷與全球暖化程度直接相關，這些變遷不包括何者？","options":[{"option":"冬季變長","answer":true},{"option":"北極海冰、雪蓋與永凍土的減少","answer":false},{"option":"強烈熱帶氣旋比例增加","answer":false},{"option":"海洋熱浪","answer":false}],"remark":"【解析】氣候系統的諸多變遷與全球暖化程度直接相關。這些變遷包括極端高溫、海洋熱浪、豪雨、部分地區農業與生態乾旱的發生頻率與強度增加、強烈熱帶氣旋比例增加、以及北極海冰、雪蓋與永凍土的減少。全球暖化造成冬季變短。"}
{"class":"永續第三章","sn":"186","type":"single","question":"下列何者並非氣候相關風險帶來的機會？","options":[{"option":"開發高效能供熱系統","answer":false},{"option":"開發創新低碳產品","answer":false},{"option":"融資綠色債券","answer":false},{"option":"不動產證券化","answer":true}],"remark":"【解析】不動產證券化是一種將不動產投資證券化的金融商品，與氣候相關風險帶來的機會無關。"}
{"class":"永續第四章","sn":"001","type":"single","question":"以下何者非永續金融生態圈的目標？","options":[{"option":"將資本引導至永續和責任投資項目","answer":false},{"option":"降低與永續相關的風險","answer":false},{"option":"協助企業進行漂綠","answer":true},{"option":"促進金融、經濟和社會的永續發展","answer":false}],"remark":"【解析】永續金融生態圈的核心目標是將資本引導至永續和責任投資項目，同時降低與永續相關的風險，以促進金融、經濟和社會的永續發展。而漂綠是指對政府或公司行為對環境造成的影響進行誤導或營造錯誤印象。"}
{"class":"永續第四章","sn":"002","type":"single","question":"永續金融之範疇包括了下列何者？甲.環境　乙.社會　丙.公司治理　丁.經濟","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】「永續金融」之定義為對降低對環境的負擔，且兼顧社會及治理層面，並促進經濟成長之企業的融資。"}
{"class":"永續第四章","sn":"003","type":"single","question":"低碳金融之範疇包括了下列何者？甲.氣候變遷緩解　乙.氣候變遷調適　丙.公司治理　丁.社會","options":[{"option":"僅甲","answer":true},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】永續金融、綠色金融以及氣候金融經常會被視為類似的名詞，然而其範圍存在著範疇上的差異，涵蓋所有環境、社會及公司治理議題之融資等更應被稱為「永續金融」，而只著重在環境議題之融資更應稱為「綠色金融」。若僅關注在預防或應對氣候變遷緩解之融資，則應使用「低碳金融」一詞，而關注在預防或應對氣候變遷緩解以及氣候變遷調適之融資，則應使用「氣候金融」一詞。"}
{"class":"永續第四章","sn":"004","type":"single","question":"氣候金融之範疇包括了下列何者？甲.氣候變遷緩解　乙.氣候變遷調適　丙.公司治理　丁.社會","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】永續金融、綠色金融以及氣候金融經常會被視為類似的名詞，然而其範圍存在著範疇上的差異，涵蓋所有環境、社會及公司治理議題之融資等更應被稱為「永續金融」，而只著重在環境議題之融資更應稱為「綠色金融」。若僅關注在預防或應對氣候變遷緩解之融資，則應使用「低碳金融」一詞，而關注在預防或應對氣候變遷緩解以及氣候變遷調適之融資，則應使用「氣候金融」一詞。"}
{"class":"永續第四章","sn":"005","type":"single","question":"以下哪些是綠色金融商品之主題範圍？甲.廢棄物處理和回收　乙.水衛生　丙.生物多樣性　丁.勞工安全","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】勞工安全為社會相關之主題，所以非綠色金融商品之主題範圍。"}
{"class":"永續第四章","sn":"006","type":"single","question":"金融機構以ESG和永續金融作為推動項目，以下哪些是較好的作法？甲.減少ESG公司獲得金融機構融資的機會　乙.提升ESG資訊揭露品質　丙.強制要求員工參加淨灘活動　丁.進行氣候變遷的壓力測試","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅乙、丁","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】金融機構以ESG和永續金融作為推動項目，將提升ESG公司獲得金融機構融資的機會。提升ESG資訊揭露品質及進行氣候變遷的壓力測試皆為我國綠色金融行動方案的推動項目。"}
{"class":"永續第四章","sn":"007","type":"single","question":"以下何者非國際間企業綠色轉型常見的籌資管道？","options":[{"option":"發行上市櫃股票","answer":false},{"option":"發行虛擬貨幣","answer":true},{"option":"發行綠色債券","answer":false},{"option":"爭取綠色貸款","answer":false}],"remark":"【解析】發行上市櫃股票、發行綠色債券以及綠色貸款皆為國際間企業綠色轉型常見的籌資管道。"}
{"class":"永續第四章","sn":"008","type":"single","question":"下列哪些是金融機構發展永續金融常見的作法？甲.將資金導入重視ESG的企業　乙.不提供資金給對環境不良影響的企業　丙.納入化石燃料及高污染排放的企業投資　丁.提供資金協助企業淨零轉型","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】金融機構發展永續金融常見的作法包括了：①將資金導入重視ESG的企業②不提供資金給對環境不良影響的企業③提供資金協助企業淨零轉型。並不會特別納入化石燃料及高汙染排放的產業投資。"}
{"class":"永續第四章","sn":"009","type":"single","question":"下列哪項較不是金融機構發展永續金融的作法？","options":[{"option":"運用自身影響力，引導企業重視ESG議題","answer":false},{"option":"透過議合影響企業的永續行動","answer":false},{"option":"金融商品皆以永續命名，以增加公司的知名度","answer":true},{"option":"進行氣候變遷的壓力測試","answer":false}],"remark":"【解析】將金融產品以永續命名，以增加公司的知名度並非正確做法，且有規範需實際具永續作為之金融商品才可以永續命名。"}
{"class":"永續第四章","sn":"010","type":"single","question":"下列哪些不是國內促進發展綠色金融商品或服務之推動方向？","options":[{"option":"鼓勵銀行發展及推廣綠色信用卡","answer":false},{"option":"證交所及櫃買中心研議編製國內綠色股票、綠色債券指數","answer":false},{"option":"鼓勵保險公司發展綠色保險","answer":false},{"option":"盡量減少金融機構與客戶議合之次數","answer":true}],"remark":"【解析】順應綠色金融之國際發展趨勢，並配合我國非核家園、能源轉型、環境減排等重大政策，金管會自106年起推動「綠色金融行動方案，涵蓋授信、投資、資本市場籌資、人才培育、促進綠色金融商品或服務深化發展、資訊揭露、推廣綠色永續理念等，在促進綠色金融商品或服務深化發展方面，包括了鼓勵銀行發展及推廣永續授信及綠色信用卡、研議編製國內綠色股票、綠色債券指數及鼓勵保險公司發展綠色保險，並推動機構投資人落實盡職治理，積極與客戶議合，以資金支持相關產業及專案的發展。"}
{"class":"永續第四章","sn":"011","type":"single","question":"臺灣綠色金融已從1.0發展至3.0，下列哪些是綠色金融3.0的願景？","options":[{"option":"鼓勵金融機構對綠能產業的投融資","answer":false},{"option":"鼓勵金融機構對綠色及永續概念的投融資","answer":false},{"option":"整合金融資源支持淨零轉型","answer":true},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】「綠色金融行動方案3.0」，方案內容涵蓋五大推動重點，包括推動金融機構碳盤查及氣候風險管理、發展永續經濟活動認定指引、促進ESG及氣候相關資訊整合、強化永續金融專業訓練，以及協力合作凝聚淨零共識，期能深化我國永續發展並邁向淨零轉型的目標，其願景為「整合金融資源，支持淨零轉型」。"}
{"class":"永續第四章","sn":"012","type":"single","question":"臺灣綠色金融已從1.0發展至3.0，下列哪些是綠色金融3.0的核心策略？","options":[{"option":"協力合作深化永續發展及達成淨零目標","answer":false},{"option":"揭露碳排資訊，從投融資推動整體產業減碳","answer":false},{"option":"整合資料及數據以強化氣候韌性與因應風險之能力","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】「綠色金融行動方案3.0」，方案內容涵蓋五大推動重點，包括推動金融機構碳盤查及氣候風險管理、發展永續經濟活動認定指引、促進ESG及氣候相關資訊整合、強化永續金融專業訓練，以及協力合作凝聚淨零共識，期能深化我國永續發展並邁向淨零轉型的目標，其核心策略包括了：1.協力合作深化永續發展及達成淨零目標。2.揭露碳排資訊，從投融資推動整體產業減碳。3.整合資料及數據以強化氣候韌性與因應風險之能力。"}
{"class":"永續第四章","sn":"013","type":"single","question":"臺灣綠色金融3.0中提出，將透過持續發展我國永續經濟活動認定指引，鼓勵企業據以擬訂轉型計晝，及鼓勵金融業納入投融資決策參考，並持續將資金投入綠色及永續發展領域，以下何者非其具體措施？","options":[{"option":"推動全體金融業辦理統一氣候變遷壓力測試，並持續精進壓力測試模組","answer":true},{"option":"持續檢討及發展綠色債券市場，鼓勵綠色債券之發行與投資","answer":false},{"option":"鼓勵金融業之永續投融資或金融商品，參考永續經濟活動認定指引，進參考永續經濟活動認定指引，進行投融資評估及決策、商品設計及與企業議合","answer":false},{"option":"發布永續經濟活動認定指引，並鼓勵企業自願揭露其主要經濟活動「適用」及「符合」永續經濟活動認定指引之情形，以及參考該指引擬訂與執行減碳及永續轉型之情形","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣綠色金融3.0中提出，將透過持續發展我國永續經濟活動認定指引，鼓勵企業據以擬訂轉型計畫，及鼓勵金融業納入投融資決策參考，並持續將資金投入綠色及永續發展領域。有關資金面向之具體措施如下：①發布永續經濟活動認定指引，並鼓勵企業自願揭露其主要經濟活動「適用」及「符合」永續經濟活動認定指引之情形；參考該指引，擬訂與執行減碳及永續轉型之策略及計畫。②於各金融業同業公會相關自律規範中，鼓勵金融業投融資或金融商品有對外標示「綠色」、「ESG」或「永續」等概念者，參考永續經濟活動認定指引，進行投融資評估及決策、商品設計及與企業議合。③研議第2階段永續經濟活動認定指引。④積極推動「獎勵本國銀行辦理6大核心戰略產業放款方案」，協助綠色相關產業取得融資。⑤鼓勵金融機構辦理永續發展領域之投融資。⑥鼓勵投資我國綠能產業，以及綠色債券等綠色金融商品。⑦持續檢討及發展綠色債券市場，鼓勵綠色債券之發行與投資。"}
{"class":"永續第四章","sn":"015","type":"single","question":"金融機構發行永續金融商品和傳統金融商品主要的不同考量為何﹖","options":[{"option":"考量金融商品發行期間的不同","answer":false},{"option":"考量金融商品名稱是否有永續","answer":false},{"option":"考量金融商品是否有納入ESG因子","answer":true},{"option":"考量金融商品的風險是否較高","answer":false}],"remark":"【解析】金融機構發行永續金融商品與傳統金融商品不同之處在於金融機構發行永續金融商品時會考量金融商品是否有納入ESG因子。"}
{"class":"永續第四章","sn":"016","type":"single","question":"以下有關「轉型金融」的敘述何者不正確？","options":[{"option":"「轉型金融」為在2022年第27屆聯合國氣候變遷大會(COP27)後被關注的新金融課題","answer":false},{"option":"「轉型金融」用來支持協助企業需要轉型才能變成具永續性時的金融活動","answer":false},{"option":"「轉型金融」是指「能源轉型」","answer":true},{"option":"「2050淨零排放路徑」中提出透過綠色融資與增加投資，引導臺灣產業綠色轉型","answer":false}],"remark":"【解析】「轉型金融」(Transition finance)為在2022年第27屆聯合國氣候變遷大會(COP27)後被關注的新金融課題，用來支持協助企業需要轉型才能變成具永續性時的金融活動。臺灣國家發展委員會在2022年3月發布「2050淨零排放路徑」中提出此四大轉型議題，如「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等。透過綠色融資與增加投資，進而引導臺灣產業綠色轉型，也將「綠色金融」列入淨零排放路徑的十二項關鍵戰略之一。"}
{"class":"永續第四章","sn":"017","type":"single","question":"「2050淨零排放路徑」中將「綠色金融」列入淨零排放路徑的十二項關鍵戰略之一，提出透過綠色融資與增加投資，進而引導臺灣產業綠色轉型，並提出此四大轉型議題，包括以下哪些轉型？甲.能源轉型　乙.產業轉型　丙.生活轉型　丁.消費轉型　戊.社會轉型　己.農業轉型","options":[{"option":"甲、乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、己","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、戊","answer":true},{"option":"甲、乙、丁、己","answer":false}],"remark":"【解析】「轉型金融」(Transition finance)為在2022年第27屆聯合國氣候變遷大會(COP27)後被關注的新金融課題，用來支持協助企業需要轉型才能變成具永續性時的金融活動。臺灣國家發展委員會在2022年3月發布「2050淨零排放路徑」中提出此四大轉型議題，如「能源轉型」、「產業轉型」、「生活轉型」、「社會轉型」等。透過綠色融資與增加投資，進而引導臺灣產業綠色轉型，也將「綠色金融」列入淨零排放路徑的十二項關鍵戰略之一。"}
{"class":"永續第四章","sn":"019","type":"single","question":"以下何者非ESG評比機構常見之資料蒐集方式？","options":[{"option":"問卷調查","answer":false},{"option":"蒐集公開揭露資訊","answer":false},{"option":"受評企業意見回饋","answer":false},{"option":"蒐集消費者意見","answer":true}],"remark":"【解析】ESG評比係對公司的ESG績效進行評估，並提供衡量企業在ESG領域績效之標準，一般採問卷調查、蒐集公開揭露資訊以及受評企業意見回饋方式蒐集公司ESG的資訊。"}
{"class":"永續第四章","sn":"021","type":"single","question":"ESG評比針對企業之ESG篩選標準會將下列何者指標列入考量？甲.環境　乙.社會　丙.企業名稱　丁.公司治理","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】一般ESG指數的指標篩選標準將考量E(環境)、S(社會)以及G(公司治理)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"022","type":"single","question":"富時羅素ESG評級之ESG總體構面下分為環境、社會及公司治理3大支柱，以下哪個為環境支柱下納入之主題？","options":[{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"生物多樣性","answer":true},{"option":"工作環境","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】富時羅素ESG評級之ESG整體構面下環境主題包括了1.生物多樣性、2.氣候變遷、3.環境汙染與資源、4.水資源安全、5.環境保護供應鏈。"}
{"class":"永續第四章","sn":"023","type":"single","question":"富時羅素ESG評級之ESG整體構面下分為環境、社會及公司治理3大支柱，以下哪個為公司治理支柱下納入之主題？","options":[{"option":"消費者責任","answer":false},{"option":"風險管理","answer":true},{"option":"勞工規範基準","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】富時羅素ESG評級之ESG整體構面下公司治理主題包括了：1.反貪腐、2.公司治理、3.風險管理、4.稅務資訊透明。"}
{"class":"永續第四章","sn":"024","type":"single","question":"富時羅素ESG評級之ESG整體構面下分為環境、社會及公司治理3大支柱，以下哪個為社會支柱下納入之主題？","options":[{"option":"消費者責任","answer":false},{"option":"勞工規範基準","answer":false},{"option":"健康與安全","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】富時羅素ESG評級之ESG整體構面下社會主題包括了：﹒1.勞工規範基準、2.人權與社區、3.健康與安全、4.消費者責任、5.社會責任供應鏈。"}
{"class":"永續第四章","sn":"025","type":"single","question":"MSCI ESG評級之ESG總體構面下分為環境、社會及公司治理3大支柱，其中環境支柱下含4個主題，以下哪項不是？","options":[{"option":"氣候變遷","answer":false},{"option":"溫室氣體排放","answer":false},{"option":"產品責任","answer":true},{"option":"廢棄物、環境破壞與汙染","answer":false}],"remark":"【解析】產品責任屬於社會支柱下。"}
{"class":"永續第四章","sn":"026","type":"single","question":"MSCI ESG評等之ESG整體構面下分為環境、社會及公司治理3大支柱，其中社會支柱下含4個主題，以下哪項不是？","options":[{"option":"人力資本","answer":false},{"option":"利害關係人","answer":false},{"option":"產品責任","answer":false},{"option":"公司行為","answer":true}],"remark":"【解析】公司行為屬於公司治理支柱下。"}
{"class":"永續第四章","sn":"027","type":"single","question":"下列有關ESG評比的敘述何者正確？","options":[{"option":"不同ESG評比機構採用的ESG指標皆相同","answer":false},{"option":"不同ESG評比機的ESG評分差異不大","answer":false},{"option":"ESG評比機構通常從公開資料、公司永續報告和問卷調查中取得企業ESG資訊","answer":true},{"option":"以上皆正確","answer":false}],"remark":"【解析】一般上，ESG評比機構取得ESG資料的方式包括了：從公開資料、公司永續報告和問卷調查。不同ESG評比機構採用的ESG指標皆有所差異，且因評分方法及採用的ESG指標不同ESG評分亦會有所差異。"}
{"class":"永續第四章","sn":"028","type":"single","question":"投資人欲參考集保結算所ESG之IR平台提供企業在MSCI的ESG評分資訊進行投資選擇，若其不投資ESG落後的企業，則以下哪個等級ESG評等(含)以下則不會投資？","options":[{"option":"BBB","answer":false},{"option":"BB","answer":false},{"option":"B","answer":true},{"option":"CCC","answer":false}],"remark":"【解析】最優至最劣分別為AAA和CCC，其中AAA、AA為領先者(Leader)，A、BBB、BB為平均者(Average)，B、CCC為落後者(Laggard)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"029","type":"single","question":"以下哪一檔指數非國內的永續主題指數？","options":[{"option":"臺灣永續指數","answer":false},{"option":"高薪100指數","answer":false},{"option":"公司治理100指數","answer":false},{"option":"臺灣50指數","answer":true}],"remark":"【解析】「臺灣50指數」之成分股涵蓋臺灣證券市場中市值前五十大之上市公司，代表藍籌股之績效表現，並未將ESG納入選股考量。"}
{"class":"永續第四章","sn":"030","type":"single","question":"以下哪一檔ETF未依據國內的永續相關指數開發的商品？","options":[{"option":"國泰永續ETF","answer":false},{"option":"元大0050ETF","answer":true},{"option":"富邦公司治理ETF","answer":false},{"option":"永豐臺灣ESG ETF","answer":false}],"remark":"【解析】元大0050ETF是依據「臺灣50指數」，其成分股涵蓋臺灣證券市場中市值前五十大之上市公司，代表藍籌股之績效表現，並未將ESG納入選股考量。"}
{"class":"永續第四章","sn":"031","type":"single","question":"某一永續主題基金之投資組合採碳剔除策略，即其投資組合直接排除高碳排放的產業，請問下列哪一個產業最可能被此基金剔除？","options":[{"option":"金融業","answer":false},{"option":"食品業","answer":false},{"option":"服務業","answer":false},{"option":"鋼鐵業","answer":true}],"remark":"【解析】臺灣於2022年3月宣布「2050淨零排放路徑及策略」，規劃五大路徑、四大產業轉型策略及兩大基礎，讓臺灣順利與國際接軌。產業轉型主要關注對象為佔全國碳排50％以上之製造部門，包含水泥、造紙、鋼鐵、石化、紡織等產業，因2010-2020年製造產業溫室氣體排放量皆超過臺灣總排放量的一半，為排放占比最高的產業。"}
{"class":"永續第四章","sn":"032","type":"single","question":"為因應全球暖化問題，金融業響應撤資高排碳企業，請問下列哪一個產業最可能在永續指數中被剔除？","options":[{"option":"金融業","answer":false},{"option":"食品業","answer":false},{"option":"石化業","answer":true},{"option":"生物科技業","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣於2022年3月宣布「2050淨零排放路徑及策略」，規劃五大路徑、四大產業轉型策略及兩大基礎，讓臺灣順利與國際接軌。產業轉型主要關注對象為佔全國碳排50％以上之製造部門，包含水泥、造紙、鋼鐵、石化、紡織等產業，因2010-2020年製造產業溫室氣體排放量皆超過臺灣總排放量的一半，為排放占比最高的產業。"}
{"class":"永續第四章","sn":"033","type":"single","question":"以下哪些指數較不是以社會主題來建構的指數？","options":[{"option":"MSCI女性領導力指數(MSCI Womens Leadership Index)","answer":false},{"option":"臺灣高薪100指數","answer":false},{"option":"臺灣永續指數","answer":true},{"option":"臺灣就業99指數","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣永續指數是以永續主題來建構的指數。"}
{"class":"永續第四章","sn":"034","type":"single","question":"因應減碳目標，在建構以達成減碳為主題的指數時，以下哪個碳排放指標在減碳上是對全球暖化問題較有顯著的影響？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】因應減碳目標，在以建構以達成減碳為主題的指數時，範疇三在減碳上是對全球暖化問題較有顯著的影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"035","type":"single","question":"下列關於永續基金的敘述何者正確？","options":[{"option":"永續基金是一種特殊的共同基金，其主要目標是實現高度的環境、社會和公司治理標準，而不關心投資回報","answer":false},{"option":"永續基金的限制投資標的於綠色能源或環保公司，因此其投資組合非常專注於環保領域","answer":false},{"option":"永續基金必須是主動管理型基金，其基金經理可以自由選擇投資標的，並且受ESG標準的約束","answer":false},{"option":"永續基金通常使用ESG標準來評估和篩選投資組合中的資產，以確保其投資符合可持續發展的價值觀","answer":true}],"remark":"【解析】永續基金通常使用ESG標準來評估和篩選投資組合中的資產。這表示基金經理會考慮環境、社會和公司治理因素，以確保投資符合可持績發展的價值觀。這有助於降低不良環境和社會影響的風險，並促進可持續性。"}
{"class":"永續第四章","sn":"036","type":"single","question":"以下何者非ESG主題型基金？","options":[{"option":"安聯全球綠能趨勢基金","answer":false},{"option":"富邦臺灣公司治理100基金","answer":false},{"option":"元大臺灣卓越50基金","answer":true},{"option":"華南永昌全球碳中和趨勢指數基金","answer":false}],"remark":"【解析】元大臺灣卓越50基金的成分股篩選係先滿足依市值、公眾流通量與流動性之標準，且主要是以上市公司的市值為訴求，並未將ESG納入考量。"}
{"class":"永續第四章","sn":"037","type":"single","question":"以下何者非ESG指數中環境項目常見之揭露指標？","options":[{"option":"環境類別評級分數","answer":false},{"option":"碳密度","answer":false},{"option":"碳排總量","answer":false},{"option":"菸草比例","answer":true}],"remark":"【解析】菸草比例揭露於社會項目。"}
{"class":"永續第四章","sn":"038","type":"single","question":"以下何者非ESG評比社會項目常見之指標？","options":[{"option":"爭議武器比例","answer":false},{"option":"盡職調查(如人權問題)比例","answer":false},{"option":"菸草比例","answer":false},{"option":"董事女性比例","answer":true}],"remark":"【解析】董事女性比例揭露於治理項目。"}
{"class":"永續第四章","sn":"039","type":"single","question":"以下何者非ESG評比治理項目常見之指標？","options":[{"option":"治理類別評級","answer":false},{"option":"董事獨立性","answer":false},{"option":"董事多元性","answer":false},{"option":"盡職調查(如人權問題)比例","answer":true}],"remark":"【解析】盡職調查比例揭露於社會項目。"}
{"class":"永續第四章","sn":"040","type":"single","question":"以下何者為ESG評比環境項目常見之指標？","options":[{"option":"廢棄物","answer":true},{"option":"風險管理","answer":false},{"option":"反貪腐","answer":false},{"option":"董事獨立性","answer":false}],"remark":"【解析】風險管理、反貪腐以及董事獨立性皆屬於公司治理項目。"}
{"class":"永續第四章","sn":"041","type":"single","question":"以下何者為ESG評比社會項目常見之指標？","options":[{"option":"員工福利","answer":true},{"option":"氣候曝險","answer":false},{"option":"股東政策","answer":false},{"option":"生物多樣性","answer":false}],"remark":"【解析】氣候曝險以及生物多樣性皆屬於環境項目；股東政策屬於公司治理項目。"}
{"class":"永續第四章","sn":"042","type":"single","question":"以下何者為ESG評比治理項目常見之指標？","options":[{"option":"商業道德","answer":true},{"option":"勞動力管理","answer":false},{"option":"低碳策略","answer":false},{"option":"人才吸引與留任","answer":false}],"remark":"【解析】勞動力管理以及人才吸引與留任皆為社會項目；低碳策略則為環境項目。"}
{"class":"永續第四章","sn":"043","type":"single","question":"以下有關Refinitiv ESG分數之說明何者有誤？","options":[{"option":"其評鑑目的為評估企業的ESG表現","answer":false},{"option":"Refinitiv ESG分數之特色在於其將爭議項目納入及評分考量","answer":false},{"option":"Refinitiv透過蒐集公開揭露資訊方式來獲取企業的ESG數據","answer":false},{"option":"若公司當年度不涉及ESG爭議時，ESG爭議分數將大於ESG分數","answer":true}],"remark":"【解析】ESG爭議分數(ESG Controversies Score)則是透過全球媒體來源抓取23個ESG爭議主題進行評估，公司於每個財務年度中若發生與ESG爭議主題相關的事件(訴訟、處罰、醜聞…等)，將會反應於該年度的ESG爭議分數。ESG C分數的計算方式為每個財務年度的ESG分數和ESG爭議分數的加權平均值，若公司不涉及ESG爭議時，ESG C分數將等於ESG分數。"}
{"class":"永續第四章","sn":"044","type":"single","question":"以下有關Bloomberg ESG分數之說明何者有誤？","options":[{"option":"Bloomberg提供了2種ESG數，ESG揭露分數(ESG Disclosure Score)以及Bloomberg ESG Overall Score","answer":false},{"option":"ESG揭露分數(ESG Disclosure Score)之評分標準為，企業揭露的資訊越多則評分越高","answer":false},{"option":"Bloomberg ESG分數應用範圍為提供資料庫服務以及指數編列","answer":false},{"option":"Bloomberg提供了Bloomberg爭議ESG分數","answer":true}],"remark":"【解析】Bloomberg目前並未提供Bloomberg爭議ESG分數，目前有提供爭議分數之ESG評級機構為Refinitiv。"}
{"class":"永續第四章","sn":"045","type":"single","question":"以下何者為正確的MSCI ESG Rating評分流程？甲.蒐集公開原始數據　乙.依照產業調整ESG相對分數　丙.整合ESG關鍵議題分數　丁.分別就環境、社會及公司治理支柱之主題進行評分","options":[{"option":"甲、乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、丁、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丁、丙","answer":false},{"option":"甲、丁、丙、乙","answer":true}],"remark":"【解析】MSCI ESG評級流程透過蒐集公開原始數據，對分別就環境、社會支柱之主題進行評分，其中公司治理支柱因評分模型不同而使用公司治理與公司行為議題獨立加權，接著在各支柱之主題使用加權平均得到其關鍵議題分數。關鍵議題權重會同時考量評估標的所屬之產業的ESG風險及機會進行權重配置，最後透過產業中的相對調整後獲得最終ESG評分。"}
{"class":"永續第四章","sn":"046","type":"single","question":"以下有關S\u0026P ESG Score分敷之說明何者有誤？","options":[{"option":"S\u0026P Global ESG Score和S\u0026P DJI ESG Score主要差異為S\u0026P Global ESG Score有進行產業標準化處理，因此可在子產業內做相對比較","answer":true},{"option":"其ESG資料數據來源主要係透過公司參與企業永續評估問卷以及團隊公開搜集資訊","answer":false},{"option":"其評分指標之項目係分為環境、社會及公司治理與經濟三大維度","answer":false},{"option":"參與永續評估問卷之企業，若其問卷問題未進行回答者，則該題以0份計算","answer":false}],"remark":"【解析】S\u0026P Global ESG Score和S\u0026P DJI ESG Score主要差異為S\u0026P DJI ESG Score有進行產業標準化處理，因此可在子產業內做相對比較。"}
{"class":"永續第四章","sn":"047","type":"single","question":"以下有關 Sustainalytics ESG風險評級之說明何者是正確的？","options":[{"option":"其評分指標之項目係分為環境、社會資源、人力資源、商業模式與創新、領導力及公司治理6大維度","answer":false},{"option":"Sustainalytics ESG風險評級主要衡量公司在其自身產業中面臨多少的重大ESG主題曝險","answer":true},{"option":"Sustainalytics ESG風險分數為可管理曝險與不可管理曝險的加總","answer":false},{"option":"標的的管理落差曝險係可管理曝險扣除不可管理之曝險","answer":false}],"remark":"【解析】Sustainalytics ESG風險評級係先將標的進行產業分類，並對應該產業重視的重大ESG主題。Sustainalytics ESG風險分數為標的的管理落差曝險與不可管理曝險的加總。"}
{"class":"永續第四章","sn":"048","type":"single","question":"以下何者非國內公司治理評鑑的推動目的？","options":[{"option":"樹立企業學習的榜樣，發揮典範作用","answer":false},{"option":"引導企業建立良好公司治理制度與文化","answer":false},{"option":"透過弱化董事會以維護其他利害關係人的權益","answer":true},{"option":"讓投資者能夠更全面地評估和選擇投資對象","answer":false}],"remark":"【解析】公司治理評鑑主要目的有以下：1.塑造公司治理文化、2.發揮標竿功能、3.提升國際形象、4.提升資本市場品質。"}
{"class":"永續第四章","sn":"049","type":"single","question":"有關國內公司治理評鑑的敘述，何者正確？","options":[{"option":"現行公司治理評鑑為使投資大眾能了解受評公司的整體表現，目前未分產業公布排名","answer":false},{"option":"公司治理評鑑每兩年辦理一次","answer":false},{"option":"現行公司治理評鑑為鼓勵公司，僅公布排名前百分之二十之企業","answer":false},{"option":"現行公司治理評鑑除公司治理指標外，也有關環境及社會的指標","answer":true}],"remark":"【解析】(1)為利投資大眾瞭解受評公司在其所屬產業之表現，現行公司治理評鑑除公布所有受評上市(櫃)公司七級距之名單，也以產業和市值另公布級距名單。(2)公司治理評鑑每年辦理一次。(3)為使全體上市(櫃)公司可逐步提升並落實公司治理，106年起公布第三屆及以後各屆公司治理評鑑結果，且公布所有上市(櫃)公司之級距。"}
{"class":"永續第四章","sn":"050","type":"single","question":"有關國內公司治理評鑑的敘述，何者正確？","options":[{"option":"現行公司治理評鑑為使投資大眾能了解受評公司的整體表現，目前未分產業公布排名，僅以整體受評公司的方式公布","answer":false},{"option":"現行公司治理評鑑為進行差異化管理，公布所有受評上市(櫃)公司七級距名單","answer":true},{"option":"公司治理評鑑每兩年辦理一次","answer":false},{"option":"現行公司治理評鑑只包括公司治理有關的指標","answer":false}],"remark":"【解析】(1)為利投資大眾瞭解受評公司在其所屬產業之表現，現行公司治理評鑑除公布所有受評上市(櫃)公司七級距之名單，也以產業和市值另公布級距名單。(2)公司治理評鑑每年辦理一次。(3)為使全體上市(櫃)公司可逐步提升並落實公司治理，106年起公布第三屆及以後各屆公司治理評鑑結果，且公布所有上市(櫃)公司之級距。"}
{"class":"永續第四章","sn":"051","type":"single","question":"有關國內公司治理評鑑的敘述，何者錯誤？\n","options":[{"option":"現行公司治理評鑑為進行差異化管理，公布所有受評上市(櫃)公司之七級距名單","answer":false},{"option":"現行公司治理評鑑為使投資大眾能了解受評公司的整體表現，目前未分產業公布排名，僅以整體受評公司的方式公布","answer":true},{"option":"現行公司治理評鑑包括公司治理、環境及社會有關的指標","answer":false},{"option":"公司治理評鑑每年辦理一次","answer":false}],"remark":"【解析】(1)為利投資大眾瞭解受評公司在其所屬產業之表現，現行公司治理評鑑除公布所有受評上市(櫃)公司七級距之名單，也以產業和市值另公布級距名單。(2)公司治理評鑑每年辦理一次。(3)為使全體上市(櫃)公司可逐步提升並落實公司治理，106年起公布第三屆及以後各屆公司治理評鑑結果，且公布所有上市(櫃)公司之級距。"}
{"class":"永續第四章","sn":"052","type":"single","question":"有關國內公司治理評鑑的功能，何者正確？","options":[{"option":"公司治理評鑑結果之應用，可用來做為編製公司治理指數之依據","answer":false},{"option":"可以進行差異化管理，針對評鑑表現較不理想之公司，酌情增加相關監理措施，以強化公司治理之落實","answer":false},{"option":"公司治理評鑑結果可做為投資人評估公司ESG表現的參考","answer":false},{"option":"以上皆正確","answer":true}],"remark":"【解析】國內公司治理評鑑的功能包括了：①公司治理評鑑結果之應用，可用來做為編製公司治理指數之依據。②可以進行差異化管理，針對評鑑表現較不理想之公司，酌情增加相關監理措施，以強化公司治理之落實。③公司治理評鑑結果可做為投資人評估公司ESG表現的參考。"}
{"class":"永續第四章","sn":"053","type":"single","question":"以下何者非永續金融評鑑的推動目的？","options":[{"option":"協助國內金融業因應氣候變遷及ESG相關風險能力","answer":false},{"option":"引導金融業以捐助方式來協助解決社會問題","answer":true},{"option":"鼓勵表現優良業者發揮業界的標竿功能，加速推動國內永續金融生態圈的建構","answer":false},{"option":"引導金融業在擬定永續經營策略及採取行動方案時，能與國內現行推動之政策重點及監理方向同步","answer":false}],"remark":"【解析】金管會針對金融產業推動「永續金融評鑑」，主要目的有以下：①接軌國際趨勢，協助國內金融業因應氣候變遷及ESG相關風險能力。②引導金融業在擬定永續經營策略及採取行動方案時，能與國內現行推動之政策重點及監理方向同步，促進金融業強化永續經營規劃及金融服務品質。③配合2050淨零轉型政策，發揮金融業對產業的永續影響力，持續推動減碳及永續轉型。④鼓勵表現優良業者發揮業界的標竿功能，加速推動國內永續金融生態圈的建構。"}
{"class":"永續第四章","sn":"054","type":"single","question":"以下何者非建構ESG指數的整合流程步驟？","options":[{"option":"設定符合資格的公司範疇","answer":false},{"option":"刪除不符資格的公司","answer":false},{"option":"根據ESG評級或永續主題篩選","answer":false},{"option":"客戶聯繫","answer":true}],"remark":"【解析】一般上，ESG指數之整合流程可分為5個步驟：①母指數：設定符合資格的公司範疇。②ESG剔除標準：刪除不符資格的公司(負面、正面或規範等)。③ESG評級或永續主題篩選：剩餘成分股根據ESG評級或永續主題進行篩選。④權重設計：自由流通市值加權(上限)以及ESG權重。⑤指數管理與維護：定期進行再平衡、更新ESG數據以及管理公司行動(換股、併購等)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"055","type":"single","question":"以下何者為目前最常見的ESG指數整合流程步驟之順序為？甲.母指數：設定符合資格的公司範疇　乙.權重設計：自由流通市值加權(上限)以及ESG權重　丙.ESG剔除標準：刪除不符資格的公司(負面、正面或規範等)　丁.指數管理與維護：定期進行再平衡、更新ESG數據以及管理公司行動(換股、併購等)　戊.ESG評級或永續主題篩選：剩餘成分股根據ESG評級或永續主題進行篩選ESG指數","options":[{"option":"甲、乙、丙、丁、戊","answer":false},{"option":"甲、戊、乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、丙、戊、乙、丁","answer":true},{"option":"甲、丁、丙、戊、乙","answer":false}],"remark":"【解析】一般上，ESG指數之整合流程可分為5個步驟：①母指數：設定符合資格的公司範疇。②ESG剔除標準：刪除不符資格的公司(負面、正面或規範等)。③ESG評級或永續主題篩選：剩餘成分股根據ESG評級或永續主題進行篩選。④權重設計：自由流通市值加權(上限)以及ESG權重。⑤指數管理與維護：定期進行再平衡、更新ESG數據以及管理公司行動(換股、併購等)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"056","type":"single","question":"ESG指數目前最常見的指數建構模式為？甲.負向表列/排他性篩選　乙.產業別最佳/正向選股　丙.隨機選股　丁.股東行動","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】ESG指數目前最常見的投資模式一般分為「負向表列/排他性篩選」(Negative/Exclusionary screening)與「產業別最佳/正向選股」(Best-In-Class/Positive Screening)。前者目標為刪除對ESG表現有重大負面影響且具爭議性行業或公司；後者目標則是指將資金分配至擁有較佳的ESG評分的標的或分配至預期對ESG有正面影響的特定業務活動或行業。"}
{"class":"永續第四章","sn":"057","type":"single","question":"PRI責任投資原則隸屬於何組織？","options":[{"option":"聯合國","answer":true},{"option":"歐盟","answer":false},{"option":"歐洲中央銀行","answer":false},{"option":"美國證券交易委員會","answer":false}],"remark":"【解析】PRI責任投資原則隸屬聯合國。"}
{"class":"永續第四章","sn":"058","type":"single","question":"請問巴黎協定是在解決哪一方面的全球挑戰？","options":[{"option":"氣候變遷","answer":true},{"option":"勞工權益","answer":false},{"option":"性別平等","answer":false},{"option":"生物多樣性","answer":false}],"remark":"【解析】巴黎協定是在解決氣候變遷的全球挑戰。"}
{"class":"永續第四章","sn":"059","type":"single","question":"以下何者不是PRI責任投資原則運作目的？","options":[{"option":"了解在環境、社會、治理面相投資運用的因子","answer":false},{"option":"支持及協助國際簽署者將相關因子納入投資決策","answer":false},{"option":"與各國政府、政策制定者共同制定永續目標發展","answer":true},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】PRI責任投資原則完全獨立，不受各國政府、政策制定者引導。"}
{"class":"永續第四章","sn":"061","type":"single","question":"永續投資中金融業的角色為何？甲.符合股東及社會長期最佳利益　乙.引導資金流向永續發展相關項目　丙.協助不利永續發展之產業轉型","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】以上為永續投資中金融業的角色。"}
{"class":"永續第四章","sn":"062","type":"single","question":"永續投資的主要目標是什麼？","options":[{"option":"最大限度減少自然和社會資源的消耗","answer":true},{"option":"創造最大的經濟價值","answer":false},{"option":"高風險高報酬的投資","answer":false},{"option":"僅投資慈善相關企業","answer":false}],"remark":"【解析】永續投資的主要目標是選擇以某種方式促進可持續經濟的資產，即最大限度減少自然和社會資源的消耗，以確保未來世代的需求得到滿足，並維護環境和社會的穩定。"}
{"class":"永續第四章","sn":"063","type":"single","question":"以下有關影響力投資之說明何者是正確的？","options":[{"option":"以投資來解決社會及環境議題，並期待獲得政策的投資利潤","answer":true},{"option":"以捐助方式來解決社會問題","answer":false},{"option":"以投資利潤為主，不太考慮ESG","answer":false},{"option":"僅注重社會效益","answer":false}],"remark":"【解析】影響力投資之投資重點在於以投資來解決社會及環境議題，並期待獲得政策的投資利潤。"}
{"class":"永續第四章","sn":"064","type":"single","question":"影響力投資的主要特點是什麼？","options":[{"option":"追求最高市場報酬為目標的投資","answer":false},{"option":"投資主要集中在新興市場","answer":false},{"option":"旨在產生積極的社會和/或環境影響，同時實現財務報酬","answer":true},{"option":"基本上與慈善事業相同，只追求社會影響","answer":false}],"remark":"【解析】影響力投資的主要特點是旨在產生積極的社會和/或環境影響，同時實現財務報酬。這種投資策略不僅關心經濟回報，還關心它對社會和環境的影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"065","type":"single","question":"以下有關永續與責任投資之說明何者是正確的？","options":[{"option":"以捐助方式來解決社會問題","answer":false},{"option":"以ESG及永續標準選擇投資，減少破壞，增進價值","answer":true},{"option":"以投資利潤為主，不太考慮ESG","answer":false},{"option":"僅注重社會效益","answer":false}],"remark":"【解析】永續與責任投資之投資重點在於以ESG及永續標準選擇投資，減少破壞，增進價值。"}
{"class":"永續第四章","sn":"066","type":"single","question":"以下有關永續與責任投資之說明何者是正確的？","options":[{"option":"僅注重社會效益","answer":false},{"option":"較為重視社會效益，不太在意投資利潤","answer":false},{"option":"僅在意投資利潤","answer":false},{"option":"在選定的ESG及永續基礎上，追求市場利潤","answer":true}],"remark":"【解析】永續與責任投資在選定的ESG及永續基礎上，追求市場利潤。"}
{"class":"永續第四章","sn":"067","type":"single","question":"排除篩選(Exclusion Screening)是一種永續投資策略，其主要目的是？","options":[{"option":"最大化短期股價","answer":false},{"option":"優化投資組合分散性","answer":false},{"option":"提高公司的ESG評級","answer":false},{"option":"排除特定負面行業或公司","answer":true}],"remark":"【解析】負向表列/排他性篩選之概念是先設定ESG排除標準，常見的排除標準可以指涉產品類別(如武器商、菸草商)公司作為(例如動物實驗、侵犯人權、腐敗行為)或其他爭議性議題。"}
{"class":"永續第四章","sn":"068","type":"single","question":"以下何者為永續投資負向表列/排他性篩選廠常見的排除標準？甲.武器商　乙.動物實驗　丙.侵犯人權　丁.菸草商","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】負向表列/排他性篩選之概念是先設定ESG排除標準，常見的排除標準可以指涉產品類別(如武器商、菸草商)公司作為(例如動物實驗、侵犯人權、腐敗行為)或其他爭議性議題。"}
{"class":"永續第四章","sn":"069","type":"single","question":"以下何者為永續投資方式？甲.負向表列/排他性篩選　乙.整合ESG因子　丙.高股息主題投資　丁.影響力與社區投資","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":true},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】全球永續投資聯盟(Global Sustainable Investment Alliance, GSIA)對永續投資方式進行歸納，共有7種篩選方式，包括了負向表列/排他性篩選、產業別最佳/正向選股、以標準為依據選股、整合ESG因子、永續相關主題投資、影響力與社區投資以及企業參與及股東行動。"}
{"class":"永續第四章","sn":"070","type":"single","question":"以下何種ESG投資方法是先設定ESG排除標準，並依據排除標準將基金或投資組合中被判定為不可投資的特定行業、公司、國家或其他發行人排除在外？","options":[{"option":"負向表列/排他性篩選","answer":true},{"option":"影響力與社區投資","answer":false},{"option":"企業參與及股東行動","answer":false},{"option":"整合ESG因子","answer":false}],"remark":"【解析】負向表列/排他性飾選之概念是先設定ESG排除標準，常見的排除標準可以指涉產品類別(如武器商、菸草商)公司作為(例如動物實驗、侵犯人權、腐敗行為)或其他爭議性議題。並依據排除標準將基金或投資組合中被判定為不可投資的特定行業、公司、國家或其他發行人排除在外。"}
{"class":"永續第四章","sn":"071","type":"single","question":"以下何種ESG投資方法是選取相對於同業在ESG表現上較為積極的公司或項目作為投資標的，為評斷公司ESG表現的好壞，如以某個具公信力的永續指數來訂定量化標準？","options":[{"option":"負向表列/排他性篩選","answer":false},{"option":"產業別最佳/正向選股","answer":true},{"option":"企業參與及股東行動","answer":false},{"option":"整合ESG因子","answer":false}],"remark":"【解析】產業別最佳/正向選股一般會先選取相對於同業在ESG表現上較為積極的公司或項目作為投資標的，為評斷公司ESG表現的好壞，通常會以某個具公信力的永續指數來訂定量化標準，例如道瓊永續指數(DJSI)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"072","type":"single","question":"以下何種ESG投資方法是透過國際標準對企業或發行人的業務或實踐進行投資的篩選？","options":[{"option":"負向表列/排他性篩選","answer":false},{"option":"產業別最佳/正向選股","answer":false},{"option":"企業參與及股東行動","answer":false},{"option":"以標準為依據選股","answer":true}],"remark":"【解析】以標準為依據選股係根據國際標準，例如聯合國、國際勞工組織(ILO)、經濟合作與發展組織(OECD)和非政府組織(NGOs)之標準，對企業或發行人的業務或實踐進行投資的篩選，以符合最低標準。"}
{"class":"永續第四章","sn":"073","type":"single","question":"以下何種ESG投資方法是藉由股東權力來影響企業行為，例如由循ESG指導原則的股務代理機構行使投票權？","options":[{"option":"永續相關主題投資","answer":false},{"option":"影響力與社區投資","answer":false},{"option":"企業參與及股東行動","answer":true},{"option":"整合ESG因子","answer":false}],"remark":"【解析】企業參與及股東行動策略性運用股東地位，直接與公司議合以影響公司行為，例如和管理階層/董事會溝通、向公司提交(聯合)股東建議或委由循ESG指導原則的股務代理機構行使投票權。"}
{"class":"永續第四章","sn":"074","type":"single","question":"以下何種ESG投資方法專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產，例如環境和社會領域？","options":[{"option":"負向表列/排他性篩選","answer":false},{"option":"影響力與社區投資","answer":true},{"option":"企業參與及股東行動","answer":false},{"option":"整合ESG因子","answer":false}],"remark":"【解析】影響力與社區投資是專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產，包括環境和社會領域。這種方法強調實現積極的社會和環境影響，要求投資產生社會/環境效益並帶來財務回報。"}
{"class":"永續第四章","sn":"075","type":"single","question":"以下何種ESG投資方法將ESG因子納入傳統財務分析中，以對公司進行更全面的財務評價？","options":[{"option":"負向表列/排他性篩選","answer":false},{"option":"影響力與社區投資","answer":false},{"option":"企業參與及股東行動","answer":false},{"option":"整合ESG因子","answer":true}],"remark":"【解析】ESG因子是將ESG因子納入傳統財務分析中的方法，以對公司進行更全面的財務評價。這種方法考慮ESG風險和機會對公司財務的影響，而不僅僅參考現有的ESG指數或原則。"}
{"class":"永續第四章","sn":"076","type":"single","question":"投資者如何最好地將ESG(環境、社會和治理)因素融入其投資流程？","options":[{"option":"忽略ESG因素，只關注財務指標","answer":false},{"option":"將ESG因素納入風險評估和機會評估，並與財務評估相結合","answer":true},{"option":"完全基於ESG因素做出投資決策，而不考慮財務因素","answer":false},{"option":"只關注治理因素，忽略環境和社會因素","answer":false}],"remark":"【解析】忽略ESG因素可能會導致未能考慮到全面的風險因素，因為ESG因素可以對投資的風險和回報產生實質影響。完全基於ESG因素做出投資決策，而不考慮財務因素，可能會忽略了重要的財務考慮因素，如盈利能力和資本結構。ESG因素應該與財務因素結合，以制定綜合的投資策略。只關注治理因素，忽略環境和社會因素，但忽略其他兩個方面可能會忽略潛在的風險和機會。最佳方法是兼顧考慮三個方面的ESG因素。"}
{"class":"永續第四章","sn":"077","type":"single","question":"以下何者不屬於永續相關主題投資的投資主題？","options":[{"option":"永續農業","answer":false},{"option":"性別平等","answer":false},{"option":"低碳傾斜投資組合","answer":false},{"option":"高股息","answer":true}],"remark":"【解析】永續相關主題投資是指專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產，包括環境和社會領域(例如永續農業、綠色建築、低碳傾斜投資組合、性別平等、多元性等)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"078","type":"single","question":"何謂永續主題基金？","options":[{"option":"只要與ESG相關之基金皆為永續主題基金","answer":false},{"option":"將企業ESG績效視為投資權重的衡量方式","answer":false},{"option":"將資金投資於會因特定ESG主題而獲益的企業","answer":true},{"option":"基金經理人藉由提升持股以介入被投資企業之經營管理","answer":false}],"remark":"【解析】永續主題基金，意指基金需投資於符合特定ESG主題的公司，例如基金主題為水資源，則其投資標的皆須以從事水相關事業之公司為主。"}
{"class":"永續第四章","sn":"079","type":"single","question":"ESG基金跟非ESG基金最主要的差別是什麼？","options":[{"option":"ESG基金是只適合特定人士購買，而非ESG基金可以公開募集資金","answer":false},{"option":"在投資選股策略中，加入ESG的元素","answer":true},{"option":"ESG基金的波動度比較大","answer":false},{"option":"ESG基金的報酬一定優於非ESG基金","answer":false}],"remark":"【解析】ESG基金和非ESG基金最大的差別，就是在投資選股策略中，加入ESG的元素。"}
{"class":"永續第四章","sn":"080","type":"single","question":"哪種ESG投資方法專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產，例如環境和社會領域？","options":[{"option":"排他性篩選","answer":false},{"option":"影響力與社區投資","answer":true},{"option":"企業參與及股東行動","answer":false},{"option":"產業別最佳","answer":false}],"remark":"【解析】影響力與社區投資是專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產，包括環境和社會領域。這種方法強調實現積極的社會和環境影響，要求投資產生社會/環境效益並帶來財務回報。"}
{"class":"永續第四章","sn":"081","type":"single","question":"永續相關主題投資的主要特點是什麼？","options":[{"option":"投資於任何公司，不論其行業或主題","answer":false},{"option":"投資於各種不同主題的公司，以實現多元化","answer":false},{"option":"選擇投資於特定永續發展主題相關的公司","answer":true},{"option":"專注投資於高風險高回報的公司","answer":false}],"remark":"【解析】主題投資的主要特點是選擇投資於特定可持續發展主題相關的公司，例如清潔技術、可持續農業、醫療保健或減緩氣候變化等。這種投資策略旨在支持與特定主題相關的可持續發展目標。"}
{"class":"永續第四章","sn":"082","type":"single","question":"以下何者為正向選股和整合ESG因子的主要差異？","options":[{"option":"正向選股依賴於現有的ESG指數，而整合ESG因子是系統性評估","answer":true},{"option":"正向選股著重於財務分析，而整合ESG因子著重於環境和社會評估","answer":false},{"option":"正向選股只考慮ESG風險，而整合ESG因子只考慮ESG機會","answer":false},{"option":"正向選股和整合ESG因子之間沒有主要差異","answer":false}],"remark":"【解析】正向選股選取相對於同業在ESG表現上較為積極的公司或項目作為投資標的，通常會以某個具公信力的永續指數來訂定量化標準，例如道瓊永續指數(DJSI)。整合ESG因子並非直接參考現有的ESG指數或原則來篩選標的，而是系統性的考量ESG風險與機會對公司財務造成的正負向衝擊，即將ESG因子納入傳統財務分析中，對公司進行更全面的財務評價，進而篩選標的。"}
{"class":"永續第四章","sn":"083","type":"single","question":"在整合ESG因子的方法中，一般投資者較為更關注的資訊為何？","options":[{"option":"公司的市值和盈利能力","answer":false},{"option":"公司的長期ESG風險和機會","answer":true},{"option":"公司的短期股價波動","answer":false},{"option":"公司的法律合規性","answer":false}],"remark":"【解析】整合ESG因子的方法強調長期投資視角，投資者更關注公司的長期ESG風險和機會，以更全面地評估公司的價值。"}
{"class":"永續第四章","sn":"084","type":"single","question":"在永續投資的方式中包括了企業參與及股東行動，而機構投資人可如何使用股東權力來影響企業行為？","options":[{"option":"通過提供財務建議","answer":false},{"option":"通過提出股東提案和代理投票來影響公司永續決策","answer":true},{"option":"通過購買更多公司股票","answer":false},{"option":"通過提高股利支付","answer":false}],"remark":"【解析】在永續投資的方式中包括了企業參與及股東行動，機構投資人透過股東權力來影響企業行為，包括通過直接企業接觸(即與高階管理層和/或董事會溝通)、提出股東提案，以及遵循全面ESG指南進行的代理投票。"}
{"class":"永續第四章","sn":"085","type":"single","question":"將ESG整合至企業營運策略中的好處包含以下何者？甲.減少企業營運對社會產生的負面外部性　乙.創造大量獲利　丙.減少被罰款的風險　丁.提升在永續趨勢下的適應能力","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false}],"remark":"【解析】企業於其營運策略中考量ESG因素，有助於減少風險，包含因排放廢水、破壞環境等外部性而產生的罰款及聲譽毀損，另外有助於提升對永續趨勢的適應能力，例如法規要求或綠色供應鏈等變化，然而企業考量ESG因素雖可提升其財務穩健性，卻未必保證能創造獲利，故而應排除乙。"}
{"class":"永續第四章","sn":"086","type":"single","question":"以下何者非永續相關主題投資之類型？","options":[{"option":"高殖利率","answer":true},{"option":"性別平等","answer":false},{"option":"綠色建築","answer":false},{"option":"永續農業","answer":false}],"remark":"【解析】永續相關主題投資專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產，包括環境和社會領域，金融科技非屬於此類範疇內。"}
{"class":"永續第四章","sn":"087","type":"single","question":"機構投資人通常透過將ESG因素納入投資流程來反映其如何考量ESG，以下何者為將ESG納入投資流程的方式？甲.藉由企業ESG表現辨別投資機會　乙.在投資目標中納入ESG因素　丙.利用ESG評級表現作為篩選標準　丁.將ESG表現納入企業估值模型中","options":[{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"僅乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】機構投資人可遵循以下方式將ESG因素納入投資流程中：①藉由企業ESG表現辨別投資機會。②在投資目標中納入ESG因素。③利用ESG評級表現作為篩選標準。④將ESG表現納入企業估值模型中。⑤以ESG因素作為資產分配的考量。"}
{"class":"永續第四章","sn":"088","type":"single","question":"以下有關盡職治理何者是錯誤的？","options":[{"option":"盡職治理係指對於他人資產所負擔的照顧管理責任","answer":false},{"option":"盡職治理守則起源於英國所發布的「機構股東及其代理人責任─基本原則聲明」","answer":false},{"option":"我國目前仍未訂定盡職治理守則","answer":true},{"option":"投資機構可透過關注被投資公司的運營狀況、行使股東會投票權以及與被投資公司對話議合等方式以落實盡職治理","answer":false}],"remark":"【解析】我國之盡職治理守則的制訂工作於2015年推動，並於2016年正式通過。金管會於2016年發布「機構投資人盡職治理守則」，鼓勵投資機構透過關注被投資公司的運營狀況、行使股東會投票權以及與被投資公司對話議合等方式，提升長期價值。"}
{"class":"永續第四章","sn":"089","type":"single","question":"產業別最佳/正向選股為永續投資策略之一，以下何者為最符合該投資策略的敘述？","options":[{"option":"選擇符合特定永續主題之企業作為投資標的","answer":false},{"option":"選擇營運策略中包含最多永續項目的企業","answer":false},{"option":"選擇將資金分配至永續表現在同業中表現最佳的企業","answer":true},{"option":"選擇投資產品或服務對環境污染最低的企業","answer":false}],"remark":"【解析】產業別最佳/正向選股意指僅投資在環境、社會、治理等面向中，排名優於同業或符合特定標準的公司。"}
{"class":"永續第四章","sn":"090","type":"single","question":"當使用負面排除法作為ESG投資策略時，以下何者通常不會列為排除產業？","options":[{"option":"菸草","answer":false},{"option":"博弈","answer":false},{"option":"科技","answer":true},{"option":"製酒","answer":false}],"remark":"【解析】負面排除法將具有爭議之產業排除於投資清單外，如菸草、酒精、武器等易造成負面影響的行業，或者如石油、化工等高碳排、高汙染產業。科技業通常不被列為排除清單，除非個別公司因違反人權或治理而被列管。"}
{"class":"永續第四章","sn":"091","type":"single","question":"若一指數先從上市櫃公司中把主業為菸酒、軍火商的公司拿掉，再依據產業分類挑選各個產業中MSCI ESG分數最高的前5%的個股，依市值加權做成投組，請問下列哪個敘述最適合表達此ESG投資方法？","options":[{"option":"正向選股+產業別最佳","answer":false},{"option":"排他性篩選+產業別最佳","answer":true},{"option":"主題投資+規範篩選","answer":false},{"option":"排他性篩選+主題投資+以標準為依據選股","answer":false}],"remark":"【解析】這個策略結合了負向表列/排他性篩選以及產業別最佳/正向選股兩種ESG投資方法。首先，排除了特定不符合ESG價值的行業，然後再進一步在各個產業中選擇ESG表現最優秀的公司來建構投組。這樣的方法可以幫助投資者達到一個相對較高的ESG投資標準，同時保持投資組合的多樣性。"}
{"class":"永續第四章","sn":"092","type":"single","question":"有一永續指數在其選股過程中，主要投資於從事ESG議題之相關產業，並根據聯合國發布的國際標準，對企業業務或實踐進行投資的篩選，請問該指數運用了哪些投資方法？甲.正向選股　乙.產業別最佳　丙.永續相關主題投資　丁.以標準為依據選股","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅丙、丁","answer":true},{"option":"僅甲、丁","answer":false}],"remark":"【解析】這個策略結合了永續相關主題投資以及以標準為依據選股兩種ESG投資方法。其專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產(碳中和議題)，並根據國際所發佈的標準(如聯合國、國際勞工組織(ILO)、經濟合作與發展組織(OECD)和非政府組織(NGOs))，對企業或發行人的業務或實踐進行投資的篩選，以符合最低標準。"}
{"class":"永續第四章","sn":"093","type":"single","question":"有一永續基金在其選股過程中，主要投資於從事綠能議題之相關產業，並剔除涉及爭議性武器生產之企業，請問該基金運用了哪些投資方法？甲.正向選股　乙.產業別最隹　丙.排他性篩選　丁.永續相關主題投資","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅丙、丁","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】這個策略結合了負向表列/排他性篩選以及永續相關主題投資，首先，排除了特定不符合ESG價值的行業，並專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產，包括環境和社會領域(綠色能源)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"094","type":"single","question":"有一永續基金A在其選股過程中，運用其公司ESG評分機制進行ESG整合投資分析，且專門投資於碳中和議題，請問該基金運用了哪些投資方法？甲.整合ESG因子　乙.產業別最隹　丙.排他性篩選　丁.永續相關主題投資","options":[{"option":"僅甲、丁","answer":true},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】這個策略結合了整合ESG因子及永續相關主題投資，首先系統性的將ESG因子納入做投資決策時的考量，並專門投資於對永續解決方案有所貢獻的主題或資產(碳中和議題)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"096","type":"single","question":"因應全球暖化，投信業在建構以達成減碳為主題之基金時，以下哪個碳排放指標在減碳上的管理是對極端氣候問題較有顯著的影響？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】因應全球暖化，投信業在建構以達成減碳為主題之基金時，範疇三在減碳上的管理是對極端氣候問題較有顯著的影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"097","type":"single","question":"為因應全球暖化問題，從產業面看，代表高排碳行業不積極減碳的話，不僅會被課碳稅，投資者也會減少，請問下列哪一個產業最可能在永續永續投資中被剔除？","options":[{"option":"金融業","answer":false},{"option":"食品業","answer":false},{"option":"石化業","answer":true},{"option":"生物科技業","answer":false}],"remark":"【解析】臺灣於2022年3月宣布「2050淨零排放路徑及策略」，規劃五大路徑、四大產業轉型策略及兩大基礎，讓臺灣順利與國際接軌。產業轉型主要關注對象為佔全國碳排50％以上之製造部門，包含水泥、造紙、鋼鐵、石化、紡織等產業，因2010-2020年製造產業溫室氣體排放量皆超過臺灣總排放量的一半，為排放占比最高的產業。"}
{"class":"永續第四章","sn":"098","type":"single","question":"以下何者非為機構投資人參與ESG投資的常用方法之一？","options":[{"option":"揭露投資人的企業社會責任活動","answer":true},{"option":"就ESG議題與被投資公司進行接洽","answer":false},{"option":"將ESG納入投資決策之中","answer":false},{"option":"針對ESG相關政策草案之意見徵詢給予回饋","answer":false}],"remark":"【解析】各國政府於制定ESG投資之相關法規時，通常會徵詢資產管理業者的建議，藉以提升法規之適用性與完整度，故機構投資人可對草案提出建議以優化投資環境。然而揭露投資人自身的企業社會責任活動，僅有助於大眾瞭解其於公司層面的投入，對於投資層面較無實際相關之處。"}
{"class":"永續第四章","sn":"099","type":"single","question":"下列敘述，何者最切合ESG投資的定義？","options":[{"option":"其為管理公司的方式之一，將環境、社會及治理等因素納入企業營運決策中","answer":false},{"option":"其為管理資產的方式之一，將環境、社會及治理等因素納入投資決策中","answer":true},{"option":"其為管理公司的方式之一，將經濟、社會及綠色等因素納入企業營運決策中","answer":false},{"option":"其為管理資產的方式之一，將經濟、社會及綠色等因素納入投資決策中","answer":false}],"remark":"【解析】ESG投資重點應為資產管理及分配，故排除其為管理公司方式的選項，另其定義為將E環境、S社會及G治理等項目納入投資決策中，故應為選項(2)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"100","type":"single","question":"機構投資人簽署盡職治理守則後，應制訂哪些相關政策？甲.盡職治理政策　乙.利益衝突政策　丙.投票政策","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】詳見「機構投資人盡職治理守則」之原則內容。"}
{"class":"永續第四章","sn":"101","type":"single","question":"以下何者非機構投資人主要進行盡職治理的方式？","options":[{"option":"取得經營權","answer":true},{"option":"行使投票權","answer":false},{"option":"議合","answer":false},{"option":"出席股東會","answer":false}],"remark":"【解析】機構投資人透過出席股東會、行使投票權、議合等方式履行盡職治理義務。"}
{"class":"永續第四章","sn":"102","type":"single","question":"以下何者非「機構投資人盡職治理守則」的原則？","options":[{"option":"建立並揭露明確投票政策與揭露投票情形","answer":false},{"option":"制定並揭露利益衝突管理政策","answer":false},{"option":"參與被投資公司的經營權及董監事選舉","answer":true},{"option":"服務提供者應提供可協助機構投資人履行盡職治理責任之服務","answer":false}],"remark":"【解析】金管會於2022年3月22日發布函令要求投信投顧業不得介入經營權之爭，避免對資本市場造成不利影響。此前金管會也修改保險法，禁止保險業介入被投資公司的董監事選舉。這些措施旨在防止持有大量股份的機構介入經營權之爭。"}
{"class":"永續第四章","sn":"103","type":"single","question":"依「機構投資人盡職治理守則」中，機構投資人應適當與被投資公司對話及互動，以下何者可能為其對話及互動之方式？甲.提出股東會議案　乙.透過董監事選舉介入　丙.與經營階層書面溝通　丁.與經營階層口頭溝通","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】機構投資人宜考量投資之目的、成本與效益及所關注特定議題之重大性，決定與被投資公司對話及互動之方式與時間。機構投資人與被投資公司對話及互動之方式可包含以下項目：1.與經營階層書面或口頭溝通、2.針對特定議題公開發表聲明、3.於股東會發表意見、4.提出股東會議案、5.參與股東會投票。而金管會於2022年3月22日發布函令要求投信投顧業不得介入經營權之爭，避免對資本市場造成不利影響。此前金管會也修改保險法，禁止保險業介入被投資公司的董監事選舉。這些措施旨在防止持有大量股份的機構介入經營權之爭。"}
{"class":"永續第四章","sn":"104","type":"single","question":"各國主管機關所發布之盡職治理守則，主要規範對象為以下何者？","options":[{"option":"上市櫃公司","answer":false},{"option":"一般投資人","answer":false},{"option":"機構投資人","answer":true},{"option":"理財顧問","answer":false}],"remark":"【解析】由於機構投資人對市場的影響力日益增加，其盡職治理之義務亦越漸受到重視，臺灣證交所於2016年發布機構投資人盡職治理守則。"}
{"class":"永續第四章","sn":"105","type":"single","question":"以下有關投票顧問機構的說明是錯誤的？","options":[{"option":"投票顧問機構主要扮演資訊中介角色之第三方機構，為客戶收集、研究資訊和提出投票建議","answer":false},{"option":"目前我國尚未建立本土的投票顧問機構","answer":false},{"option":"投票顧問機構通常會依不同市場制定差異化的投票建議政策，並可根據機構投資人之指示制定客製化的投票建議政策","answer":false},{"option":"國際上目前投票顧問服務機構過多，極度不集中並對股東的投票意向不具影響力","answer":true}],"remark":"【解析】國際上目前投票顧問服務市場高度集中，ISS和Glass Lewis佔市場份額超過90％。ISS是全球最大的中立機構之一，專門提供上市公司股東會議案研究，對外資股東的投票意向具有高度影響力。"}
{"class":"永續第四章","sn":"106","type":"single","question":"以下何者非永續連結衍生金融商品常見的績效指標？","options":[{"option":"評級機構提供的ESG評級相關指標","answer":false},{"option":"溫室氣體減排相關指標","answer":false},{"option":"ESG指標","answer":false},{"option":"股價","answer":true}],"remark":"【解析】最常作為SLD的KPI之ESG指標為與溫室氣體減排相關指標，其次是由第三方評級機構所提供的ESG評級相關指標。"}
{"class":"永續第四章","sn":"107","type":"single","question":"我國金管會針對ESG主題基金訂定具體滿足標準，以下何者非必須特徵？","options":[{"option":"是否投資於改善環境特徵之產業","answer":true},{"option":"採用永續投資策略與方法","answer":false},{"option":"是否有排除政策","answer":false},{"option":"發行ESG基金後定期揭露相關資訊","answer":false}],"remark":"【解析】針對合格ESG基金之規範，金管會證期局設立八大必須特徵，包含：一、投資目標與衡量標準符合永續標準。二、永續投資策略與方法。三、ESG相關投資配置比例至少六成。四、設定ESG參考績效指標。五、是否有排除政策。六、要明列風險警語，即基金ESG投資重點的相關風險。七、盡職治理參與，說明ESG基金適用的盡職治理政策及執行方式。八、要定期揭露相關資訊。"}
{"class":"永續第四章","sn":"108","type":"single","question":"我國金管會針對ESG主題基金訂定具體滿足標準，以下何者非必須特徵？","options":[{"option":"說明ESG基金適用的盡職治理政策及執行方式","answer":false},{"option":"應定期揭露相關資訊","answer":false},{"option":"ESG相關投資配置比例至少九成","answer":true},{"option":"盡職治理參與","answer":false}],"remark":"【解析】針對合格ESG基金之規範，金管會證期局設立八大必須特徵，包含：一、投資目標與衡量標準符合永續標準。二、永續投資策略與方法。三、ESG相關投資配置比例至少六成。四、設定ESG參考績效指標。五、是否有排除政策。六、要明列風險警語，即基金ESG投資重點的相關風險。七、盡職治理參與，說明ESG基金適用的盡職治理政策及執行方式。八、要定期揭露相關資訊。"}
{"class":"永續第四章","sn":"109","type":"single","question":"根據我國金管會針對ESG主題基金所設立八大必須特徵中所述，ESG主題基金內的ESG相關投資配置應不低於？","options":[{"option":"20％","answer":false},{"option":"40％","answer":false},{"option":"60％","answer":true},{"option":"80％","answer":false}],"remark":"【解析】針對合格ESG基金之規範，金管會證期局設立八大必須特徵，包含：一、投資目標與衡量標準符合永續標準。二、永續投資策略與方法。三、ESG相關投資配置比例至少六成。四、設定ESG參考績效指標。五、是否有排除政策。六、要明列風險警語，即基金ESG投資重點的相關風險。七、盡職治理參與，說明ESG基金適用的盡職治理政策及執行方式。八、要定期揭露相關資訊。"}
{"class":"永續第四章","sn":"110","type":"single","question":"依據我國環境、社會與治理(ESG)相關主題證券投資信託基金資訊揭露事項審查監理原則，以下ESG相關主題基金應符合特徵之敘述，何者是錯誤的？","options":[{"option":"投信業募集發行ESG基金後，應於年度結束後半年內，提供投資人揭露定期評估紙本或電子報告書","answer":true},{"option":"基金的ESG相關投資配置比例至少六成","answer":false},{"option":"基金應揭露於ESG投資重點的相關風險","answer":false},{"option":"基金應揭露所採用投資策略類型，將ESG因素納入投資流程的具體作法及評估方式","answer":false}],"remark":"【解析】針對合格ESG基金之規範，金管會證期局設立八大必須特徵，包含：一、投資目標與衡量標準符合永續標準。二、永續投資策略與方法。三、ESG相關投資配置比例至少六成。四、設定ESG參考績效指標。五、是否有排除政策。六、要明列風險警語，即基金ESG投資重點的相關風險。七、盡職治理參與，說明ESG基金適用的盡職治理政策及執行方式。八、要定期揭露相關資訊。"}
{"class":"永續第四章","sn":"111","type":"single","question":"依據我國環境、社會與治理(ESG)相關主題證券投資信託基金資訊揭露事項審查監理原則，以下何者非ESG相關主題基金應符合之特徵？","options":[{"option":"其年報酬率不得低於5％","answer":true},{"option":"應定期揭露相關資訊","answer":false},{"option":"ESG相關投資配置比例至少六成","answer":false},{"option":"應說明永續投資策略與方法","answer":false}],"remark":"【解析】詳見環境、社會與治理(ESG)相關主題證券投資信託基金之資訊揭露事項審查監理原則。"}
{"class":"永續第四章","sn":"112","type":"single","question":"何種債券所募集之資金將全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫？","options":[{"option":"綠色債券","answer":false},{"option":"社會責任債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券","answer":true},{"option":"轉型債券","answer":false}],"remark":"【解析】根據「永續發展債券作業要點」之定義中：綠色債券(Green Bond)係指債券所募集之資金全部用於綠色投資計畫。社會責任債券(Social Bond)係指債券所募集之資金全部用於社會效益投資計畫。可持續發展債券(Sustainability Bond)係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫。可持續發展連結債券(Sustainability-Linked Bond, SLB)係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。"}
{"class":"永續第四章","sn":"113","type":"single","question":"何種債券所募集之資金將全部用於綠色投資計畫？","options":[{"option":"綠色債券","answer":true},{"option":"社會債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券","answer":false},{"option":"轉型債券","answer":false}],"remark":"【解析】根據「永續發展債券作業要點」之定義中：綠色債券(Green Bond)係指債券所募集之資金全部用於綠色投資計畫。社會責任債券(Social Bond)係指債券所募集之資金全部用於社會效益投資計畫。可持續發展債券(Sustainability Bond)係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫。可持續發展連結債券(Sustainability-Linked Bond, SLB)係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。"}
{"class":"永續第四章","sn":"114","type":"single","question":"何種債券所募集之資金將全部用於社會效益投資計畫？","options":[{"option":"綠色債券","answer":false},{"option":"社會責任債券","answer":true},{"option":"可持續發展債券","answer":false},{"option":"轉型債券","answer":false}],"remark":"【解析】根據「永續發展債券作業要點」之定義中：綠色債券(Green Bond)係指債券所募集之資金全部用於綠色投資計畫。社會責任債券(Social Bond)係指債券所募集之資金全部用於社會效益投資計畫。可持續發展債券(Sustainability Bond)係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫。可持續發展連結債券(Sustainability-Linked Bond, SLB)係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。"}
{"class":"永續第四章","sn":"115","type":"single","question":"何種永續債券資金用途未受限制，可用於一般企業營運所需而非特定投資計畫，但債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結？","options":[{"option":"綠色債券","answer":false},{"option":"社會債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券","answer":false},{"option":"可持續發展連結債券","answer":true}],"remark":"【解析】根據「永續發展債券作業要點」之定義中：綠色債券(Green Bond)係指債券所募集之資金全部用於綠色投資計畫。社會責任債券(Social Bond)係指債券所募集之資金全部用於社會效益投資計畫。可持續發展債券(Sustainability Bond)係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫。可持續發展連結債券(Sustainability-Linked Bond, SLB)係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。"}
{"class":"永續第四章","sn":"116","type":"single","question":"可持續發展債券(Sustainability Bond)所募集的資金應運用於下列何項目？甲.綠色投資計畫　乙.社會效益投資計畫　丙.可持續發展績效目標(SPT)","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":true},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":false}],"remark":"【解析】根據「永續發展債券作業要點」之定義中：綠色債券(Green Bond)係指債券所募集之資金全部用於綠色投資計畫。社會責任債券(Social Bond)係指債券所募集之資金全部用於社會效益投資計畫。可持續發展債券(Sustainability Bond)係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫。可持續發展連結債券(Sustainability-Linked Bond, SLB)係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。"}
{"class":"永續第四章","sn":"117","type":"single","question":"以下何者非綠色債券中之綠色投資計畫？","options":[{"option":"溫室氣體減量","answer":false},{"option":"化石燃料發電","answer":true},{"option":"能源使用效率提昇及能源節約","answer":false},{"option":"農林資源保育","answer":false}],"remark":"【解析】綠色債券之資金用途需全部用於綠色投資計畫，並具實質改善環境之效益，且不得為化石燃料發電項目，綠色投資計畫項目包括了：①再生能源及能源科技發展。②能源使用效率提昇及能源節約。③溫室氣體減量。④廢棄物回收處理或再利用。⑤農林資源保育。⑥生物多樣性保育。⑦污染防治與控制。⑧水資源節約、潔淨或回收循環再利用。⑨其他氣候變遷調適或經主管機關認可者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"118","type":"single","question":"以下何者非社會責任債券中之社會責任投資計畫？","options":[{"option":"可負擔的住宅","answer":false},{"option":"可負擔的基礎生活設施","answer":false},{"option":"糧食安全及可持續糧食系統","answer":false},{"option":"污染防治與控制","answer":true}],"remark":"【解析】社會責任債券之資金用途需全部用於社會效益投資計畫，並具實質社會效益，項目包括了：①可負擔的基礎生活設施。②基本服務需求。③可負擔的住宅。④創造就業及可以減輕或避免因社會經濟危機所導致失業的計畫。⑤糧食安全及可持續糧食系統。⑥社會經濟發展和權利保障。⑦其他氣候變遷調適或經主管機關認可者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"119","type":"single","question":"以下何種計畫是社會債券所募集的資金用途？","options":[{"option":"風力發電機台設置","answer":false},{"option":"發展核能發電","answer":false},{"option":"生物多樣性計畫","answer":false},{"option":"青年住宅投資","answer":true}],"remark":"【解析】風力發電機台設置、發展核能發電以及生物多樣性計畫都是環境相關的投資計畫。"}
{"class":"永續第四章","sn":"120","type":"single","question":"永續連結債券(SLB)債券發行時與永續發展績效指標(SPT)和關鍵績效指標(KPI)連結，以下何者非常見的連結指標？","options":[{"option":"生物多樣性","answer":false},{"option":"用水量","answer":false},{"option":"碳排放範疇一","answer":false},{"option":"碳排放範疇三","answer":true}],"remark":"【解析】永續連結債券(SLB)債券發行時與永續發展績效指標(SPT)和關鍵績效指標(KPI)連結，常見的連結的指標包括了生物多樣性、碳排放範疇一、範疇二及用水量。"}
{"class":"永續第四章","sn":"121","type":"single","question":"目前臺灣發行的永續債券中，哪種發行檔數最多？","options":[{"option":"綠色債券","answer":true},{"option":"社會債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券","answer":false},{"option":"可持續發展連結債券","answer":false}],"remark":"【解析】根據櫃買中心資訊，截至2023年10月，綠色債券發行99檔、社會債券20檔、可持續發展債券35檔，永續連結債券3檔。"}
{"class":"永續第四章","sn":"122","type":"single","question":"以下何者為目前國際對永續債券的監理準則？甲.綠色債券原則(GBP)　乙.社會責任債券原則(SBP)　丙.可持續發展債券指引(SBG)　丁.永續發展連結債券原則(SLBP)　戊.氣候債券標準(CBS)　己.歐盟綠色債券標準(EUGBS)","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙、丁、戊","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁、戊、己皆是","answer":true}],"remark":"【解析】日前國際對永續債券的監理準則主要有：1.由國際資本市場協會(International Capital Market Association, ICMA)之綠色債券原則(Green Bond Principle, GBP)、社會責任債券原則(Social Bond Principles, SBP)，以及可持續發展債券指引(Sustainability Bond Guidelines, SBG)以及永續發展連結債券原則(Sustainability-Linked Bond Principles, SLBP)。2.由氣候債券倡議組織所提出之「氣候債券標準」(Climate Bonds Standard, CBS)。3.由歐盟所提出的「歐盟綠色債券標準」(EU Green Bond Standard, EUGBS)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"123","type":"single","question":"以下何者非關於國際永續債券主要監理準則或機構？","options":[{"option":"國際資本市場協會(ICMA)","answer":false},{"option":"氣候債券倡議組織(CBI)","answer":false},{"option":"責任投資原則(PRI)","answer":true},{"option":"歐盟綠色債券標準(EUGBS)","answer":false}],"remark":"【解析】責任投資原則(PRI)將環境、社會與公司治理之永續議題整合到投資策略中，係全球投資機構普遍依循的責任投資基本準則，非針對永續債券所訂定之規範。"}
{"class":"永續第四章","sn":"124","type":"single","question":"以下何者非國際資本市場協會(International Capital Market Association,ICMA)所訂定的債券準則？","options":[{"option":"綠色債券原則(GBP)","answer":false},{"option":"氣候債券標準(CBS)","answer":true},{"option":"社會責任債券原則(SBP)","answer":false},{"option":"永續發展連結債券原則","answer":false}],"remark":"【解析】國際資本市場協會(ICMA)所訂定的永續債券準則包括了綠色債券原則(Green Bond Principle, GBP)、社會責任債券原則(SBP)，以及可持續發展債券指引(SBG)以及永續發展連結債券原則(SLBP)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"125","type":"single","question":"以下何者為國際資本市場協會(International Capital Market Association, ICMA)所訂定的準則？","options":[{"option":"綠色債券原則(GBP)","answer":true},{"option":"赤道原則(EPs)","answer":false},{"option":"責任銀行原則(PRB)","answer":false},{"option":"永續保險原則(PSI)","answer":false}],"remark":"【解析】國際資本市場協會(ICMA)所訂定的永續債券準則包括了綠色債券原則(Green Bond Principle, GBP)、社會責任債券原則(SBP)，以及可持續發展債券指引(SBG)以及永續發展連結債券原則(SLBP)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"126","type":"single","question":"以下何者非聯合國所訂定的準則？","options":[{"option":"責任銀行原則","answer":false},{"option":"永續保險原則","answer":false},{"option":"責任投資原則","answer":false},{"option":"赤道原則","answer":true}],"remark":"【解析】責任銀行原則、永續保險原則以及責任投資原則皆為聯合國所訂定，赤道原則則是由荷蘭的荷蘭銀行(ABN Amro)、英國的巴克萊銀行(Barclays Plc)、美國的花旗銀行(Citigroup Inc.)及德國的西德意志銀行(West LB)等國際大型銀行於2003年6月所共同發起及制定。"}
{"class":"永續第四章","sn":"127","type":"single","question":"以下何者非ICMA之限定資金用途債券原則的四大核心要素？","options":[{"option":"募集資金用途","answer":false},{"option":"永續發展績效目標(SPT)校正","answer":true},{"option":"資訊揭露報告","answer":false},{"option":"專案評估與選擇流程","answer":false}],"remark":"【解析】限定資金用途債券的原則制定分為四大核心要素：募集資金用途、專案評估與選擇流程、募集資金管理、資訊揭露報告；永續連結債券原則則以五大核心要素規範：關鍵績效指標(KPI)篩選、永續發展績效目標(SPT)校正、債券特性、報告、驗證。"}
{"class":"永續第四章","sn":"128","type":"single","question":"在ICMA之限定資金用途債券原則中要求債券發行人應進行專案評估及選擇流程，以下何者為其應揭露的事項？甲.合格綠色或社會項目對應何種環境或社會目標　乙.判斷項目是否為認可綠色或社會項目類別的評估流程　丙.識別和管理與項目相關的環境及社會風險的流程　丁.投資人對綠色或社會目標之建議","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】據限定資金用途債券的原則制定分為四大核心要素：募集資金用途、專案評估與選擇流程、募集資金管理、資訊揭露報告。專案評估與選擇流程中，綠色或社會債券發行人應向投資者闡明：①合格綠色或社會項目對應何種環境或社會目標。②發行人判斷項目是否為認可綠色或社會項目類別的評估流程。③發行人如何識別和管理與項目相關的環境及社會風險的流程。"}
{"class":"永續第四章","sn":"129","type":"single","question":"以下何者是ICMA之永續連結債券原則核心要素？甲.關鍵績效指標(KPI)篩選　乙.永續發展績效目標(SPT)校正　丙.報告　丁.驗證　戊.債券特性","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁、戊皆是","answer":true}],"remark":"【解析】永續連結債券原則則以五大核心要素規範：關鍵績效指標(KPI)篩選、永續發展績效目標(SPT)校正、債券特性、報告、驗證。"}
{"class":"永續第四章","sn":"130","type":"single","question":"因應全球暖化，在建構以達成減碳為主題之永續連結債券時，以下列哪個碳排放指標做為永續發展績效目標(SPT)及關鍵績效指標(KPI)，在減碳上的管理是對解決極端氣候問題較有顯著的影響？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】因應全球暖化，在建構以達成減碳為主題之永續連結債券時，範疇三做為永續發展績效目標(SPT)及關鍵績效指標(KPI)時，在減碳上的管理是對解決極端氣候問題較有顯著的影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"131","type":"single","question":"以下何者非限定資金用途綠色債券原則中，發行人之年度報告應包含之項目？","options":[{"option":"募集資金投資的項目清單","answer":false},{"option":"獲配資金金額","answer":false},{"option":"預期效益","answer":false},{"option":"往年曾發行之其他債券項目","answer":true}],"remark":"【解析】發行人應當記錄、保存和每年更新募集資金的使用資訊，直至募集資金全部投資完畢，並在發生重大事項時及時進行更新。年度報告內容應包括綠色債券募集資金投資的項目清單，以及項目之簡要說明、獲配資金金額和預期效益。"}
{"class":"永續第四章","sn":"132","type":"single","question":"以下何者為限定資金用途綠色債券原則之重點建議？甲.債券框架　乙.外部評審　丙.永續發展績效目標(SPT)校正　丁.關鍵績效指標(KPI)篩選","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":true},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】永續發展績效目標(SPT)校正以及關鍵績效指標(KPI)篩選為永續連結債券原則之核心要素。"}
{"class":"永續第四章","sn":"133","type":"single","question":"以下何者是氣候債券標準的驗證程序？甲.發行前　乙.發行後　丙.計畫性　丁.定期性","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】不同於GBP，CBS在GBP的原有架構上，更強調關於驗證相關程序，包含發行前、發行後、計畫性、定期性四種驗證類別。"}
{"class":"永續第四章","sn":"134","type":"single","question":"以下何者非氣候債券分類標準的產業範圍？","options":[{"option":"能源","answer":false},{"option":"水資源","answer":false},{"option":"土地利用與海洋資源","answer":false},{"option":"文創","answer":true}],"remark":"【解析】氣候債券分類標準之產業範圍分為八大類別：能源、交通運輸、水資源、建築、土地利用與海洋資源、工業、廢棄物處理、資訊通訊技術。"}
{"class":"永續第四章","sn":"135","type":"single","question":"以下有關歐盟綠色債券標準之敘述何者有誤？","options":[{"option":"與國際資本市場協會所訂定之綠色債券原則GBP及氣候債券倡議組織所制定之氣候債券標準CBS兼容並蓄","answer":false},{"option":"為強制性之債券標準","answer":true},{"option":"其目標為提高歐洲地區綠色債券的透明性、完整性、一致性與可比較性","answer":false},{"option":"其係由歐盟委員會依據永續金融技術專家小組(Technical Expert Group on Sustainable Finance)的建議所制定","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟綠色債券標準為自願性之債券標準。"}
{"class":"永續第四章","sn":"136","type":"single","question":"以下何者非歐盟綠色債券標準之目標？","options":[{"option":"訂定歐盟綠色債券標準以強制要求歐洲地區之綠色債券統一規格","answer":true},{"option":"增加投資人識別及投資綠色債券，並使投資人能夠信任綠色債券的品質","answer":false},{"option":"給予綠色經濟活動更明確的定義，並降低轉型相關產業之發行人的潛在聲譽風險，以促進更多綠色債券的發行","answer":false},{"option":"導入外部審查機構的註冊及監理制度，以提高市場對外部審查機構的信任度","answer":false}],"remark":"【解析】歐盟綠色債券標準為自願性之債券標準，歐盟委員會希望透過此標準以達成下列三項目標：1.增加投資人識別及投資綠色債券，並使投資人能夠信任綠色債券的品質。2.給予綠色經濟活動更明確的定義，並降低轉型相關產業之發行人的潛在聲譽風險，以促進更多綠色債券的發行。3.導入外部審查機構的註冊及監理制度，以提高市場對外部審查機構的信任度。"}
{"class":"永續第四章","sn":"137","type":"single","question":"以下何者為歐盟綠色債券標準之內容？甲.募得款項用途需與永續性分類規則具備一致性　乙.由發行人擬定的綠色債券框架的內容　丙.資金分配與影響報告　丁.要求由合規的獨立第三方進行外部驗證","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】歐盟綠色債券標準內容主要由以下四大成份所構成：1.募得款項用途(Use-of-Proceed)需與永續性分類規則具備一致性。2.由發行人擬定的綠色債券框架的內容。3.資金分配(Allocation)與影響報告(Impact Report)。4.要求由合規的獨立第三方進行外部驗證。"}
{"class":"永續第四章","sn":"138","type":"single","question":"以下何者永續發展債券種類別，不是限定募集資金用途的債券(UOP)？","options":[{"option":"綠色債券","answer":false},{"option":"社會債券","answer":false},{"option":"可持續發展連結債券","answer":true},{"option":"可持續發展債券","answer":false}],"remark":"【解析】綠色債券(Green Bond)係指債券所募集之資金全部用於綠色投資計畫；社會責任債券(Social Bond)係指債券所募集之資金全部用於社會效益投資計畫，可持續發展債券(Sustainability Bond)係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫。"}
{"class":"永續第四章","sn":"139","type":"single","question":"對於難以減排的傳統能源密集產業公司而言，綠色債券的資金用途規定，將提高其籌資難度，而永續連結融資提供較適合的條件，以下何者非其原因？","options":[{"option":"減碳目標明確納入融資條款","answer":false},{"option":"不限制資金用途，提供籌資彈性","answer":false},{"option":"無須設定具企圖心的永續目標KPI","answer":true},{"option":"貸款設定之永續目標KPI能與企業永續承諾結合","answer":false}],"remark":"【解析】永續連結債券發行者能設定具企圖心的永續目標KPI，換取設定更低的利率，此舉能提升注重永續目標投資人的投資意願，降低發行者融資成本，若未達成KPI，利率調升也能作為懲罰條款。"}
{"class":"永續第四章","sn":"140","type":"single","question":"持有永續相關債券的投資人能透過甚麼管道獲得發行企業的永續資訊？甲.發行永續債券計畫書　乙.定期申報之資金運用評估報告　丙.存續期間結束後之資金運用評估報告　丁.發行企業的財務報告書","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丙","answer":true},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】櫃買中心針對永續發展債券評估機構與報告、永續發展債券資訊揭露皆有訂定永續資訊揭露之相關細項。"}
{"class":"永續第四章","sn":"141","type":"single","question":"以下何者非國內「永續發展債券作業要點」之債券種類？","options":[{"option":"綠色債券","answer":false},{"option":"公司治理債券","answer":true},{"option":"可持續發展連結債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券","answer":false}],"remark":"【解析】根據「永續發展債券作業要點」之定義中，並未有公司治理債券，綠色債券(Green Bond)係指債券所募集之資金全部用於綠色投資計畫；社會責任債券(Social Bond)係指債券所募集之資金全部用於社會效益投資計畫；可持續發展債券(Sustainability Bond)係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫；可持續發展連結債券(Sustainability-Linked Bond, SLB)係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。"}
{"class":"永續第四章","sn":"142","type":"single","question":"以下有關可持續發展債券之敘述何者為正確的？","options":[{"option":"可持續發展債券係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券係指債券所募集之資金擇一用於綠色投資計畫或社會效益投資計畫","answer":false},{"option":"可持續發展債券係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫","answer":true},{"option":"可持續發展債券係指債券所募集之資金全部同時用於公司治理投資計畫","answer":false}],"remark":"【解析】根據「永續發展債券作業要點」之定義中，並未有公司治理債券，綠色債券(Green Bond)係指債券所募集之資金全部用於綠色投資計畫；社會責任債券(Social Bond)係指債券所募集之資金全部用於社會效益投資計畫；可持續發展債券(Sustainability Bond)係指債券所募集之資金全部同時用於綠色投資計畫及社會效益投資計畫；可持續發展連結債券(Sustainability-Linked Bond, SLB)係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。"}
{"class":"永續第四章","sn":"143","type":"single","question":"有關永續金融商品之敘述，下列何者正確？","options":[{"option":"債券、基金、ETF等金融商品皆可於投資流程中納入ESG因素","answer":true},{"option":"由於永續投資領域尚處於發展階段，投資方法論及具體影響皆未明確，故目前僅有機構投資人可購買永續金融商品","answer":false},{"option":"投資流程中納入永續概念可降低風險，然而衍生性商品風險相對較高，兩者概念相違背，故目前衍生性商品尚無法納入ESG因素","answer":false},{"option":"永續債券可分為綠色、社會、可持續發展及可持續發展連結債券，臺灣發行規模最大的類型為可持續發展債券","answer":false}],"remark":"【解析】永續金融商品並非只有機構投資人可購買；衍生性商品亦多有與永續連結的部分，例如由匯豐銀行所發行的ESG關鍵績效指標連結的換匯換利交易(ESG KPI Linked Cross Currency Swap)，或者碳期貨商品；臺灣發行規模最大的永續債券類型為綠色債券。"}
{"class":"永續第四章","sn":"144","type":"single","question":"目前全球發行量最大的永續相關債券為？","options":[{"option":"綠色債券","answer":true},{"option":"社會債券","answer":false},{"option":"轉型債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券","answer":false}],"remark":"【解析】根據氣候債券倡議組織(Climate Bond Initiative, CBI)統計，截至2022年9月30日，全球所發行之綠色債券、社會債券、永續、永續連結債券和轉型債券(簡稱GSS+)已累計超過3.5兆美元，其中綠色債券累計發行量超過2兆美元，為目前全球發行量最大的永續相關債券種類。"}
{"class":"永續第四章","sn":"145","type":"single","question":"以下何種債券類別募集的資金，發行人較能自由決定債券的資金用途，增強公司資金運用靈活度，但需訂定可持續發展關鍵績效指標(KPI)、可持續發展績效目標(SPT)，以及連結債券本息支付條件設計等機制，來確保發行公司將永續發展納入到其經營策略與商業模式中？","options":[{"option":"綠色債券","answer":false},{"option":"社會債券","answer":false},{"option":"轉型債券","answer":false},{"option":"可持續發展連結債券","answer":true}],"remark":"【解析】可持續連結債券係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。SLB和一般永續債券最大差異在於其資金用途未受限制，可用於一般企業營運所需而非特定投資計畫，並且透過訂定可持續發展關鍵績效指標(KPI)、可持續發展績效目標(Sustainability Performance Target, SPT)以及連結債券本息支付條件設計等機制，來確保發行公司將永續發展納入到其經營策略與商業模式中。"}
{"class":"永續第四章","sn":"146","type":"single","question":"下列何者為可持續發展債券(Sustainability bonds)及可持續連結債券(Sustainability linked bonds)的不同之處？","options":[{"option":"可持續發展債券之資金必須全部用於綠色或社會投資計畫；可持續連結債券資金用途不受限制","answer":true},{"option":"可持續發展債券之發行人無產業類別限制；可持續連結債券限制僅特定產業得發行","answer":false},{"option":"可持續發展債券之計畫書須包含發行人之整體永續發展策略概要資訊；可持續連結債券則不需提供相關資訊","answer":false},{"option":"發行可持續發展債券之企業財務需有足夠流動性與穩健性；可持續連結債券無特定限制","answer":false}],"remark":"【解析】可持續發展連結債券與永續發展專項資金債券最大的不同，係其資金用途未受限制，可用於一般企業營運所需而非特定投資計畫，並且透過訂定可持續發展關鍵績效指標(KPI)、可持續發展績效目標以及連結債券本息支付條件設計等機制，來確保發行公司將永續發展納入到其經營策略與商業模式中。"}
{"class":"永續第四章","sn":"147","type":"single","question":"有關可持續發展連結債券(Sustainability linked bonds)之敘述，何者最為符合？","options":[{"option":"僅可持續發展績效優於同業者，得發行可持續發展連結債券","answer":false},{"option":"債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標相連結之債券","answer":true},{"option":"可持續發展連結債券所募集之資金全數用於綠色投資計畫或社會效益投資計畫","answer":false},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】我國發行人發行永續發展債券，應先向銀行局申請核准，再向證券櫃檯買賣中心申請永續發展債券資格認可，如通過前述兩個機構核准即可發行，並未規定可持續發展績效必須優於同業。可持續發展連結債券所募集之資金用途未受限制，可用於一般企業營運，透過訂定可持續發展績效指標以連結債券本息支付條件。"}
{"class":"永續第四章","sn":"148","type":"single","question":"有關可持續發展連結債券(Sustainability linked bonds)之敘述，何者最為符合？","options":[{"option":"是一種債券，其回報完全取決於環境和社會責任的表現，而不考慮金融因素","answer":false},{"option":"是一種專注於支持可持續發展和環保項目的債券，通常由政府發行","answer":false},{"option":"是一種債券，其利率會根據發行機構的ESG績效表現而調整，以鼓勵更好的ESG實踐","answer":true},{"option":"是一種風險投資，其主要目標是實現高度的財務回報，而不關心環境和社會責任","answer":false}],"remark":"【解析】可持續連結債券係指債券本息支付條件與發行人可持續發展績效目標(SPT)相連結之債券。SLB和一般永續債券最大差異在於其資金用途未受限制，可用於一般企業營運所需而非特定投資計畫，並且透過訂定可持續發展關鍵績效指標(KPI)、可持續發展績效目標(Sustainability Performance Target, SPT)以及連結債券本息支付條件設計等機制，來確保發行公司將永續發展納入到其經營策略與商業模式中。"}
{"class":"永續第四章","sn":"149","type":"single","question":"永續發展債券(GSSS)不包含以下何者主題？","options":[{"option":"綠色債券(Green)","answer":false},{"option":"社會債券(Social)","answer":false},{"option":"公司治理(Governance)","answer":true},{"option":"可持續發展(Sustainability)","answer":false}],"remark":"【解析】GSSS債券(Green, Social, Sustainability and Sustainability linked bonds)包含綠色、社會、可持續發展及可持續發展連結，不包含公司治理。"}
{"class":"永續第四章","sn":"150","type":"single","question":"關於發行綠色債券，下列敘述何者正確？","options":[{"option":"所募集之資金不限其用途","answer":false},{"option":"所募集之資金用於綠色投資計畫之放款須達50％以上","answer":false},{"option":"所募集之資金須全部用於綠色投資計畫之放款","answer":true},{"option":"綠色投資計畫必須可以降低碳排放量","answer":false}],"remark":"【解析】依櫃檯買賣中心永續發展債券作業要點，選項(3)正確，故(1)(2)皆錯誤。另因廢棄物回收、農林保育、生物多樣性保育計畫等皆可以，選項(4)錯誤。"}
{"class":"永續第四章","sn":"151","type":"single","question":"請問綠色債券、社會責任債券、可持續發展債券，三者皆屬於何種類別？","options":[{"option":"永續發展專項資金債券","answer":true},{"option":"永續發展連結債券","answer":false},{"option":"永續發展投資級債券","answer":false},{"option":"永續發展高收益債","answer":false}],"remark":"【解析】題目所述三者皆屬於專項資金債券，與永續連結債券不同。且三者與是否為投資/非投資等級債券無關。"}
{"class":"永續第四章","sn":"152","type":"single","question":"公司A發行公司債籌資，且其籌得資金將全部用於廢棄物回收處理投資，試問該債券可以申請何種債券認可？","options":[{"option":"綠色債券","answer":true},{"option":"社會責任債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】綠色債券之資金用途需全部用於綠色投資計畫，並具實質改善環境之效益，且不得為化石燃料發電項目，綠色投資計畫項目包括了：①再生能源及能源科技發展。②能源使用效率提昇及能源節約。③溫室氣體減量。④廢棄物回收處理或再利用。⑤農林資源保育。⑥生物多樣性保育。⑦污染防治與控制。⑧水資源節約、潔淨或回收循環再利用。⑨其他氣候變遷調適或經主管機關認可者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"153","type":"single","question":"公司B發行公司債籌資，且其籌得資金將全部用於社會經濟發展和權利保障投資，試問該債券可以申請何種債券認可？","options":[{"option":"綠色債券","answer":false},{"option":"社會責任債券","answer":true},{"option":"可持續發展債券","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】社會責任債券之資金用途需全部用於社會效益投資計畫，並具實質社會效益，項目包括了：①可負擔的基礎生活設施。②基本服務需求。③可負擔的住宅。④創造就業及可以減輕或避免因社會經濟危機所導致失業的計畫。⑤糧食安全及可持續糧食系統。⑥社會經濟發展和權利保障。⑦其他氣候變遷調適或經主管機關認可者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"154","type":"single","question":"公司C發行公司債籌資，且其籌得資金將全部用於風力發電設備投資，試問該債券可以向櫃買中心申請何種債券認可？","options":[{"option":"綠色債券","answer":true},{"option":"社會責任債券","answer":false},{"option":"可持續發展債券","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】綠色債券之資金用途需全部用於綠色投資計畫，並具實質改善環境之效益，且不得為化石燃料發電項目，綠色投資計畫項目包括了：①再生能源及能源科技發展。②能源使用效率提昇及能源節約。③溫室氣體減量。④廢棄物回收處理或再利用。⑤農林資源保育。⑥生物多樣性保育。⑦污染防治與控制。⑧水資源節約、潔淨或回收循環再利用。⑨其他氣候變遷調適或經主管機關認可者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"155","type":"single","question":"發行公司以溫室氣體減量作為指標[甲]，並預計2025年底相較2018年底減少30%[乙]，若未達成則票面利率增加一碼[丙]。請問甲、乙、丙分別為何？","options":[{"option":"永續發展關鍵績效指標(KPI)、連結債券本息支付條件設計、永續發展績效目標(SPT)","answer":false},{"option":"永續發展績效目標(SPT)、永續發展關鍵績效指標(KPI)、連結債券本息支付條件設計","answer":false},{"option":"連結債券本息支付條件設計、永續發展績效目標(SPT)、永續發展關鍵績效指標(KPI)","answer":false},{"option":"永續發展關鍵績效指標(KPI)、永續發展績效目標(SPT)、連結債券本息支付條件設計","answer":true}],"remark":"【解析】指標為KPI，預計達成目標為SPT，指標達成該目標後的應對狀況，稱為連結債券本息支付條件設計。"}
{"class":"永續第四章","sn":"156","type":"single","question":"公司C通過債券櫃檯買賣中心的認定發行綠色債籌資，請問以下何者最不可能是該債券的資金用途？","options":[{"option":"能源科技發展","answer":false},{"option":"溫室氣體減量","answer":false},{"option":"生物多樣性保育","answer":false},{"option":"創造就業","answer":true}],"remark":"【解析】綠色債券之資金用途需全部用於綠色投資計畫，並具實質改善環境之效益，且不得為化石燃料發電項目，綠色投資計畫項目包括了：①再生能源及能源科技發展。②能源使用效率提昇及能源節約。③溫室氣體減量。④廢棄物回收處理或再利用。⑤農林資源保育。⑥生物多樣性保育。⑦污染防治與控制。⑧水資源節約、潔淨或回收循環再利用。⑨其他氣候變遷調適或經主管機關認可者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"157","type":"single","question":"公司A通過證券櫃檯櫃買賣中心的認定發行社會責任債籌資，請問以下何者最不可能是該債券的資金用途？","options":[{"option":"再生能源及能源科技發展","answer":true},{"option":"糧食安全及可持續糧食系統","answer":false},{"option":"創造就業及可以減輕或避免因社會經濟危機所導致失業的計畫","answer":false},{"option":"可負擔的基礎生活設施","answer":false}],"remark":"【解析】社會責任債券之資金用途需全部用於社會效益投資計畫，並具實質社會效益，項目包括了：①可負擔的基礎生活設施。②基本服務需求。③可負擔的住宅。④創造就業及可以減輕或避免因社會經濟危機所導致失業的計畫。⑤糧食安全及可持續糧食系統。⑥社會經濟發展和權利保障。⑦其他氣候變遷調適或經主管機關認可者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"158","type":"single","question":"公司A通過證券櫃檯櫃買賣中心的認定發行社會責任債籌資，請問以下何者最不可能是該債券的資金用途？","options":[{"option":"生物多樣性保育","answer":true},{"option":"可負擔的住宅","answer":false},{"option":"創造就業","answer":false},{"option":"基本服務需求","answer":false}],"remark":"【解析】社會責任債券之資金用途需全部用於社會效益投資計畫，並具實質社會效益，項目包括了：①可負擔的基礎生活設施。②基本服務需求。③可負擔的住宅。④創造就業及可以減輕或避免因社會經濟危機所導致失業的計畫。⑤糧食安全及可持續糧食系統。⑥社會經濟發展和權利保障。⑦其他氣候變遷調適或經主管機關認可者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"159","type":"single","question":"如公司欲發行綠色債券，應向櫃檯櫃買賣中心申請並提交永續發展債券計畫書，請問以下何者係該計畫書應記載事項？甲.發行人之整體永續發展策略概要資訊　乙.投資計畫之評估與篩選流程　丙.資金運用計畫　丁.投資計畫及其環境效益評估","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"僅乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】發行人應檢具永續發展債券資格認可申請書、永續發展債券計畫書、永續發展債券計畫書之評估報告、評估機構專業與經驗證明文件、及其他相關附件，向櫃檯買賣中心申請永續發展債券資格認可。其中綠色債券之永續發展債券計畫書應記載事項包括了：1.發行人之整體永續發展策略概要資訊。2.選擇投資計畫項目所採用之標準。3.投資計畫及其環境或社會效益評估。4.投資計畫之評估與篩選流程。5.資金運用計畫。6.發行後資金運用報告之相關事項，且應包含資金運用情形及其綠色投資計畫之實質環境效益、社會投資計畫之實質社會效益，以及前述效益之公告頻率與衡量指標。"}
{"class":"永續第四章","sn":"160","type":"single","question":"如公司欲發行社會債券，應向櫃檯檯買賣中心申請並提交永續發展債券計畫書。請問以下何者非該計畫書應記載事項？","options":[{"option":"發行人之整體永續發展策略概要資訊","answer":false},{"option":"投資計畫之評估與篩選流程","answer":false},{"option":"資金運用計畫","answer":false},{"option":"可持續發展關鍵績效指標之選定","answer":true}],"remark":"【解析】社會債券之永續發展債券計畫書應記載事項包括了：1.發行人之整體永續發展策略概要資訊。2.選擇投資計畫項目所採用之標準。3.投資計畫及其環境或社會效益評估。4.投資計畫之評估與篩選流程。5.資金運用計畫。6.發行後資金運用報告之相關事項，且應包含資金運用情形及其綠色投資計畫之實質環境效益、社會投資計畫之實質社會效益，以及前述效益之公告頻率與衡量指標。"}
{"class":"永續第四章","sn":"161","type":"single","question":"如公司欲發行可持續發展連結債券，應向櫃檯檯買賣中心申請並提交永續發展債券計畫書，請問以下何者係該計晝書應記載事項？甲.發行人之整體永續發展策略概要資訊　乙.發行人近五年財務報告書　丙.可持續發展關鍵績效指標之選定　丁.可持續發展績效目標之訂定","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":true},{"option":"僅乙、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】發行人應檢具永續發展債券資格認可申請書、永續發展債券計畫書、永續發展債券計畫書之評估報告、評估機構專業與經驗證明文件、及其他相關附件，向櫃檯買賣中心申請永續發展債券資格認可。其中可持續發展連結債券之永續發展債券計畫書應記載事項包括了：1.發行人之整體永續發展策略概要資訊。2.可持續發展關鍵績效指標之選定。3.可持續發展績效目標之訂定。4.債券本息支付條件之設計。5.發行後報告之相關事項。6.驗證之相關事項。"}
{"class":"永續第四章","sn":"162","type":"single","question":"發行永續連結債券之企業A設定兩階段的永續目標KPI，分別為溫室氣體減量、水資源循環比例，投資者若想評估其實現可能性，何者非相關參考資訊？","options":[{"option":"企業A制定之再生能源替代計畫","answer":false},{"option":"碳排揭露專案CDP表現","answer":false},{"option":"SBT科學基礎碳目標倡議","answer":false},{"option":"綠色產品營收比例","answer":true}],"remark":"【解析】投資者能透過公司制定的再生能源計畫與碳排數據目標之揭露，評估公司之實現減排可能性，綠色產品與永續生產、循環經濟的目標較相關。"}
{"class":"永續第四章","sn":"163","type":"single","question":"以下有關可持續發展連結債券之說明何者有誤？","options":[{"option":"可用於一般企業營運所需之非特定投資計畫","answer":false},{"option":"訂立可持續發展關鍵績效指標(KPI)、可持續發展績效目標(SPT)，連結債券本息支付條件設計機制","answer":false},{"option":"限制資金必須用於「綠色投資計畫」及「社會效益投資計畫」","answer":true},{"option":"應定期發佈報告，揭露期間內永續發展績效目標的評估結果","answer":false}],"remark":"【解析】可持續發展連結債券之資金運用未受限制，可用於一般企業營運所需之非特定投資計畫，並訂立可持續發展關鍵績效指標(KPI)、可持續發展績效目標(SPT)，連結債券本息支付條件設計機制，目的為確保發行公司將永續發展納入其經營策略與商業模式中。"}
{"class":"永續第四章","sn":"164","type":"single","question":"面對全球淨零目標及減碳策略所衍生的資金需求，以下何者不是銀行業者普遍採用的因應指施？","options":[{"option":"對環境與永續相關建設專案提供優惠利率","answer":false},{"option":"將碳排要素納入授信審核要件","answer":false},{"option":"開發永續目標連結之新型貸款商品","answer":false},{"option":"提升短天期貸款的貸放額度，因應及時融資需求","answer":true}],"remark":"【解析】永續與環境相關融資需求往往為長天期貸款，增加短天期的貸放額度無法有效幫助產業轉型之資金需求。"}
{"class":"永續第四章","sn":"165","type":"single","question":"因應全球暖化問題，銀行業響應企業不減碳就不借錢，並更關注高排碳企業減碳作為，請問下列哪一個產業若沒有進行減碳轉型，最可能在綠色貸款中被剔除？","options":[{"option":"金融業","answer":false},{"option":"食品業","answer":false},{"option":"石化業","answer":true},{"option":"生物科技業","answer":false}],"remark":"【解析】為因應全球暖化問題，銀行業響應企業不減碳就不借錢，並更關注高排碳企業減碳作為，石化業若沒有進行減碳轉型，最可能在綠色貸款中被剔除。"}
{"class":"永續第四章","sn":"166","type":"single","question":"以下何者永續貸款之定義是錯誤的？","options":[{"option":"綠色貸款係指貸款用於環境保護或氣候相關支出","answer":false},{"option":"社會貸款係指貸款用於能夠發揮社會影響力之專案","answer":false},{"option":"永續連結貸款係指同時用於綠色與社會關懷相關專案","answer":true},{"option":"永續連結貸款則係指銀行授信條件參考企業在ESG的永續績效目標(SPT)","answer":false}],"remark":"【解析】綠色貸款係指貸款用於環境保護或氣候相關支出，例如塑膠資源回收；社會貸款係指貸款用於能夠發揮社會影響力之專案，像是身心障礙者的職能培訓；永續貸款用於綠色與社會關懷相關專案，比如培訓身心障礙人士投入塑膠資源回收產業所需專業技能；永續連結貸款則係指銀行授信條件參考企業在ESG的永續績效目標(SPT)，實務作法常與ESG評比指標連結，如果實際達成雙方所預先設定的SPT目標，銀行得譬如透過利率減碼給予鼓勵支持，期盼藉此提高授信企業訂定長期永續續效目標之誘因。"}
{"class":"永續第四章","sn":"167","type":"single","question":"下列何種貸款之資金應全部用於環境保護或氣候相關支出？","options":[{"option":"綠色貸款","answer":true},{"option":"社會貸款","answer":false},{"option":"永續連結貸款","answer":false},{"option":"轉型貸款","answer":false}],"remark":"【解析】綠色貸款係指貸款用於環境保護或氣候相關支出，例如塑膠資源回收。"}
{"class":"永續第四章","sn":"168","type":"single","question":"下列何種貸款之資金應全部用於社會關懷相關專案？","options":[{"option":"綠色貸款","answer":false},{"option":"社會貸款","answer":true},{"option":"永續貸款","answer":false},{"option":"永續連結貸款","answer":false}],"remark":"【解析】社會貸款係指貸款用於能夠發揮社會影響力之專案，像是身心障礙者的職能培訓。"}
{"class":"永續第四章","sn":"169","type":"single","question":"下列何種貸款之資金應全部用於能夠發揮環境及社會影響力之專案？","options":[{"option":"綠色貸款","answer":false},{"option":"社會貸款","answer":false},{"option":"永續貸款","answer":true},{"option":"永續連結貸款","answer":false}],"remark":"【解析】永續貸款用於綠色與社會關懷相關專案，比如培訓身心障礙人士投入塑膠資源回收產業所需專業技能。"}
{"class":"永續第四章","sn":"170","type":"single","question":"下列何種貸款不要求資金全部用於環境及社會議題之專案，而是條件參考企業在ESG的永續績效目標(SPT)？","options":[{"option":"綠色貸款","answer":false},{"option":"社會貸款","answer":false},{"option":"永續貸款","answer":false},{"option":"永續連結貸款","answer":true}],"remark":"【解析】永續連結貸款原則係指銀行授信條件參考企業在ESG的永續續效目標(SPT)，實務作法常與ESG評比指標連結，如果實際達成雙方所預先設定的SPT目標，銀行得譬如透過利率減碼給予鼓勵支持，期盼藉此提高授信企業訂定長期永續績效目標之誘因。"}
{"class":"永續第四章","sn":"171","type":"single","question":"永續授信議題涵蓋多個銀行業務範疇，以下永續產品何者非屬永續授信範圍？","options":[{"option":"綠建築房貸","answer":false},{"option":"社會住宅債券","answer":true},{"option":"綠色保證","answer":false},{"option":"綠色信用卡","answer":false}],"remark":"【解析】社會住宅債券屬於債券承銷範疇，非屬於銀行授信業務。"}
{"class":"永續第四章","sn":"172","type":"single","question":"永續授信是目前支持能源轉型的重要資金來源，以下何者為永續授信的資金需求者？甲.能源開發商　乙.鋼鐵製造商　丙.永續人力招募","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】能源產業上下游供應鏈，以及永續能源人才招募，都有可能會是永續授信的資金需求者。"}
{"class":"永續第四章","sn":"173","type":"single","question":"以下有關永續連結貸款授信特點之敘述何者是正確的？","options":[{"option":"借款人必須永久承擔債務，無法償還","answer":false},{"option":"貸款的利率將永遠保持不變","answer":false},{"option":"貸款利率與借款人實現可持續性目標的績效相關聯","answer":true},{"option":"借款人只能將貸款用於綠色專案，無法用於其他目的","answer":false}],"remark":"【解析】永續連結貸款的主要特點之一是「永續連結」，這指的是貸款的利率與借款人實現可持續性目標的績效相關聯，即若借款人成功實現了與環保、社會責任或可持續性相關的目標，則貸款的利率可能會降低，以獎勵其可持續性努力。"}
{"class":"永續第四章","sn":"174","type":"single","question":"以下有關永續貸款原則之敘述何者是正確的？","options":[{"option":"綠色貸款原則、社會責任貸款原則以及永續連結貸款原則皆是由貸款市場協會(LMA)、亞太地區貸款市場協會(APLMA)與貸款聯合組織貿易協會(LSTA)所合作制定","answer":true},{"option":"綠色貸款原則、社會責任貸款原則以及永續連結貸款原則皆是強制性原則","answer":false},{"option":"綠色貸款原則、社會責任貸款原則以及永續連結貸款原則皆無限定之貸款資金用途","answer":false},{"option":"綠色貸款原則、社會責任貸款原則以及永續連結貸款原則皆需設定永續發展績效目標(SPT)","answer":false}],"remark":"【解析】綠色貸款原則、社會責任貸款原則以及永續連結貸款原則皆是自願性原則。綠色貸款原則、社會責任貸款原則則皆有限定之貸款資金用途，綠色貸款資金應用於綠色專案。社會責任貸款資金應用於社會責任專案。僅永續連結貸款原則有要求需設定永續發展績效目標(SPT)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"175","type":"single","question":"以下何者為社會責任貸款原則之原則內容？甲.貸款資金用途　乙.專案評估與挑選過程　丙.貸款資金管理　丁.報告","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】詳見綠色與社會責任貸款原則之原則內容。"}
{"class":"永續第四章","sn":"176","type":"single","question":"永續連結貸款原則，以下有關永續發展績效目標(SPT)的敘述是錯誤的？","options":[{"option":"必須代表每個KPI的實質改善，且要比之前的標準好","answer":false},{"option":"要能與基準或外部指標相比較","answer":false},{"option":"可在貸款發放後設定","answer":true},{"option":"要與借款人整體ESG策略保持一致","answer":false}],"remark":"【解析】因為SPTs的設定，代表借款人在永續上做出積極改變的決心，因此根據每個KPI設定SPT是永續連結貸款的關鍵。而SPTs必須顯示借款人的積極性：①必須代表每個KPI的實質改善，且要比之前的標準好。②要能與基準或外部指標相比較。③要與借款人整體ESG策略保持一致。④必須在貸款發放前設定完成。"}
{"class":"永續第四章","sn":"177","type":"single","question":"何謂責任銀行原則(PRB)？","options":[{"option":"PRB是一個金融機構，致力於提供專門的貸款和投資來支持永續項目","answer":false},{"option":"PRB是一套由聯合國環境規劃署推動的準則，旨在引導銀行業實踐永續","answer":true},{"option":"PRB是一個國際組織，負責監督銀行業在社會和環境領域的活動","answer":false},{"option":"PRB是一項法律要求，規定銀行必須在其業務中遵守環境和社會標準","answer":false}],"remark":"【解析】責任銀行原則，簡稱PRB原則，由聯合國推出，是一套為銀行提供一致性的準則框架，針對銀行業務層面融入永續發展之元素。"}
{"class":"永續第四章","sn":"178","type":"single","question":"對於責任銀行原則(PRB)下列敘述何者正確？","options":[{"option":"主管機關要求臺灣所有銀行都必須遵循PRB","answer":false},{"option":"PRB協助銀行了解自身服務的環保程度，但不包含社會與治理面項","answer":false},{"option":"PRB最主要的目標，在於要求銀行在銷售理財商品時，須將ESG因素納入考量","answer":false},{"option":"PRB有助於實現聯合國2030年SDGs永續發展目標及巴黎協議目標","answer":true}],"remark":"【解析】(1)臺灣非聯合國成員，目前無法直接簽署PRB，由各銀行自願參與。(2)PRB協助銀行了解自身服務的永續程度，並把ESG因素納入考量。(3)PRB鼓勵銀行將ESG因子整合至放貸審核過程。"}
{"class":"永續第四章","sn":"179","type":"single","question":"下列何者不屬於責任銀行原則(PRB)的六大框架？","options":[{"option":"一致性","answer":false},{"option":"衝擊與目標設定","answer":false},{"option":"與客戶合作","answer":false},{"option":"節能與減碳","answer":true}],"remark":"【解析】責任銀行原則包含「一致性」、「衝擊與目標設定」、「與客戶合作」、「利害關係人」、「治理與文化」、「公開揭露及當責」等六大原則框架。"}
{"class":"永續第四章","sn":"180","type":"single","question":"關於責任銀行原則(PRB)的六大框架，何者說明有誤？","options":[{"option":"透明度及當責：應定期評估銀行對責任銀行原則的履行情況，公開揭露對社會目標貢獻的正面及負面影響，並對相關影響負責","answer":false},{"option":"利害關係人：應被動地與利害闢係人進行溝通、互動及合作","answer":true},{"option":"影響與目標設定：應持續提供積極影響、管理並降低因產品和服務所造成的負面影響及風險，並設定相關目標及持續追蹤","answer":false},{"option":"一致性：銀行應確保策略與聯合國永續發展目標SDGs、《巴黎協定》一致並有所貢獻","answer":false}],"remark":"【解析】利害關係人：應主動與利害關係人進行溝通、互動及合作，從而推動社會目標的實現。"}
{"class":"永續第四章","sn":"181","type":"single","question":"關於責任銀行原則(PRB)的六大框架，何者說明有誤？","options":[{"option":"一致性：銀行應確保策略與聯合國永續發展目標SDGs、《巴黎協定》一致並有所貢獻","answer":false},{"option":"利害關係人：銀行應主動、定期與利害關係人進行接觸、協商、互動、合作，從而實現社會目標","answer":false},{"option":"治理與文化：銀行應直接透過總經理呼籲負責任的銀行文化，並定期對員工進行測驗，以履行其對原則的承諾","answer":true},{"option":"公開揭露及當責：銀行應定期評估原則的履行情況，公閞揭露正面和負面影響以及對社會目標的貢獻，並對相關影響負責","answer":false}],"remark":"【解析】治理與文化：銀行應透過有效的公司治理和負責任的銀行文化來履行其對原則的承諾。"}
{"class":"永續第四章","sn":"182","type":"single","question":"以下何者非責任銀行原則承諾之履行步騾？","options":[{"option":"影響分析","answer":false},{"option":"目標制定與實施","answer":false},{"option":"補助申請","answer":true},{"option":"定期揭露","answer":false}],"remark":"【解析】履行責任銀行原則承諾共3個步驟：1.影響分析。2.目標制定與實施。3.定期揭露。"}
{"class":"永續第四章","sn":"183","type":"single","question":"以下責任銀行原則的主要特點何者較為正確？","options":[{"option":"簽署銀行應提供無息貸款給銀行客戶","answer":false},{"option":"不要求簽署銀行定期審查和公開揭露銀行的社會影響，採自願性揭露","answer":false},{"option":"簽署銀行應提供快速短期貸款給中小型企業","answer":false},{"option":"要求簽署銀行保持與聯合國永續發展目標和巴黎協定一致性目標","answer":true}],"remark":"【解析】聯合國責任銀行原則的主要特點之一是要求簽署銀行確保其目標和關鍵決策與聯合國永續發展目標、巴黎協定等保持一致性目標。這意味著銀行需要將其業務和策略與全球可持續發展和氣候行動的目標相協調，以確保其在經濟、環境和社會方面的行動符合國際共識的標準。"}
{"class":"永續第四章","sn":"184","type":"single","question":"以下責任銀行原則承諾之履行步驟中，有關目標制定與實施的說明，何者是錯誤的？","options":[{"option":"正式簽署PRB後的12個月內，需完成目標制定並公開","answer":false},{"option":"盤點銀行的業務、產品與服務，在社會、經濟與環境面向所可能帶來的最大正負面影響","answer":false},{"option":"目標所依循的標準與時程規劃，不應高於SDGs、《巴黎氣候協議》以及其他國際間之永續相關原則架構","answer":true},{"option":"依據所盤點評估之影響範疇與目前經營環境，制定優先遵循目標與相對應之適用領域","answer":false}],"remark":"【解析】目標所依循的標準與時程規劃，不得低於SDGs、《巴黎氣候協議》以及其他國際間之永續相關原則架構。"}
{"class":"永續第四章","sn":"185","type":"single","question":"若銀行A欲正式加入PRB，應進行的流程包括下列哪些？甲.銀行總經理(CEO)簽署PRB並向UNEPFI遞交會員資格申請　乙.應通過公開徵求意見之規範　丙.由銀行發布載有CEO聲明的新聞稿宣佈其正式加入PRB　丁.完成簽署後，應進行影響分析、目標制定與實施及定期揭露","options":[{"option":"僅甲、乙、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】根據UNEP FI之規定，若銀行如欲正式加入PRB，須由銀行總經理(CEO)簽署PRB並向UNEP FI遞交會員資格申請，經PRB審核通過後，由銀行發布載有CEO聲明的新聞稿宣佈其正式加入PRB。完成簽署後，銀行需透過3個步驟履行其承諾，首先應分析銀行自身對環境、社會及經濟的重大正面與負面影響，識別及確定如何持續擴大正面影轉並降低重大負面影響，並制定相關目標與實施，最後銀行應定期揭露如何具體落實PRB。"}
{"class":"永續第四章","sn":"186","type":"single","question":"赤道原則主要關注評估專案對什麼方面的影響？","options":[{"option":"經濟影響","answer":false},{"option":"社會和文化影響","answer":false},{"option":"環境和生態影響","answer":true},{"option":"政治影響","answer":false}],"remark":"【解析】赤道原則主要關注評估專案對環境和生態方面的影響，以確保專案在可持續性和環保方面的責任。"}
{"class":"永續第四章","sn":"187","type":"single","question":"赤道原則中是依照什麼風險將專案融資案件分類成A、B、C三級？","options":[{"option":"信用風險","answer":false},{"option":"市場風險","answer":false},{"option":"環境與社會風險","answer":true},{"option":"流動性風險","answer":false}],"remark":"【解析】適用赤道原則規範之案件，須依以下赤道原則要求進行環境與社會風險等級分類：A級：高風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會有潛在重大不利及或涉及多樣的、不可逆的或前所未有的影響。B級：中風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會可能造成不利的程度有限，影響侷限於特定地點，且可藉減緩措施降低或免除衝擊。C級：低風險案件，即經評估後顯示專案對社會和環境影響輕微或無不利風險及或影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"188","type":"single","question":"赤道原則按照潛在的環境社會風險和影響程度將專案融資案件分類成A、B、C三個等級，以下有關分類等級A類的說明，哪些是正確的？","options":[{"option":"A級係指無風險案件，即經評估後無不利風險及或影響","answer":false},{"option":"A級係指中風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會可能造成不利的程度有限，影響侷限於特定地點，且可藉減緩措施降低或免除衝擊","answer":false},{"option":"A級係指低風險案件，即經評估後顯示專案對社會和環境影響輕微","answer":false},{"option":"A級係指高風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會有潛在重大不利及或涉及多樣的、不可逆的或前所未有的影響","answer":true}],"remark":"【解析】適用赤道原則規範之案件，須依以下赤道原則要求進行環境與社會風險等級分類：A級：高風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會有潛在重大不利及或涉及多樣的、不可逆的或前所未有的影響。B級：中風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會可能造成不利的程度有限，影響侷限於特定地點，且可藉減緩措施降低或免除衝擊。C級：低風險案件，即經評估後顯示專案對社會和環境影響輕微或無不利風險及或影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"189","type":"single","question":"赤道原則按照潛在的環境社會風險和影響程度將專案融資案件分類成A、B、C三個等級，以下有關分類等級B類的說明，哪些是正確的？","options":[{"option":"B級係指中風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會可能造成不利的程度有限，影響侷限於特定地點，且可藉減緩措施降低或免除衝擊","answer":true},{"option":"B級係指無風險案件，即經評估後無不利風險及或影響","answer":false},{"option":"B級係指低風險案件，即經評估後顯示專案對社會和環境影響輕微","answer":false},{"option":"B級係指高風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會有潛在重大不利及或涉及多樣的、不可逆的或前所未有的影響","answer":false}],"remark":"【解析】適用赤道原則規範之案件，須依以下赤道原則要求進行環境與社會風險等級分類：A級：高風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會有潛在重大不利及或涉及多樣的、不可逆的或前所未有的影響。B級：中風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會可能造成不利的程度有限，影響侷限於特定地點，且可藉減緩措施降低或免除衝擊。C級：低風險案件，即經評估後顯示專案對社會和環境影響輕微或無不利風險及或影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"190","type":"single","question":"赤道原則按照潛在的環境社會風險和影響程度將專案融資案件分類成A、B、C三個等級，以下有關分類等級C類的說明，哪些是正確的？","options":[{"option":"C級係指高風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會有潛在重大不利及或涉及多樣的、不可逆的或前所未有的影響","answer":false},{"option":"C級係指中風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會可能造成不利的程度有限，影響侷限於特定地點，且可藉減緩措施降低或免除衝擊","answer":false},{"option":"C級係指無風險案件，即經評估後完全無不利風險及或影響","answer":false},{"option":"C級係指低風險案件，即經評估後顯示專案對社會和環境影響輕微或無不利風險及或影響","answer":true}],"remark":"【解析】適用赤道原則規範之案件，須依以下赤道原則要求進行環境與社會風險等級分類：A級：高風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會有潛在重大不利及或涉及多樣的、不可逆的或前所未有的影響。B級：中風險案件，即經評估後顯示專案對環境和社會可能造成不利的程度有限，影響侷限於特定地點，且可藉減緩措施降低或免除衝擊。C級：低風險案件，即經評估後顯示專案對社會和環境影響輕微或無不利風險及或影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"191","type":"single","question":"赤道原則中對環境及社會評估之敘述，何者是錯誤的？","options":[{"option":"所有類別的專案(A類、B類及C類)，以及部分的B類專案，將包括考慮TCFD定義的相關物理風險","answer":true},{"option":"赤道銀行將要求其專案客戶每年公開報告溫室氣體排放量","answer":false},{"option":"所有類別的專案(A類、B類及C類)在其所有地區，若範疇一和範疇二的年總二氧化碳排放量預計超過10萬公噸，則必須考慮相關的轉型風險","answer":false},{"option":"評估報告應提供與提呈專案性質和規模在某種意義上相關相稱的可減少、減輕和在剩餘影響依然存在的情況下賠償/補償對工人、受影響的社區和環境造成的風險和不利影響的措施","answer":false}],"remark":"【解析】原則2-環境及社會評估(Environmental and Social Assessment)：赤道銀行會要求客戶開展適當的環境和社會評估，評估報告應提供與提呈專案性質和規模在某種意義上相關相稱的可減少、減輕和在剩餘影響依然存在的情況下賠償/補償對工人、受影響的社區和環境造成的風險和不利影響的措施。A類專案及部分視情況而定的B類專案的評估報告應包括一份環境和社會影響評估(ESIA)。需要進行氣候變遷風險評估類型包含：①所有A類專案，以及部分的B類專案，將包括考慮氣候相關財務資訊揭露工作組(TCFD)定義的相關物理風險。②所有專案，在所有地區，範疇一和範疇二的年總二氧化碳排放量預計超過10萬公噸*，必須考慮相關的轉型風險(根據TCFD的定義)，並完成旨在評估替代品並減少溫室氣體(GHG)的排放的替代分析。*備註：赤道原則附件A規定，赤道銀行將要求客戶每年公開報告溫室氣體排放量。"}
{"class":"永續第四章","sn":"192","type":"single","question":"赤道原則中對報告及透明度要求之敘述，何者是錯誤的？","options":[{"option":"赤道銀行將至少每年向公眾報告至融資正式生效日時交易的數量及其實施赤道原則的過程和經驗","answer":false},{"option":"C類專案客戶被要求應每季度向公眾報告環境和社會影響評估，且需為可公開取得","answer":true},{"option":"A類專案和部分B類專案客戶將至少確保環境和社會影響評估的摘要報告為可公開取得","answer":false},{"option":"對於每年二氧化碳當量排放量超過10萬公噸的專案，容戶將於專案運作階段每年就溫室氣體排放水準向公眾報告","answer":false}],"remark":"【解析】原則10-報告及透明度(Reporting and Transparency)：客戶報告要求，A類專案和部分B類專案：客戶將至少確保環境和社會影響評估(ESIA)的摘要可線上取得，而且其中包括相關的「人權和氣候變化風險及影響」概要。①對於每年二氧化碳當量排放量超過10萬公噸的專案，客戶將於專案運作階段每年就溫室氣體排放水準(範疇一和範疇二排放量的總和，以及(如果合適的話)溫室氣體排放效率)向公眾報告。②赤道銀行將鼓勵客戶與全球生物多樣性資訊網路(GBIF)和相關的國家和全球資料庫共用在商業上不敏感的具體專案的生物多樣性資料，並使用讓這些資料能夠在未來的決策和研究應用中被訪問和再使用的格式和條件。赤道銀行報告要求：赤道銀行將至少每年向公眾報告至融資正式生效日時交易的數量及其實施赤道原則的過程和經驗。EPFI將在適當考慮保密因素的前提下，按照附件B中詳述的最低報告要求進行報告。"}
{"class":"永續第四章","sn":"193","type":"single","question":"根據赤道原則，高風險的案件(A級)應該採取什麼樣的授信流程？","options":[{"option":"採用一般授信流程","answer":false},{"option":"需要經過額外的評估和審查","answer":true},{"option":"提供更低的利率","answer":false},{"option":"無需進一步授信程序","answer":false}],"remark":"【解析】根據赤道原則，不同風險級別的案件需要採取不同的授信流程。對於高風險案件(A級)，需要進行額外的評估和審查，以確保充分了解專案對環境和社會的潛在影響，並採取適當的措施來降低風險。這些額外的評估和審查可能包括環境影響評估(EIA)、社會影響評估(SIA)等程序，以確保專案的可持續性和社會責任。而高風險案件不一定提供更低的利率，且需進一步的授信程序。"}
{"class":"永續第四章","sn":"194","type":"single","question":"赤道原則為大型國際金融機構所採行的風險管理架構，用以決定、衡量及管理專案融資對環境與社會產生之風險，下列對於赤道原則(Equator Principles)的敘述何者正確？","options":[{"option":"是屬於強制性遵循之金融業準則","answer":false},{"option":"專案風險按照潛在的環境社會風險和影響程度分為高(A)、中(B)、低(C)三類","answer":true},{"option":"是由國際環境保護組織所提出","answer":false},{"option":"貸後管理主要是於第一年監測環境社會風險","answer":false}],"remark":"【解析】赤道原則(Equator Principles)是一個自願性的國際倡議，於2002年首次提出。它的主要目的是提供金融機構一個基線和框架，用來發展個人、內部環境和社會政策、程序以及慣例，特別是在貸款融資和項目融資方面。赤道原則的重要性在於它要求金融機構在貸款融資中考慮到社會和環境因素，從而促進可持續性發展。依照赤道原則規範，會員機構應針對專案融資及專案相關一般貸款，按照潛在的環境社會風險和影響程度分為高(A)、中(B)、低(C)三類，並依不同風險級別的專案展開不同程度的環境和社會風險審查，藉以減緩中、高風險案件對環境社會衝擊，且透過赤道原則承諾條款規範與每年定期監測貸後管理項目，用以確保案件執行符合赤道原則。儘管赤道原則本身不具有法律強制力，但它已被許多金融機構選擇採納和實施，以確保其貸款融資符合一定的社會和環境標準。這包括要求參與機構在貸款融資中減少溫室氣體的排放，提出有助於社會和環境永續發展的替代方案，並定期提交融資計畫進度的報告，以回報其執行成效。赤道原則的參與金融機構來自不同國家，並共同致力於提高金融業在可持續發展方面的貢獻。"}
{"class":"永續第四章","sn":"195","type":"single","question":"下列何者最符合赤道原則？","options":[{"option":"赤道原則是國際金融機構的自願性行為規範","answer":true},{"option":"赤道原則是一項國際法規","answer":false},{"option":"赤道原則是一種投資策略","answer":false},{"option":"赤道原則是一項聯合國倡議，旨在減少發展中國家基礎設施對環境的不利影響","answer":false}],"remark":"【解析】赤道原則是國際金融機構的自願性行為規範，於2003年由數家國際大銀行共同發起、制定。"}
{"class":"永續第四章","sn":"196","type":"single","question":"聯合國責任銀行原則(PRB)和赤道原則之間的主要區別是什麼？","options":[{"option":"PRB是一個法律強制的框架，而赤道原則是自願性的","answer":false},{"option":"PRB主要關注永續發展目標和巴黎協定，而赤道原則著重於例如減少溫室氣體排放等社會及環境標準","answer":true},{"option":"PRB是由數個國際大型銀行所共同發起及制定","answer":false},{"option":"PRB將貸放專案分為A類(對環境社會有重大潛在不利影響)、B類(對環境社會有一定程度不利影響)、C類(對環境社會無不利或僅有輕微影響)三個類別","answer":false}],"remark":"【解析】聯合國責任銀行原則(PRB)是一個由聯合國於2019年9月發起的倡議，其主要目的是確保參與銀行的戰略和實踐行動與聯合國永續發展目標和巴黎協定等國際目標保持一致。因此，PRB強調了銀行在實現全球永續發展和應對氣候變化方面的角色。"}
{"class":"永續第四章","sn":"197","type":"single","question":"關於赤道原則流程的說明，何者有誤？","options":[{"option":"分級：依環境與社會風險分成A、B、C等級","answer":false},{"option":"徵信作業：環境與社會風險分級為A/B時，須進行盡職調查及審核","answer":false},{"option":"審核：依個案情形進行授信申請之審核","answer":false},{"option":"簽約：環境與社會風險為C等級時，則須把遵循赤道原則之承諾列入授信契約","answer":true}],"remark":"【解析】(4)環境與社會風險分級為A/B級時，須依赤道原則要求將遵循赤道原則之承諾列入授信相關契約。"}
{"class":"永續第四章","sn":"198","type":"single","question":"關於赤道原則何者正確？","options":[{"option":"在環境及社會風險等級中，A為風險最低、C為風險最高","answer":false},{"option":"無論風險等級為何，皆須進行相同且最高程度的環境和社會風險審查","answer":false},{"option":"過渡性融資包含在簽署銀行受赤道原則規範的四大類案件中","answer":true},{"option":"銀行無權使用合約規範及放款後的持續性監控確保客戶遵守承諾","answer":false}],"remark":"【解析】(1)等級A為高風險案件、等級C為低風險案件。(2)根據風險等級進行不同程度的環境和社會風險審查。(3)正確。(4)銀行透過合約規範及放款後的持續性監控確保客戶遵守承諾。"}
{"class":"永續第四章","sn":"199","type":"single","question":"永續授信市場的主要特點是什麼？","options":[{"option":"永續授信市場一直以來都是高度競爭的，缺乏標準化","answer":false},{"option":"永續授信市場在過去幾年中一直呈現穩定增長，受到全球金融機構的廣泛支持","answer":true},{"option":"永續授信市場主要關注資金用途的彈性，而不太關注借款人的環境績效","answer":false},{"option":"永續授信市場通常涉及大型企業，不太適用於中小企業","answer":false}],"remark":"【解析】根據永續授信市場的概況，該市場在過去幾年中已經穩定增長，受到越來越多的全球金融機構的支持和參與。永續授信是一種越來越受歡迎的金融工具，它鼓勵借款人在環境和社會責任方面採取積極行動，並與其貸款條件相關聯。這種趨勢反映了金融業對可持續發展和環保投資的關注，並且在全球範圍內得到了廣泛的支持。"}
{"class":"永續第四章","sn":"200","type":"single","question":"何者最符合綠色授信的概念？","options":[{"option":"一條關於銀行授信的法規，要求所有借款人皆須符合最低ESG標準","answer":false},{"option":"一種融資形式，使借款人能將貸款用於環境保護或氣候相關支出","answer":true},{"option":"一條國際準則，規範銀行審核綠色企業貸款相對於總貸款金額的比例","answer":false},{"option":"一種獎勵機制，符合環保或低碳的企業可以向政府申請貸款利率補助","answer":false}],"remark":"【解析】綠色授信為支持企業永續發展，協助企業投入潔淨能源、儲能系統、水資源與環境污染控制、環保產品或設備、綠建築等明確用於綠色專案項目。"}
{"class":"永續第四章","sn":"201","type":"single","question":"何者不屬於綠色授信的產業範圍？","options":[{"option":"再生能源發電","answer":false},{"option":"建置捷運與汽車專用高架橋","answer":true},{"option":"回收紙製程能源優化","answer":false},{"option":"零燃煤汽電共生","answer":false}],"remark":"【解析】「綠色授信」目前擬定產業包括：再生能源、節能、污染防制、潔淨交通運輸、永續水源及廢水處理、具生態效率與循環經濟調適之產品、生產技術或製程等。"}
{"class":"永續第四章","sn":"202","type":"single","question":"何者並不是推動綠色授信可能會遇到的挑戰？","options":[{"option":"綠色投資計畫項目的定義不夠清楚","answer":false},{"option":"須監督籌措到的資金是否被用到其他地方","answer":false},{"option":"銀行可能須讓利給綠色授信項目導致利潤減少","answer":false},{"option":"企業可能因為永續關鍵指標未達標而無法享有優惠利率","answer":true}],"remark":"【解析】(4)為永續連結債券可能會遇到的問題，不是綠色授信的挑戰。"}
{"class":"永續第四章","sn":"203","type":"single","question":"什麼是綠色貸款的借款人和放款人？","options":[{"option":"綠色貸款的借款人是金融機構，放款人是地方政府","answer":false},{"option":"綠色貸款的借款人是金融機構，放款人是為綠色專案籌資的公司","answer":false},{"option":"綠色貸款的借款人是地方政府，放款人是為綠色專案籌資的公司","answer":false},{"option":"綠色貸款的借款人是綠色專案籌資的公司，放款人是金融機構","answer":true}],"remark":"【解析】近年來銀行推出永續相關貸款，以鼓勵及增進企業永續動力，銀行得譬如透過利率減碼給予鼓勵支持，期盼藉此提高授信企業訂定長期永續績效目標之誘因。綠色貸款的借款人是綠色專案籌資的公司，放款人是金融機構。"}
{"class":"永續第四章","sn":"204","type":"single","question":"永續連結貸款發行的主要目的是什麼？","options":[{"option":"提供長期無息貸款給小型企業","answer":false},{"option":"促使借款人改善其環境和社會績效","answer":true},{"option":"提供快速短期貸款給大型企業","answer":false},{"option":"支持資本市場的短期投資","answer":false}],"remark":"【解析】永續連結貸款旨在以經濟誘因鼓勵於永續發展指標表現良好的借款人，促使借款人改善其環境和社會績效。"}
{"class":"永續第四章","sn":"205","type":"single","question":"永續連結貸款和綠色貸款之間的主要區別？","options":[{"option":"永續連結貸款是針對綠色專案的貸款，而綠色貸款是針對永續策略的貸款","answer":false},{"option":"永續連結貸款的利率較低，而綠色貸款的利率較高","answer":false},{"option":"永續連結貸款的資金用途較具彈性，而綠色貸款的資金用途必須為環境相關資本支出","answer":true},{"option":"永續連結貸款的貸款條件較為寬鬆，而綠色貸款的貸款條件較為嚴格","answer":false}],"remark":"【解析】永續連結貸款設計的融資條件基於授信企業客戶的環境改善或永續策略目標。它評估借款人在經濟、環境、社會等方面的績效表現，根據特定指標或連結ESG外部評等，以確保借款人實際為環境永續帶來實質改善。如果借款人達到永續績效目標，則可以提供利率和還款條件的優惠。另一方面，綠色貸款要求貸款的用途必須為綠能相關資本支出，通常針對綠色專案，而不如永續連結貸款那樣具彈性。此外，綠色貸款在利率方面通常不具有類似的連結機制。"}
{"class":"永續第四章","sn":"206","type":"single","question":"何謂永續連結貸款？","options":[{"option":"對於達關鍵永續指標的貸款者，給予優惠放款利率","answer":true},{"option":"對於放貸給環保企業的銀行，給予較低的隔夜拆款利率","answer":false},{"option":"對於進行綠色信貸數目達標的銀行，給予政府優惠補助","answer":false},{"option":"以上皆包含於永續連結貸款範圍","answer":false}],"remark":"【解析】(2)貸款對象為企業，非銀行間借貸，與隔夜拆款利率無關。(3)貸款對象為企業，且與政府補助無關。"}
{"class":"永續第四章","sn":"207","type":"single","question":"永續連結貸款(SLL)需訂立永續發展績效目標(SPT)和關鍵績效指標(KPI)，下列何者非永續發展績效目標和關鍵績效指標？","options":[{"option":"生物多樣性","answer":false},{"option":"汙染程度","answer":true},{"option":"溫室氣體排放量","answer":false},{"option":"再生能源安裝量","answer":false}],"remark":"【解析】永續發展績效目標(SPT)和關鍵績效指標(KPI)應具核心價值(Core)、與整體營運高度相關(relevant)並具有重大實質意義(material)，且應優先採用以科學方法為依據的參考標準(尤其是溫室氣體排放相關KPI)或國際、區域協定或國家標準。生物多樣性、溫室氣體排放量以及再生能源安裝量皆為目前國際上常見之SPT和KPI。"}
{"class":"永續第四章","sn":"208","type":"single","question":"因應全球暖化，銀行在推動以達成減碳為主題之永續連結貸款時，以下列哪個碳排放指標做為永續發展績效目標(SPT)及關鍵績效指標(KPI)，在對放款企業減碳上的管理作為是對解決極端氣候問題較有顯著的影響？","options":[{"option":"範疇一","answer":false},{"option":"範疇二","answer":false},{"option":"範疇三","answer":true},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】因應全球暖化，銀行在推動以達成減碳為主題之永續連結貸款時，範疇三做為永續發展績效目標(SPT)及關鍵績效指標(KPI)時，在對放款企業減碳上的管理作為是對解決極端氣候問題較有顯著的影響。"}
{"class":"永續第四章","sn":"209","type":"single","question":"下列有關綠色貸款與一般貸款之不同之處，何者是正確的？","options":[{"option":"貸款利率較為優惠金融機構發展綠色貸款業務的主要目的是提升永續形象","answer":false},{"option":"相較於一般貸款，綠色貸款的審核較為寬鬆","answer":false},{"option":"相較於一般貸款，綠色貸款普遍上可享較優惠的貸款利率","answer":true},{"option":"企業可透過綠色貸款達成漂綠的目的","answer":false}],"remark":"【解析】實務上，銀行推出永續相關授信，以鼓勵及增進企業永續動力，銀行得譬如透過利率減碼給予鼓勵支持，期盼藉此提高貸款企業訂定長期永續績效目標之誘因。"}
{"class":"永續第四章","sn":"210","type":"single","question":"下列關於永續連結貸款專案的敘述，何者錯誤？","options":[{"option":"永續連結貸款就是綠色貸款","answer":true},{"option":"永續連結貸款的資金用途不限於特定目的","answer":false},{"option":"長期監控ESG指標，並將永續績效與貸款利率定價連結","answer":false},{"option":"若企業達成相關ESG績效指標即可降低融資成本","answer":false}],"remark":"【解析】永續連結貸款專案與綠色貸款不同之處，在於前者資金用途不限於特定目的。"}
{"class":"永續第四章","sn":"211","type":"single","question":"何者並非永續連結貸款的優點？","options":[{"option":"貸款資金運用比綠色貸款更有彈性","answer":false},{"option":"可將貸款利率連結至企業的ESG績效","answer":false},{"option":"可追蹤借款人在永續發展上是否做出實質改善","answer":false},{"option":"可依據公司ESG績效向政府請領環保津貼","answer":true}],"remark":"【解析】選項(4)永續連結貸款僅為銀行對於達關鍵永續指標的貸款者給予優惠放款利率。"}
{"class":"永續第四章","sn":"212","type":"single","question":"下列何者為永續連結貸款的條件？","options":[{"option":"貸款方必須屬於綠色產業","answer":false},{"option":"貸款方須屬於綠色產業，且不可有違反ESG相關法規之前例","answer":false},{"option":"貸款方可以是一般產業，但款項必須用在促進永續的用途","answer":false},{"option":"貸款方可以是一般產業，但需要設定永續關鍵績效指標與目標","answer":true}],"remark":"【解析】係其資金用途未受限制，可用於一般企業營運，並且透過訂定可持續發展關鍵績效指標(KPI)、可持續發展績效目標(SPT)以及連結債券本息支付條件設計等機制，來確保發行公司將永續發展納入到其經營策略與商業模式中。"}
{"class":"永續第四章","sn":"213","type":"single","question":"公司A向銀行申請一筆貸款，其資金用途係用作控制溫室氣體排放、耗電量、廚餘及太陽能發電之項目，請問公司A最適合申請之授信為何種類型？","options":[{"option":"綠色授信","answer":true},{"option":"社會授信","answer":false},{"option":"永續授信","answer":false},{"option":"永續連結授信","answer":false}],"remark":"【解析】綠色授信係指貸款用於環境保護或氣候相關支出。"}
{"class":"永續第四章","sn":"214","type":"single","question":"公司B向銀行申請一筆貸款，其資金用途係用作身心障礙者的職能培訓之項目，請問公司B最適合申請之授信為何種類型？","options":[{"option":"綠色授信","answer":false},{"option":"社會授信","answer":true},{"option":"永續授信","answer":false},{"option":"永續連結授信","answer":false}],"remark":"【解析】社會授信係指貸款用於能夠發揮社會影響力之專案。"}
{"class":"永續第四章","sn":"215","type":"single","question":"公司C向銀行申請一筆貸款，其資金用途係用作培訓身心障礙人士投入塑膠資源回收產業所需專業技能之專案，請問公司C最適合申請之授信為何種類型？","options":[{"option":"綠色授信","answer":false},{"option":"社會授信","answer":false},{"option":"永續授信","answer":true},{"option":"永續連結授信","answer":false}],"remark":"【解析】永續授信同時用於綠色與社會關懷相關專案。"}
{"class":"永續第四章","sn":"216","type":"single","question":"銀行A推出一貸款專案，該專案之資金僅能全數用於綠色支出，請問該專案最可能為什麼類型的授信？","options":[{"option":"綠色授信","answer":true},{"option":"社會授信","answer":false},{"option":"永續授信","answer":false},{"option":"永續連結授信","answer":false}],"remark":"【解析】綠色授信係指貸款用於環境保護或氣候相關支出。"}
{"class":"永續第四章","sn":"217","type":"single","question":"銀行A推出一貸款專案，該專案供企業發展所需之營運週轉金、資本支出及計畫性融資等，惟貸款企業應達成與該銀行約定的永續績效指標，請問該專案最可能為什麼類型的授信？","options":[{"option":"綠色授信","answer":false},{"option":"社會授信","answer":false},{"option":"永續授信","answer":false},{"option":"永續連結授信","answer":true}],"remark":"【解析】永續連結授信則係指銀行授信條件參考企業在ESG的永續績效目標(SPT)，實務作法常與ESG評比指標連結，如果實際達成雙方所預先設定的SPT目標，銀行得譬如透過利率減碼給予鼓勵支持，期盼藉此提高授信企業訂定長期永續績效目標之誘因。"}
{"class":"永續第四章","sn":"218","type":"single","question":"銀行A推出一貸款專案，該專案之資金僅能全數用於社會議題的支出，請問該專案最可能為什麼類型的授信？","options":[{"option":"綠色授信","answer":false},{"option":"社會授信","answer":true},{"option":"永續授信","answer":false},{"option":"永續連結授信","answer":false}],"remark":"【解析】社會授信係指貸款用於能夠發揮社會影響力之專案。"}
{"class":"永續第四章","sn":"219","type":"single","question":"下列何者屬於綠色信用卡的例子？甲.將信用卡消費回饋部分投入於全球各地的環保計畫中　乙.結合信用卡平台記錄民眾的環保行為換取點數作回饋　丙.運用環保材質製作信用卡","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】甲例如2007年美國的GreenPay。乙例如2011年韓國的Green Card。丙例如2020年瑞典金融科技公司Doconomy和Master card合作推出的綠色信用卡。"}
{"class":"永續第四章","sn":"220","type":"single","question":"下列何者不屬於綠色信用卡的功能？","options":[{"option":"藉由回饋引導持卡者進行環保的消費行為","answer":false},{"option":"提高消費者對於環保與碳排放的認知","answer":false},{"option":"降低發卡銀行的ESG風險","answer":true},{"option":"增加綠色金融商品的多元性","answer":false}],"remark":"【解析】綠色信用卡與銀行的ESG風險無關，因此亦無法降低其風險。"}
{"class":"永續第四章","sn":"221","type":"single","question":"綠色信用卡和一般信用卡之間的主要區別是什麼？","options":[{"option":"綠色信用卡提供更高的信用額度","answer":false},{"option":"綠色信用卡支持環境和社會可持續性目標","answer":true},{"option":"一般信用卡通常具有較低的利率","answer":false},{"option":"一般信用卡提供碳抵消選項","answer":false}],"remark":"【解析】綠色信用卡強調支持環境和社會可持續性目標，而一般信用卡通常不具有這種特殊的社會或環境關注。"}
{"class":"永續第四章","sn":"222","type":"single","question":"下列何者較不是綠色信用卡會有的特色？","options":[{"option":"卡片材質較會採用屬於環保材質","answer":false},{"option":"和有機商店合作，推出優惠折扣","answer":false},{"option":"搭乘計程車可以享有刷卡優惠","answer":true},{"option":"通過消費追蹤持卡人之碳足跡","answer":false}],"remark":"【解析】以第一銀行推出的信用卡品牌為例，其中為了對抗氣候變遷，希望能藉由共享交通工具達到節能減碳的效果，刷「桃園卡」、「宜蘭卡」搭乘臺鐵、高鐵、捷運、客運、淡海輕軌等，回饋最高至22％，鼓勵民眾多多搭乘綠色運輸工具，一起與客戶盡心力守護環境永續。"}
{"class":"永續第四章","sn":"223","type":"single","question":"下列何者不是目前綠色保險的範疇？","options":[{"option":"公共自行車","answer":false},{"option":"汽車","answer":false},{"option":"冷氣機","answer":false},{"option":"地震","answer":true}],"remark":"【解析】選項(1)(2)(3)皆為綠色保險，公共自行車屬於共享經濟保險，汽車屬於綠色汽車保險，冷氣機則涵蓋於綠色家居保險。"}
{"class":"永續第四章","sn":"227","type":"single","question":"依據產險公會之定義，將綠色保險分為四大類別，請問在既有風險之下，哪一種較能減緩氣候變遷所面臨的威脅？","options":[{"option":"積極性節能減碳保險","answer":true},{"option":"消極性風險移轉保險","answer":false},{"option":"再生能源產業保險","answer":false},{"option":"創新服務與流程","answer":false}],"remark":"【解析】僅「積極性節能減碳保險」及「消極性風險移轉保險」係承保既有風險，而積極性保險如UBI車險，於車內裝設里程數紀錄裝置，並依此制定保費，藉由鼓勵駕駛調整自身開車習慣，以達成減碳的目標。"}
{"class":"永續第四章","sn":"228","type":"single","question":"下列哪一種綠色保險係以既有風險為承保範圍，卻可能因氣候環境的改變，而導致損失有擴大的可能性？","options":[{"option":"積極性節能減碳保險","answer":false},{"option":"消極性風險移轉保險","answer":true},{"option":"再生能源產業保險","answer":false},{"option":"創新服務與流程","answer":false}],"remark":"【解析】僅「積極性節能減碳保險」及「消極性風險移轉保險」係承保既有風險，而消極性保險如農業保險、氣候保險等，可能因氣候逐漸惡化而導致災害發生的頻率增加，使得損失提高。"}
{"class":"永續第四章","sn":"229","type":"single","question":"目前產險公會將綠色保險區分為四大類別，請問UBI保險屬於哪一類別？","options":[{"option":"積極性節能減碳保險","answer":false},{"option":"消極性風險移轉保險","answer":false},{"option":"再生能源產業保險","answer":false},{"option":"積極性節能減碳保險及創新服務與流程","answer":true}],"remark":"【解析】UBI保險於車內安裝特殊裝置，監控行駛的里程數，並依照里程數調整駕駛人的保險費率，以達成環境保護的效果。"}
{"class":"永續第四章","sn":"230","type":"single","question":"目前產險公會將綠色保險區分為四大類別，請問離岸風電保險屬於哪一個類別？","options":[{"option":"積極性節能減碳保險","answer":false},{"option":"消極性風險移轉保險","answer":false},{"option":"再生能源產業保險","answer":true},{"option":"創新服務與流程","answer":false}],"remark":"【解析】離岸風電保險承保離岸風電業者於經營過程中可能面臨的損失，屬於再生能源產業保險的範疇。"}
{"class":"永續第四章","sn":"231","type":"single","question":"目前產險公會將綠色保險區分為四大類別，請問農業保險屬於哪一個類別？","options":[{"option":"積極性節能減碳保險","answer":false},{"option":"消極性風險移轉保險","answer":true},{"option":"再生能源產業保險","answer":false},{"option":"創新服務與流程","answer":false}],"remark":"【解析】在氣候變遷之下，可能導致農業所面臨的損失逐漸擴大，而農業保險之目的即為提供被保險人在損失發生時之補償。"}
{"class":"永續第四章","sn":"232","type":"single","question":"下列何者不是永續保險原則(PSI)的主要項目？","options":[{"option":"將ESG議題納入融資分析中","answer":true},{"option":"將與保險業相關ESG議題融入公司決策","answer":false},{"option":"與各國政府合作，共同推動ESG相關行動","answer":false},{"option":"揭露永續保險原則實行狀況","answer":false}],"remark":"【解析】永續保險原則包含四大原則：1.將與保險業相關的ESG議題融入公司決策中。2.與客戶和業務合作夥伴合作，以提高對ESG議題的意識，並一同管理風險並制定解決方案。3.與各國政府、監管機構和其他主要利益攸關方合作，推動全社會為ESG議題採取廣泛行動。4.透明揭露永續保險原則實行狀況，並將定期揭露視為責任。"}
{"class":"永續第四章","sn":"233","type":"single","question":"下列有關於永續保險原則(PSI)之敘述何者錯誤？","options":[{"option":"永續保險原則為第一個針對保險業的框架","answer":false},{"option":"由聯合國環境規劃署金融倡議機構啟動","answer":false},{"option":"必須將巴黎協定整合至業務發展中","answer":true},{"option":"提供保險公司及其利害關係人具體的永續作為","answer":false}],"remark":"【解析】選項(1)(2)(4)皆為正確。選項(3)為責任銀行原則(PRB)之內容，指出銀行業應將業務發展策略與國際永續目標保持一致。"}
{"class":"永續第四章","sn":"234","type":"single","question":"下列有關於永續保險原則(PSI)之敘述何者錯誤？","options":[{"option":"不包含與產業協會及學術團體進行交流","answer":true},{"option":"符合永續保險原則之公司應定期揭露ESG資訊","answer":false},{"option":"應將ESG議題納入供應商招標的程序中","answer":false},{"option":"應建置內部程序以辨識潛在的ESG風險","answer":false}],"remark":"【解析】選項(2)(3)(4)皆為正確。選項(1)與產業協會及學術團體進行交流屬於永續保險原則之原則三「其他主要利害關係人」。"}
{"class":"永續第四章","sn":"235","type":"single","question":"若公司參與相關倡議(如：TCFD)，則該公司符合永續保險原則(PSI)的哪一原則？","options":[{"option":"原則一：將與保險業相關的ESG議題融入公司決策中","answer":false},{"option":"原則二：與客戶和業務合作夥伴合作，以提高對ESG議題的意識，並一同管理風險並制定解決方案","answer":false},{"option":"原則三：與各國政府、監管機構和其他主要利益攸關方合作，推動全社會為ESG議題採取廣泛行動","answer":false},{"option":"原則四：透明揭露永續保險原則實行狀況，並將定期揭露視為責任","answer":true}],"remark":"【解析】參與國際倡議屬於永續保險原則(PSI)原則四之第二項「參與相關揭露及報導框架」。"}
{"class":"永續第四章","sn":"236","type":"single","question":"下 列何者為永續保險原則(PSI)原則二的規範內容？","options":[{"option":"員工雇用、訓練等相關計畫應納入ESG議題","answer":false},{"option":"參與相關揭露及報導框架","answer":false},{"option":"提供客戶及供應商相關資訊與工具，以協助管理ESG議題","answer":true},{"option":"支持有助於管理ESG議題、創新及降低風險之各項政策、規範及法令框架","answer":false}],"remark":"【解析】選項(1)屬於原則一「公司策略」。(2)為原則四。(3)屬於原則二「客戶與供應商」。(4)屬於原則三「政府、監理單位與其他政策制定者」。"}
{"class":"永續第四章","sn":"237","type":"single","question":"永續保險原則(PSI)原則一中表明應將與保險業相關的ESG議題融入公司決策中，請問下列何者並非原則一所涵蓋的面向？","options":[{"option":"商品與服務","answer":false},{"option":"客戶與供應商","answer":true},{"option":"風險管理與核保","answer":false},{"option":"理賠管理","answer":false}],"remark":"【解析】永續保險原則(PSI)原則一包含公司策略、風險管理與核保、商品與服務、理賠管理、銷售與推廣、投資管理。「客戶與供應商」為原則二之範疇。"}
{"class":"永續第四章","sn":"238","type":"single","question":"若公司施行責任投資原則(PRI)，則該公司滿足永續保險原則(PSI)的哪一原則？","options":[{"option":"原則一：將與保險業相關的ESG議題融入公司決策中","answer":true},{"option":"原則二：與客戶和業務合作夥伴合作，以提高對ESG議題的意識，並一同管理風險並制定解決方案","answer":false},{"option":"原則三：與各國政府、監管機構和其他主要利益攸關方合作，推動全社會為ESG議題採取廣泛行動","answer":false},{"option":"原則四：透明揭露永續保險原則實行狀況，並將定期揭露視為責任","answer":false}],"remark":"【解析】「施行責任投資原則(PRI)」屬於永續保險原則(PSI)原則一之「投資管理：將ESG議題納入投資決策及所有權實務中」。"}
{"class":"永續第四章","sn":"239","type":"single","question":"下列何者為產險業可能面臨的ESG風險？","options":[{"option":"氣候變遷","answer":false},{"option":"動物福利/試驗","answer":false},{"option":"賄賂與貪污","answer":false},{"option":"以上皆是","answer":true}],"remark":"【解析】產險業主要的ESG風險包含氣候變遷、環境惡化、保護地與物種、非永續行為、動物福利/試驗、人權、爭議性武器、賄賂與貪污。"}
{"class":"永續第四章","sn":"240","type":"single","question":"下列何項風險屬於產險業及壽險業共同面對的ESG風險？","options":[{"option":"爭議性武器","answer":false},{"option":"氣候變遷","answer":true},{"option":"傳染病","answer":false},{"option":"長壽風險","answer":false}],"remark":"【解析】「氣候變遷」為產、壽險業共同的ESG風險。其他各選項之解析如下：選項(1)「爭議性武器」為產險業之ESG風險；(3)「傳染病」為壽險業之ESG風險；(4)「長壽風險」為壽險業之核保風險。"}
{"class":"永續第四章","sn":"241","type":"single","question":"產、壽險業可能面臨的ESG風險不同，請問「抗生素及抗藥性」、「保護地與物種」分別屬於哪一類型保險公司的ESG風險？","options":[{"option":"壽險；壽險","answer":false},{"option":"產險；壽險","answer":false},{"option":"產險；產險","answer":false},{"option":"壽險；產險","answer":true}],"remark":"【解析】「抗生素及抗藥性」為與壽險業四大核保風險(死亡、長壽、疾病、住院)攸關的ESG風險；「保護地與物種」則為產險業的ESG風險。"}
{"class":"永續第四章","sn":"242","type":"single","question":"綠色汽車保險常以下列何者作為計算保險費率的依據？","options":[{"option":"年齡","answer":false},{"option":"地區","answer":false},{"option":"里程數","answer":true},{"option":"性別","answer":false}],"remark":"【解析】綠色汽車保險常透過里程數或排放量計算保費。"}
{"class":"永續第四章","sn":"243","type":"single","question":"下列何者為綠色保險的主要目的？","options":[{"option":"減輕意外發生時的經濟負擔","answer":false},{"option":"提高環境治理與監管之水準","answer":true},{"option":"達到節稅的效杲","answer":false},{"option":"穩定子女及後代的生活","answer":false}],"remark":"【解析】綠色保險的主要目的在於提高公司環境治理與監管之水準，協助公司分散風險，並促進經濟社會永續發展。"}
{"class":"永續第四章","sn":"244","type":"single","question":"目前關於綠色保險之描述何者正確？","options":[{"option":"只有著重於環境污染的責任險才算是綠色保險","answer":false},{"option":"具有綠色性質或元素之保險商品皆可稱為綠色保險","answer":true},{"option":"發行人將所募集的資金全數投入綠能發展中，即屬於綠色保險","answer":false},{"option":"綠色保險投入資金以協助金融機構將其運用於汙染防制等專案","answer":false}],"remark":"【解析】過往的綠色保險乃著重於環境汙染之責任險，而目前放寬至具有綠色性質或元素的保險商品，如外溢保單、綠能保險等，皆可視為綠色保險。選項(3)為綠色債券，選項(4)為綠色存款。"}
{"class":"永續第四章","sn":"245","type":"single","question":"下列何者為再生能源產業保險的承保範圓？甲.建造與安裝　乙.營運前的損失　丙.營運時的損失","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":true},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":false}],"remark":"【解析】再生能源保險承保建造及營運過程中的損失。"}
{"class":"永續第四章","sn":"246","type":"single","question":"下列有關於再生能源保險之敘述何者錯誤？","options":[{"option":"再生能源保險為HSB工程保險公司所設計的保險","answer":false},{"option":"再生能源保險承保能源業者延遲開工的損失","answer":false},{"option":"營運風險保險提供診斷服務","answer":false},{"option":"目前臺灣產險公司主要承保離岸風電、太陽能及地熱能","answer":true}],"remark":"【解析】選項(1)(2)(3)皆為正確。選項(4)：目前臺灣產險公司主要承保的再生能源產業包含離岸風電、太陽能及水力發電，尚無包含地熱能產業。"}
{"class":"永續第四章","sn":"247","type":"single","question":"甲保險公司為再生能源發電業者設計了一項保險商品，主要承保再生能源業者於建造及營運過程中所面臨的風險。請問以上敘述是指哪一種綠色保險？","options":[{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"再生能源產業保險","answer":true},{"option":"以上皆非","answer":false}],"remark":"【解析】題目敘述即為再生能源產業保險之定義。"}
{"class":"永續第四章","sn":"248","type":"single","question":"再生能源保險包含建造及營運兩部分，請問「恐怖主義之損失」屬於哪一部分的承保內容？","options":[{"option":"僅「建造」","answer":false},{"option":"僅「營運」","answer":false},{"option":"二者皆包含","answer":true},{"option":"二者皆不包含","answer":false}],"remark":"【解析】建造與安裝保險及營運風險保險皆包含恐佈主義之損失。"}
{"class":"永續第四章","sn":"249","type":"single","question":"有關於目前臺灣再生能源保險的操作實務，下列敘述何者錯誤？","options":[{"option":"再生能源保險將保險的價值進階為事前預防","answer":false},{"option":"目前已有保險公司取得全球風能組織基本安全訓練證照，提升員工對離岸風電的風險認知","answer":false},{"option":"再生能源保險由潔淨能源基金(Clean Energy Fund)提供資金","answer":true},{"option":"保險公司藉由跨領域的合作，倚賴專家的技術，分析太陽能板的抗風能力","answer":false}],"remark":"【解析】選項(1)(2)(4)皆為臺灣目前針對再生能源保險已有之作為。選項(3)：「再生能源保險」非由潔淨能源基金提供資金，「節能保險」才是由潔淨能源基金提供資金。"}
{"class":"永續第四章","sn":"251","type":"single","question":"下列有關於能源服務業者(ESCO)商業模式何者錯誤？","options":[{"option":"若公司的節能計畫績效不如預期時，由能源服務業者提供補償","answer":true},{"option":"由能源服務業者提供能源效率技術","answer":false},{"option":"金融機構提供貸款給中小企業","answer":false},{"option":"公司未達節能目標時，由保險公司進行賠償","answer":false}],"remark":"【解析】選項(2)(3)(4)皆為正確。選項(1)：能源服務業者負責提供能源效率的技術，協助企業評估、規劃及執行節能計畫，當無法達到原先與公司約定的目標時，則由保險公司進行補償。"}
{"class":"永續第四章","sn":"252","type":"single","question":"下列何者為能源服務業者(ESCO)於節能保險(ESI)中所扮演的角色？","options":[{"option":"能源服務業者會向投資人提供保證","answer":false},{"option":"當節能效果不彰時，由能源服務業者提供補償","answer":false},{"option":"能源服務業者提供能源效率的技術，並協助公司制定節能計畫","answer":true},{"option":"能源服務業者會向中小企業提供資金","answer":false}],"remark":"【解析】能源服務業者旨在提供能源效率的技術，協助企業評估、規劃及執行節能計畫。"}
{"class":"永續第四章","sn":"253","type":"single","question":"下列何者為節能保險(ESI)的目的？","options":[{"option":"當客戶營業中斷時提供保障","answer":false},{"option":"節能保險採使用基礎(usage﹣based)，給予客戶較公平的保費","answer":false},{"option":"節能保險能提高節能減碳的意願","answer":true},{"option":"節能保險承保再生能源產業建造與安裝階段所面臨的風險","answer":false}],"remark":"【解析】節能保險由丹麥能源署及潔淨能源基金提供資金，並由銀行提供貸款給中小企業，以鼓勵中小企業節能減碳。"}
{"class":"永續第四章","sn":"254","type":"single","question":"下列有關於節能保險(ESI)的敘述何者錯誤？","options":[{"option":"節能保險的目的為刺激中小企業的節能意願","answer":false},{"option":"節能保險可鼓勵企業購買與運用節能設備","answer":false},{"option":"若節能效果優於預期時，節能保險將給予被保險人獎勵金","answer":true},{"option":"節能保險的自負額通常不高","answer":false}],"remark":"【解析】選項(1)(2)(4)為正確。選項(3)：節能保險只在節能效果不如預期時給予補償，若優於預期時，不會提供額外獎勵。"}
{"class":"永續第四章","sn":"255","type":"single","question":"下列何者不是能源效率保險(EEI)可能的承保範園？","options":[{"option":"執行過程中的缺失","answer":false},{"option":"營業收入的損失","answer":false},{"option":"提供每年未達成節能目標的補貼","answer":false},{"option":"恐怖主義的損失","answer":true}],"remark":"【解析】選項(3)屬於「資產表現」，選項(2)則歸於「營業中斷」。選項(4)不是能源效率保險所承保的保險事件。"}
{"class":"永續第四章","sn":"256","type":"single","question":"下列何者為能源效率保險(EEI)之被保險人？","options":[{"option":"金融機構","answer":false},{"option":"能源服務業者","answer":true},{"option":"中小企業","answer":false},{"option":"政府機關","answer":false}],"remark":"【解析】能源效率保險之被保險人即為能源服務業者，若其有設施損壞、營業中斷等情形發生時，該保險將予以補償。"}
{"class":"永續第四章","sn":"257","type":"single","question":"下列何者為能源效率保險(EEI)的承保範圍？甲.設施損壞　乙.營業中斷　丙.資產節能表現","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】能源效率保險的承保範圍包含設施損壞、營業中斷及資產節能表現。"}
{"class":"永續第四章","sn":"258","type":"single","question":"下列何者不是能源效率保險(EEI)的利害關係人？","options":[{"option":"企業","answer":false},{"option":"能源服務業者","answer":false},{"option":"政府","answer":true},{"option":"金融機構","answer":false}],"remark":"【解析】能源效率保險之主要利害關係人為企業、能源服務業者及金融機構。"}
{"class":"永續第四章","sn":"259","type":"single","question":"能源服務業者在能源相關保險中扮演著不同的角色，A保險以能源服務業者為被保險人，並於設備損壞時給予理賠，請問A保險屬於何種保險？","options":[{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"能源效率保險","answer":true},{"option":"再生能源保險","answer":false},{"option":"共享經濟保險","answer":false}],"remark":"【解析】能源服務業者為能源效率保險之被保險人。"}
{"class":"永續第四章","sn":"260","type":"single","question":"能源服務業者在能源相關保險中扮演著不同的角色，於B保險中負責提供能源效率相關的技術，請問B保險屬於何種保險？","options":[{"option":"共享經濟保險","answer":false},{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"節能保險","answer":true},{"option":"再生能源保險","answer":false}],"remark":"【解析】能源服務業者在節能保險中為負責提供技術的廠商，協助公司評估、規劃與執行節能計畫。"}
{"class":"永續第四章","sn":"261","type":"single","question":"下列有關於節能保險(ESI)及能源效率保險(EEI)的敘述何者正確？","options":[{"option":"節能保險需第三方驗證機構，確保能源服務公司所提供的計畫足夠完整","answer":true},{"option":"節能保險的被保險人為能源服務業者","answer":false},{"option":"能源效率保險的資金提供者為丹麥能源署及潔淨能源基金","answer":false},{"option":"節能保險承保範圍為節能表現及設施損壞","answer":false}],"remark":"【解析】選項(1)為正確。選項(2)：節能保險的被保險人為中小企業，能源效率保險的被保險人才是能源服務業者。選項(3)：丹麥能源署及潔淨能源基金為節能保險的資金提供者。選項(4)：節能保險之承保範圍僅節能表現。"}
{"class":"永續第四章","sn":"262","type":"single","question":"下列何者不是節能保險(ESI)及能源效率保險(EEI)的差異？","options":[{"option":"被保險人","answer":false},{"option":"保險人","answer":true},{"option":"承保範圍","answer":false},{"option":"以上皆為二者之差異","answer":false}],"remark":"【解析】選項(1)正確：前者之被保險人為中小企業，後者為能源服務商。選項(2)錯誤：二者之保險人皆為保險公司。選項(3)正確：前者承保節能(資產)表現，後者承保資產表現、設備損壞及營業中斷。"}
{"class":"永續第四章","sn":"263","type":"single","question":"消防員基金保險公司於保戶之房屋有損壞時，提供符合能源之星(ENERGY STAR)標準的設備進行更換，並將照明設備、內部管線等進行節能及高效的升級。請問上述個案屬於何種綠色保險？","options":[{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"綠建築保險","answer":true},{"option":"再生能源保險","answer":false}],"remark":"【解析】消防員基金保險公司給予保戶升級為綠建築的選擇，使用效能較佳且較環保的材料、物品、設計工法等，此一個案即為「綠建築保險」。"}
{"class":"永續第四章","sn":"264","type":"single","question":"綠建築保險主要區分為三種類型，當損失發生時，由於保險公司會給予補貼，因此擁有甲類型綠建築保險的保戶會選擇將綠建築升級，使用較環保的材料。請問甲類型為何？","options":[{"option":"重置成本保障型","answer":true},{"option":"營業中斷保障型","answer":false},{"option":"相關費用保障型","answer":false},{"option":"能源效率保險","answer":false}],"remark":"【解析】重置成本保障型指損失發生導致被保險人必須修復毀損的建築物時，可選擇綠建築升級，使用效能較佳、較環保的材料、物品及設計工法，且該費用由保險公司支付。"}
{"class":"永續第四章","sn":"265","type":"single","question":"綠建築保險主要區分為三種類型，一旦工期超過約定期間，將由保險公司給付收入的損失。根據以上敘述，可能為哪一類型的綠建築保險？","options":[{"option":"重置成本保障型","answer":false},{"option":"營業中斷保障型","answer":true},{"option":"相關費用保障型","answer":false},{"option":"能源效率保險","answer":false}],"remark":"【解析】營業中斷保障型綠建築保險即承保因綠建築較長的工期所導致的營業損失。"}
{"class":"永續第四章","sn":"266","type":"single","question":"下列何者為「相關費用保障型」綠建築保險之敘述？","options":[{"option":"當損失發生時，選擇將綠建築升級，使用較環保的材料，該支出由保險公司補貼","answer":false},{"option":"工期超過約定期間時，由保險公司給付收入的損失","answer":false},{"option":"在沒有設備損壞的情況下，屋主將建築物配備升級為環保型式的支出，由保險公司負責","answer":true},{"option":"針對每年為達成節能目標的支出進行補貼","answer":false}],"remark":"【解析】選項(1)為「重置成本保障型」；選項(2)為「營業中斷保障型」；選項(3)即為「相關費用保障型」；選項(4)為能源效率保險。"}
{"class":"永續第四章","sn":"268","type":"single","question":"「綠色家居保險」之標的物一旦有毀損而須重新購置附能源標籤之同類型產品時，保險公司將提供額外的給付。請問目前綠色家居保險屬於哪一種綠色保險之範疇？","options":[{"option":"綠建築保險","answer":true},{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"再生能源產業保險","answer":false}],"remark":"【解析】綠色家居保險與綠建築保險之概念相同，皆鼓勵被保險人使用較環保的配備。"}
{"class":"永續第四章","sn":"269","type":"single","question":"目前常聽到的UBI保險屬於哪一種保險？","options":[{"option":"綠建築保險","answer":false},{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"綠色汽車保險","answer":true}],"remark":"【解析】UBI保險即採使用基礎(usage-based)的保險，以駕駛的里程數計算保費，屬於綠色汽車保險的範疇。"}
{"class":"永續第四章","sn":"270","type":"single","question":"綠色汽車保險除了以里程數計費外，還可能向何者提供保費優惠？甲.碳排量較低的汽車　乙.油電混合車　丙.燃油效率較差的汽車","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":true},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆非","answer":false}],"remark":"【解析】綠色汽車保險除了以里程數計算保費外，更向環保車輛駕駛人給予保費折扣，以提高購買節能車輛的誘因。"}
{"class":"永續第四章","sn":"271","type":"single","question":"下列有關於綠色汽車保險之敘述何者正確？","options":[{"option":"綠能環保車無須繳交強制汽機車責任險之保費","answer":false},{"option":"綠色汽車保險的推出將有損保險公司的獲利能力","answer":false},{"option":"與節能減碳相關的汽車保險皆屬於綠色汽車保險","answer":true},{"option":"UBI車險以公平費率計算保費","answer":false}],"remark":"【解析】選項(3)為正確。選項(1)：綠能環保車仍需繳交法定保險費。選項(2)：綠色汽車保險推出雖使得費率降低，卻可能因此吸引開車習慣較佳的駕駛人，故獲利能力不會受到影響。選項(4)：UBI車險採使用基礎(usage-based)計算保費。"}
{"class":"永續第四章","sn":"272","type":"single","question":"美國保險公司推出Snapshot計畫，依駕駛人的駕駛習慣制定不同的保險費率。請問上述個案較貼近哪一種綠色保險？","options":[{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"以里程數為基礎之綠色汽車保險","answer":true},{"option":"給予燃油效率高的汽車保險保費優惠","answer":false}],"remark":"【解析】美國保險公司透過技術驗證的方式監控駕駛人的開車習慣，如同UBI保險的作法，屬於以里程數計算保險費的綠色汽車保險。"}
{"class":"永續第四章","sn":"273","type":"single","question":"下列有關氣候保險(Climate Insurance)的敘述何者正確？","options":[{"option":"氣候保險常使用天氣參數，只要在約定期間內滿足理賠條件，保險公司便會理賠","answer":false},{"option":"保險公司無須訪查被保險人的損害程度","answer":false},{"option":"目前臺灣針對農作物所推出的保險即為氣候保險","answer":false},{"option":"氣候保險保障因極端氣候而導致損失的保險","answer":true}],"remark":"【解析】選項(1)(2)(3)皆指參數型天氣保險(Weather Index-based Insurance)。"}
{"class":"永續第四章","sn":"274","type":"single","question":"下列有關氣候保險(Climate Insurance)的敘述何者錯誤？","options":[{"option":"由保險公司獨自執行","answer":true},{"option":"協助調適氣候變遷所面臨的災害風險","answer":false},{"option":"承保洪水、乾旱、極端高低溫等事件","answer":false},{"option":"德國政府推動的厄爾尼諾保險(El Niño Insurance)即為氣候保險","answer":false}],"remark":"【解析】選項(2)(3)(4)皆為正確。"}
{"class":"永續第四章","sn":"275","type":"single","question":"為解決氣候變遷的問題，國際上常由公私部門共同建立災害保險計畫，以保障極端氣候所造成的損失。請問該保險可能是哪一種綠色保險？","options":[{"option":"參數型天氣保險","answer":false},{"option":"氣候保險","answer":true},{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"節能保險","answer":false}],"remark":"【解析】氣候保險係為因應洪水、乾旱等極端事件而推出，並由政府機關與民營保險公司共同執行的保險計畫。"}
{"class":"永續第四章","sn":"276","type":"single","question":"下列何者不是參數型天氣保險(Weather Index-based Insurance)常使用的參數？","options":[{"option":"極端氣候","answer":true},{"option":"降水量","answer":false},{"option":"風速","answer":false},{"option":"溫度","answer":false}],"remark":"【解析】參數型天氣保險常使用降水量、風速、溫度等指標作為理賠條件。"}
{"class":"永續第四章","sn":"277","type":"single","question":"下列何者為參數型天氣保險(Weather Index-based Insurance)的特色？甲.保險公司不需要實際訪查被保險人的損害程度　乙.被保險人取得理賠的速度較快","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅乙","answer":false},{"option":"甲、乙皆是","answer":true},{"option":"甲、乙皆非","answer":false}],"remark":"【解析】參數型天氣保險只需滿足理賠所約定的天氣參數條件，保險公司即會理賠，不需要保險公司進行審查，故理賠速度較快。"}
{"class":"永續第四章","sn":"278","type":"single","question":"目前市面上的「降水量參數西瓜農作物保險」屬於哪一類型的綠色保險？","options":[{"option":"共享經濟保險","answer":false},{"option":"氣候保險","answer":false},{"option":"參數型天氣保險","answer":true},{"option":"環境汙染責任保險","answer":false}],"remark":"【解析】「降水量參數西瓜農作物保險」以降水量作為參數，屬於參數型天氣保險。"}
{"class":"永續第四章","sn":"279","type":"single","question":"目前市面上的「番石榴農作物保險」屬於哪一類型的綠色保險？","options":[{"option":"氣候保險","answer":false},{"option":"參數型天氣保險","answer":true},{"option":"環境汙染責任保險","answer":false},{"option":"共享經濟保險","answer":false}],"remark":"【解析】「番石榴農作物保險」以颱風風速及降水量作為參數，屬於參數型天氣保險。"}
{"class":"永續第四章","sn":"280","type":"single","question":"下列有關於參數型天氣保險(Weather Index﹣based Insurance)的敘述何者錯誤？","options":[{"option":"除天氣參數外，仍須達到一定損失保險公司才會理賠","answer":true},{"option":"保險公司無須訪查被保險人的損害程度","answer":false},{"option":"被保險人取得理賠的速度較快","answer":false},{"option":"參數型天氣保險常以降水量作為參數","answer":false}],"remark":"【解析】選項(2)(3)(4)皆為正確。選項(1)：只需達到天氣參數之條件即可。"}
{"class":"永續第四章","sn":"281","type":"single","question":"市面上針對參數型天氣保險所承保的項目眾多，若今日有一位家禽飼育員投保參數型天氣保險，並約定一旦禽流感爆發，在X條件發生後，保險公司將予以理賠。請問X條件可能為何？","options":[{"option":"颱風風速","answer":false},{"option":"政府撲殺","answer":true},{"option":"降水量","answer":false},{"option":"風速","answer":false}],"remark":"【解析】家禽禽流感之理賠條件為政府撲殺。"}
{"class":"永續第四章","sn":"282","type":"single","question":"下列何者為參數型天氣保險的優勢？甲.理賠條件較客觀　乙.取得理賠的速度慢　丙.保險公司無須訪查保戶實際的損失程度","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":true},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":false}],"remark":"【解析】參數型天氣保險以天氣參數作為理賠條件，較不容易有理賠糾紛發生，且因天氣參數之數據較容易取得，不同於其他保單，保險公司不須進行實地訪查，故保戶可較快獲得補償。"}
{"class":"永續第四章","sn":"283","type":"single","question":"某保險公司於保單中表明，若「單日累積降水量達201.0毫米以上」即給予被保險人理賠。請問該保單可能為哪一種保險？","options":[{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"參數型天氣保險","answer":true},{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"氣候保險","answer":false}],"remark":"【解析】該保單以降水量做為理賠條件，即參數型天氣保險以天氣參數決定是否理賠的特色。"}
{"class":"永續第四章","sn":"284","type":"single","question":"下列何者不是「共享經濟保險」歸納為綠色保險的原因？","options":[{"option":"可減少碳排放量","answer":false},{"option":"妥善運用閒置資源","answer":false},{"option":"能夠減少運輸時的風險","answer":true},{"option":"以上皆是","answer":false}],"remark":"【解析】共享經濟不論共乘或共享皆可達到減少碳排放量，並妥善運用閒置資源的效果，故其所衍生的保險帶有綠色含意，屬於綠色保險的範疇。"}
{"class":"永續第四章","sn":"285","type":"single","question":"下列何者為環境汙染責任保險的保障內容？甲.營運過程中因突發事件所造成的汙染　乙.因汙染事故導致第三人體傷或財產損害","options":[{"option":"僅甲","answer":false},{"option":"僅乙","answer":false},{"option":"甲、乙皆包含","answer":true},{"option":"甲、乙皆不包含","answer":false}],"remark":"【解析】環境汙染責任保險之保障內容可分為兩類：1.保障被保險人於營達過程中，因突發、漸發所造成的汙染。2.保障因汙染事故導致第三人體傷或財產的損害。"}
{"class":"永續第四章","sn":"286","type":"single","question":"有關於環境部所開發的「土壤及地下水汙染環境責任保險」，下列何者為該保險的承保範圍？甲.運輸貨物所造成的汙染　乙.第三方人身傷害或財產損失　丙.土壤及地下水汙染的整治費用","options":[{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅乙、丙","answer":false},{"option":"甲、乙、丙皆是","answer":true}],"remark":"【解析】以上三者皆為土壤及地下水汙染環境責任保險的承保範圍。"}
{"class":"永續第四章","sn":"287","type":"single","question":"下列何者為環境汙染責任保險與傳統汙染責任保險的差異？","options":[{"option":"臺灣未有環境汙染責任保險","answer":false},{"option":"承保污染的整治費用","answer":true},{"option":"承保突發或意外的汙染","answer":false},{"option":"承保第三人體傷或財產的損害","answer":false}],"remark":"【解析】選項(2)為環境汙染責任保險的差別。選項(1)：臺灣已有此類型保險，如環境部推出的土壤及地下水汙染環境責任保險；選項(3)及選項(4)皆與傳統汙染責任險相同。"}
{"class":"永續第四章","sn":"288","type":"single","question":"下列有關於綠色保險的敘述何者有誤？","options":[{"option":"再生能源保險之運作需融入能源服務業者(ESCO)","answer":true},{"option":"節能保險的目的為刺激中小企業的節能意願","answer":false},{"option":"能源效率保險承保設施損壞後，工作成本的增加","answer":false},{"option":"綠建築保險是保險公司為支持環保或抑制高耗能所推出的保險商品","answer":false}],"remark":"【解析】選項(2)(3)(4)皆為正確。選項(1)：再生能源保險不需能源服務業者(ESCO)，僅節能保險及能源效率保險與ESCO有關。"}
{"class":"永續第四章","sn":"289","type":"single","question":"下列有關於綠色保險的敘述何者正確？","options":[{"option":"能源效率保險需第三方驗證機構","answer":false},{"option":"節能保險僅承保節能表現未達約定目標時之補償","answer":true},{"option":"節能保險的被保險人為能源服務業者","answer":false},{"option":"再生能源保險之運作需融入能源服務業者(ESCO)","answer":false}],"remark":"【解析】選項(2)為正確。選項(1)：節能保險才需第三方驗證機構。選項(3)：節能係險的被保險人為中小企業。選項(4)：再生能源保險不需能源服務業者(ESCO)，僅節能保險及能源效率保險與ESCO有關。"}
{"class":"永續第四章","sn":"290","type":"single","question":"A保險將小公司無法承擔的汙染風險轉嫁給保險公司，同時對社會善盡企業責任。請問A保險最可能為哪一種綠色保險？","options":[{"option":"環境汙染責任保險","answer":true},{"option":"共享經濟類型保險","answer":false},{"option":"氣候保險","answer":false},{"option":"綠色汽車保險","answer":false}],"remark":"【解析】由於環境污染的整治費用較高，小公司難以負擔高額的費用，因此常透過環境汙染責任保險，將汙染風險移轉給保險公司。"}
{"class":"永續第四章","sn":"291","type":"single","question":"為了促進節能減碳，甲保險公司推出Y保險商品，主要承保節能設備損壞的部分，請問Y保險可能是哪一種綠色保險？","options":[{"option":"能源效率保險","answer":true},{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"綠建築保險","answer":false},{"option":"再生能源保險","answer":false}],"remark":"【解析】以上敘述為能源效率保險中設旋損壞的範圍。"}
{"class":"永續第四章","sn":"292","type":"single","question":"臺灣目前常將Z保險以住家綠能升級附加條款的方式呈現，請問Z保險可能是哪一種綠色保險？","options":[{"option":"能源效率保險","answer":false},{"option":"節能保險","answer":false},{"option":"綠建築保險","answer":true},{"option":"再生能源保險","answer":false}],"remark":"【解析】綠建築保險可選擇以綠能建材升級或重建。"}
{"class":"永續第四章","sn":"293","type":"single","question":"下列何者可能為銀行業所遵循的國際倡議？甲.責任投資原則　乙.永續保險原則　丙.責任銀行原則　丁.赤道原則","options":[{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丁","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":true},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":false}],"remark":"【解析】銀行業可遵循責任投資原則、責任銀行原則及赤道原則；永續保險原則乃為保險公司所遵循。"}
{"class":"永續第四章","sn":"294","type":"single","question":"目前不少國際倡議要求遵循該原則的單位揭露相關的實施狀況，請問以下原則中，何者有對此進行規範？甲.責任投資原則　乙.永續保險原則　丙.責任銀行原則　丁.赤道原則","options":[{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅甲、乙","answer":false},{"option":"僅甲、丙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】以上四個原則皆要求遵循該原則之機構定期公開揭露實施進度與相關的資訊。"}
{"class":"永續第四章","sn":"295","type":"single","question":"以下何者非聯合國所發佈的國際倡議？","options":[{"option":"責任投資原則","answer":false},{"option":"永續保險原則","answer":false},{"option":"責任銀行原則","answer":false},{"option":"赤道原則","answer":true}],"remark":"【解析】赤道原則係由荷蘭的荷蘭銀行(ABN Amro)、英國的巴克萊銀行(Barclays Plc)、美國的花旗銀行(Citigroup Inc.)及德國的西德意志銀行(West LB)等國際大型銀行於2003年6月所共同發起及制定。"}
{"class":"永續第四章","sn":"296","type":"single","question":"下列何者是強制性的國際倡議？甲.責任投資原則　乙.永續保險原則　丙.責任銀行原則　丁.赤道原則","options":[{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆非","answer":true}],"remark":"【解析】以上國際倡議皆採自願性遵循。"}
{"class":"永續第四章","sn":"297","type":"single","question":"近年國際上永續相關金融商品之種類越來越廣泛，以下何者為永續相關金融商品？甲.節能保險　乙.乾淨能源ETF　丙.永續連結貸款　丁.綠色信用卡","options":[{"option":"僅甲、丙","answer":false},{"option":"僅甲、丁","answer":false},{"option":"僅甲、乙、丁","answer":false},{"option":"甲、乙、丙、丁皆是","answer":true}],"remark":"【解析】以上皆為永續相關金融商品。"}
